<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0315.xml" prev="WR-02-01-08_n0314.xml" next="WR-02-01-08_n0316.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 315</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0315"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0371">
                  <title level="a">Multatuli</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="312" to="316"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0312.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0372">
                  <title level="a">Operntheater  </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="317" to="318"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0317.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MULTATULI.</fw>
               <fw type="pn">315</fw>
            </fw>
            <p>Man gab sich redlich Mühe, den Allzuoffenen in Vergessenheit<lb/>
zu bringen. Aber die Literaturgeschichten der Professoren sind nicht<lb/>
das Gedächtniss des Volkes; mit ihrer Todtschweigetaktik haben sie<lb/>
doch erreicht, dass das Ausland jetzt erst erfährt, dass der edelste,<lb/>
berühmteste und genialste Mann Hollands in diesem Jahrhundert ein<lb/>
Mensch ist, dessen Namen man auf Verabredung öffentlich nicht aus-<lb break="no"/>
sprach. Darum sucht man diesen Namen auch in den vielen deutschen<lb/>
Literaturcompilatorien meist vergeblich. So geht’s dem Manne, bei<lb/>
dessen Erwähnung den jungen, hoffnungsreichen Leuten Hollands das<lb/>
Feuer aus den Augen schlug, dem man von Stadt zu Stadt folgte, um<lb/>
seinen Worten zu lauschen, der der natürliche Anwalt der Verkannten,<lb/>
Verfolgten und im Unglück Verkehrenden war, und der die »nation<lb/>
éteinte« wieder einer Erwähnung werth machte.</p>
            <p>Den grössten und nachhaltigsten Einfluss hat Multatuli wohl<lb/>
durch seine »<hi rend="text-spaced">Ideen</hi>« ausgeübt, die von 1862—1877 in sieben Bänden<lb/>
herausgegeben wurden. Die Fülle von Ideen und aphoristischem Form-<lb break="no"/>
witz, die er in diese hunderte von kleinen, selbstständigen Stücken<lb/>
niederlegte, ist unermesslich.</p>
            <p>Er ist der Typus des Richters und Propheten vom alten Bunde.<lb/>
Er hat durch seine Armuth sein Volk reich gemacht. Er zwang es,<lb/>
ihn zu hören und lebte lieber in der Fremde, als dass er sich seinem<lb/>
Willen beugte. Seine Armuth war zeitweilig so gross, dass er nicht<lb/>
einmal seine eigenen Schriften in Besitz hatte. Wir haben die Schmach<lb/>
documentarisch in den Briefen von seiner Hand, die seine zweite Frau<lb/>
nach seinem Tode in zehn Bänden herausgegeben hat. Die erste Frau,<lb/>
eine geborene Baronesss van Wynbergen, theilte die Noth der schlimm-<lb break="no"/>
sten Zeiten muthig mit ihm. Sie sagte: »Ich will Dekker beistehen,<lb/>
ich will zeigen, dass eine von Multatuli ganz erfüllte Frau Muth und<lb/>
Willenskraft besitzt.« Sie war bald nach ihm mit den Kindern nach<lb/>
Europa zurückgekehrt. Doch ehe sie zu ihm stossen konnte, musste<lb/>
sie die gelegene Zeit abwarten, welche ihm die Weiterreise ermög-<lb break="no"/>
lichte. Sie musste sich mit ihren Kindern die Passage erschleichen und<lb/>
erleben, dasssie von Verwandten und Bekannten, die sie anflehte, sie möchten<lb/>
sie bei dem Capitän auslösen, im Stiche gelassen wurde. Sie war zur<lb/>
Flucht aus Brüssel genöthigt. Sie genoss eine Zeit lang die Gnade<lb/>
eines Restaurateurs. Dekker schrieb später in einem Briefe über diese Periode:<lb/>
»Was sie in dieser Zeit gelitten hat, ist nicht zu beschreiben. Sie schrieb<lb/>
mir: Ach, Dek, meine Kniee knicken, wenn ich in das Speisehaus<lb/>
eintrete!« — Doch sie musste, denn auch das Kind musste essen. Sie<lb/>
waren periodisch jahrelang von einander getrennt. Sie war längere<lb/>
Zeit in Italien und Frankreich, unter den ärgerlichsten Umständen<lb/>
bald Lehrerin, bald Erzieherin, bald »Gesellschaftsdame«, Die Kinder<lb/>
waren »cà et là«. Dabei waren diese Menschen zu stolz und zu fein-<lb break="no"/>
fühlend, um der Welt oder sich selbst ihr Leid zu klagen. Nur die<lb/>
höchste Angst konnte ihm wohl Worte wie die folgenden erpressen:<lb/>
»<milestone unit="3dots"/> Unter dem Schreiben dieses Briefes bin ich wohl zwanzigmal<lb/>
aufgestanden, um etwas Entscheidendes zu finden. Es ist so schwer.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>