<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0123.xml" prev="WR-01-01-04_n0122.xml" next="WR-01-01-04_n0124.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 123</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0123"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0037">
                  <title level="a">Der Bobók</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="121" to="126"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0121.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0021">Dostojewsky, F. M.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER BOBOK.</fw>
               <fw type="pn">123</fw>
            </fw>
            <p>Der Freund hat Recht. Mit mir geht etwas Seltsames vor; mein<lb/>
Charakter verändert sich, und der Kopf thut weh. Ich fange an, ge-<lb break="no"/>
wisse seltsame Dinge zu hören und zu sehen. Nicht gerade Stimmen,<lb/>
sondern als rufe Jemand unter mir Bobók, Bobók, Bobók!</p>
            <p>Was für ein Bobók! Ich muss mich zerstreuen.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich ging, um mich zu zerstreuen, gerieth zu einem Begräbniss.<lb/>
Ein entfernter Verwandter von mir. Eine Witwe, fünf Töchter, alle<lb/>
unverheiratet. Wenn man nur an die Stiefletten denkt, wie hoch kommt<lb/>
das zu stehen! Der Selige hatte dafür gesorgt, nun, und jetzt — ein<lb/>
Pensiönchen! Sie werden die Schleppen einschlagen. Mich haben sie<lb/>
immer unfreundlich aufgenommen; ich wäre jetzt auch nicht dazu<lb/>
gegangen — wäre es nicht eben ein besonderer Zufall gewesen. Ich<lb/>
ging mit den Andern im Leichengefolge bis zum Kirchhof. Man geht<lb/>
mir aus dem Weg, man ist hochmüthig — meine Montur ist that-<lb break="no"/>
sächlich etwas schäbig. — — Fünfundzwanzig Jahre, denk’ ich, war ich<lb/>
auf keinem Friedhof. Das ist noch ein Plätzchen!</p>
            <p>Erstens der Geruch. Fünfzehn Todte hat man herbeigebracht, die<lb/>
Sargdächer*) waren zu verschiedenen Preisen, sogar zwei Katefalke waren<lb/>
da, für einen General und für irgend eine Dame. Viele traurige Gesichter,<lb/>
auch viel geheuchelte Trauer, aber auch viel unverhohlene Lustigkeit.<lb/>
Die Gemeinde braucht sich nicht zu beklagen — Einnahmen winken ihr<lb/>
genug. Aber der Geruch, der Geruch. Ich möchte hier nicht geistliche<lb/>
Person sein.</p>
            <p>Die Gesichter der Verstorbenen habe ich mir mit Vorsicht an-<lb break="no"/>
geschaut, da ich mich auf meine Erregbarkeit nicht verlassen konnte.<lb/>
Es gibt sanfte Todtengesichter, es gibt auch unangenehme. Im Allge-<lb break="no"/>
meinen haben sie ein böses Lächeln, manche sogar ein sehr böses.<lb/>
Das liebe ich nicht — man träumt davon.</p>
            <p>Nach der Messe trete ich aus der Kirche; der Tag war ein<lb/>
wenig grau, aber trocken. Auch kühl war’s — nun freilich, es ist ja<lb/>
October. Ich ging zwischen den Grabhügeln herum. Verschiedentliche<lb/>
Kategorien gab es da. Die dritte zu dreissig Rubeln, scheint ganz<lb/>
anständig und ist dabei gar nicht so theuer. Die ersten zwei stehen<lb/>
in der Kirche und in der Vorhalle; nun, die sind schon gesalzen.<lb/>
In der dritten Kategorie wurden diesmal sechs Leute begraben, unter<lb/>
diesen der General und die Dame.</p>
            <p>Ich habe in die Gruben hineingeschaut — schrecklich! Wasser,<lb/>
und was für Wasser! Ganz grün und <milestone unit="3dots"/> nun, was noch Alles!<lb/>
Beständig warf der Todtengräber mit einer Schöpfschaufel davon hinaus.<lb/>
Ich trete, während drin der Gottesdienst noch dauerte, aus dem Thore.<lb/>
Hier, knapp nebenan, ist das Armenhaus und etwas weiterhin auch<lb/>
ein Restaurant. Nicht übel das Restaurantchen, man bekommt was<lb/>
zu essen und sonst noch was. Es war gestopft voll von Trauergästen.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Die Särge bleiben bei der Leichenfeier unter Sargdächern offen in der<lb/>
Kirche stehen.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>