<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0212.xml" prev="WR-02-01-06_n0211.xml" next="WR-02-01-06_n0213.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 212</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0212"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">212</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wollte ja gerade »recht tief hinein in den Wald«. Dann gab es<lb/>
dort Fliegen von einer Grösse und Farbe, wie man sie sonst nirgends<lb/>
sieht, die ganz still in der Luft standen, mit in den Sonnenstrahlen<lb/>
glänzenden und schillernden Flügeln, und dann plötzlich davon-<lb break="no"/>
schossen, um den Wanderer herumschwirrten und surrten und in<lb/>
ihm jene leisen pikanten Gefühle von Furcht für Nase oder Nacken<lb/>
wach riefen. Die plötzlich von den Sonnenstrahlen getroffenen Baum-<lb break="no"/>
stämme, tief drin im Walde, zu beiden Seiten, in all dem bräunlichen<lb/>
und grünen Halbdunkel, wirkten auch anreizend auf die Phantasie.<lb/>
Die Romantik ist mit dem Walde verknüpft, das ist nun ein- für allemal<lb/>
klar. Und dann raschelte es auf eine mystische Weise in etwas dürrem<lb/>
Laube, oder ein vertrockneter Zweig fiel irgendwo nieder: — das musste<lb/>
natürlich ein »Thier« sein, das herangesprungen kam, obwohl es selbst-<lb break="no"/>
verständlich gar keine Spur von Thieren in dem Walde gab. Uebrigens<lb/>
herrschte da auch jenes unwiderstehliche Aroma von säuerlichem Dufte<lb/>
aus der Feuchtigkeit des Unterholzes, die von der Sonnenwärme über<lb/>
dem höheren Laubdache niedergehalten wird — und dann war es die<lb/>
Stille, die Stille der Waldeinsamkeit, in der wir nach den gewöhnlichen<lb/>
Vorstellungen dahinwandern und »uns verlieren«, die aber vielmehr dem<lb/>
kleinen Wohl und Wehe unseres lieben Wesens jenes so bezaubernde<lb/>
Relief verleiht, die uns in so eigenthümliche Vorstellungen darüber<lb/>
einwiegt, wie wenig uns doch eigentlich die übrige Welt angehe und<lb/>
wie sie doch so ganz nur für uns selbst geschaffen sei.</p>
            <p>Oh du unser liebes, kleines, eigenes Ich, du verschwindest wahr-<lb break="no"/>
lich nicht in der Einsamkeit; du wirst im Gegentheile so eigen gross<lb/>
im Walde!</p>
            <p>— Und da war ich mit einem Schlage wieder am Rande des<lb/>
Waldes. Der Weg hatte eine Krümmung gemacht, und mit der Un-<lb break="no"/>
endlichkeit hatte es rasch ein Ende genommen. Aber mir war so wohl<lb/>
zu Muthe, dass ich hierüber keine Betrachtungen weiter anstellte,<lb/>
sondern mich auf eine Graserhöhung unter einem der grössten Bäume<lb/>
niederwarf und mir eine Cigarre anzündete.</p>
            <p>Hätte ich mich erhoben, oder wäre ich stehengeblieben, so hätte<lb/>
ich eine freie Aussicht über den Abhang der Anhöhe hinab, über die<lb/>
letzten Häuser im Dorfe und hinaus über das Meer gehabt. Aber ich<lb/>
blieb gerade liegen, weil ich eben nur den Wald sehen wollte, der sich<lb/>
in weitem Bogen von den Feldern zurückzog, und weil ich nur jenen<lb/>
summenden, duftenden, sonnenwarmen Eindruck von etwas haben wollte,<lb/>
was die Unruhe der Wissbegier, welche menschliche Wohnungen und<lb/>
das Meer hervorrufen, völlig umschliesst.</p>
            <p>Und während ich so lag, bald auf dem Rücken, bald auf der<lb/>
Seite, je nachdem mich der Untergrund meines Lagers, die alten<lb/>
knorrigen Wurzeln, am wenigsten genirte, und während sich der Rauch<lb/>
meiner Cigarre in blauen Spiralen langsam hinauf nach den leise<lb/>
rauschenden Baumkronen verzog, da war es, dass ich meinem Taschen-<lb break="no"/>
buche eines meiner schönsten Lieder, mein erstes Gedicht aus dieser<lb/>
Sommerfahrt anvertrauen konnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>