<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-19_n0732.xml"
     prev="WR-02-02-19_n0731.xml"
     next="WR-02-02-19_n0733.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 732</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0732"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">732</fw><fw type="ctext">MARHOLM.</fw></fw><p>In seinen letzten Lebensjahren war Tavaststjerna sehr taub und<lb/>
als ich ihn zum letztenmal sah, erschien er mit einem Metallplättchen<lb/>
zwischen den Zähnen, um durch diese Leitung auf eine mir unerklärt<lb/>
gebliebene Weise hören zu können. Gleichzeitig aber wurde erzählt,<lb/>
dass er in einem Kreise von Trinkgenossen, als einer derselben im Ver-<lb break="no"/>
trauen auf Tavaststjernas Taubheit eine unanständige Bemerkung über<lb/>
eine Tavaststjerna nahestehende Dame machte, diesem prompt eine nach-<lb break="no"/>
drückliche Ohrfeige versetzte, die schweigend acceptiert worden sein soll.</p><p>Ich möchte diese paar Anekdoten mit einer dritten schliessen,<lb/>
in der mir der Grundzug in Tavaststjernas zusammengesetztem Wesen<lb/>
enthalten zu sein scheint, so klein und unbedeutend der Vorgang war.<lb/>
Während eines Aufenthalts von uns in Schonen erschien Tavaststjerna<lb/>
zum Besuch, gleichzeitig während andere Personen auf der Durchreise<lb/>
sich am Ort aufhielten. Die anderen kamen, giengen, machten Besuche<lb/>
und kamen wieder, aber Tavaststjerna rührte sich nicht vom Fleck.<lb/>
Er hatte sich gleich beim Eintritt in einen Gartenklappstuhl nieder-<lb break="no"/>
gelassen, der aus Mangel an anderen Möbeln in unserer einfachen<lb/>
Wohnung als Lehnstuhl fungierte. Dort sass er, las, rauchte, plauderte,<lb/>
vor allem aber — er sass. Der Klappstuhl, der weder auf ein solches<lb/>
Gewicht, noch auf eine solche Beharrlichkeit eingerichtet war, gieng<lb/>
aus den Fugen und Tavaststjerna sass auf der Diele. Unverdrossen<lb/>
stand er auf, untersuchte den Stuhl, brachte ihn zurecht und liess sich<lb/>
wieder in ihm nieder. Nach einer Weile klappte der Stuhl wieder<lb/>
auseinander, Tavaststjerna richtete ihn wieder und setzte sich wieder<lb/>
hinein. Ich bot ihm nun jeden andern Stuhl, das Sofa, den einzigen<lb/>
vorhandenen Lehnsessel an. Tavaststjerna wies eigensinnig jede Ver-<lb break="no"/>
änderung ab und blieb in seinem Klappstuhl, der immer wieder von<lb/>
Zeit zu Zeit den Dienst verweigerte und immer wieder mit unerschütter-<lb break="no"/>
licher Geduld dazu angehalten wurde. Tavaststjerna führte den Kampf<lb/>
mit dem Stuhl weiter, bis die anderen Besuche abgereist waren. Dann<lb/>
— sehr zögernd, mit vielen Kunstpausen — begab auch er sich zur Bahn.</p><milestone unit="asterismUp"/><p>Und so sagte er in einem seiner schönsten Bücher — »Laureatus« —<lb/>
in köstlichen, tiefen, geheimnisvollen Gedichten der Welt Lebewohl<lb/>
und schied von hinnen — ein Patriot ohne Vaterland. Und wenn ich<lb/>
an ihn zurückdenkend sein Leben überschaue, der mein Landsmann<lb/>
war — denn wir sind beide in Russland geboren — dann muss ich<lb/>
sagen: er war kein Finnländer, so wenig wie ich eine Baltin bin oder<lb/>
war. Für Menschen, die sich nicht aufs engste und blos nützliche,<lb/>
auf Standesgefühl und Classeninteresse zu beschränken vermögen,<lb/>
kann ein Colonistenland kein Vaterland sein. Das Vaterland ist nur<lb/>
da, wo der <hi rend="text-spaced">Bauer</hi> vom selben Stamm, von derselben Sprache und<lb/>
derselben Art ist wie der Höchstgeborene, wo alle aus Bauern hervor-<lb break="no"/>
gegangen sind und ihre Wurzeln bis zurück in den Bauernstand<lb/>
führen wie der Baum in die Erde.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
