<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0754.xml" prev="WR-02-02-20_n0753.xml" next="WR-02-02-20_n0755.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 754</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0754"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0483">
                  <title level="a">Bismarck-Socialdemokraten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="749" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">754</fw>
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Plato, einen Milton, einen Shakespeare gegeben hat: drei unum-<lb break="no"/>
stössliche <hi rend="text-spaced">Thatsachen</hi>. Dann fasse ich Muth. Dann will auch ich<lb/>
versuchen zu leben und zu arbeiten. Der Bescheidenste, der Hoffnungs-<lb break="no"/>
loseste darf im Angesichte dieser strahlenden Thatsachen hoffen und<lb/>
glauben. Trotz all der traurigen Verirrungen, die unsere Strassen mit<lb/>
ihren schreienden Misstönen erfüllen, trotz Armut und Schuld, trotz<lb/>
der Armee, trotz Spelunken und Gefängnissen, sind doch diese herr-<lb break="no"/>
lichen Geistesoffenbarungen zutage getreten, und ich will meinen grossen<lb/>
Mitmenschen für diesen aufmunternden Beweis ihres Daseins meine<lb/>
Dankesschuld dadurch abtragen, dass ich mich bemühe, gerecht und<lb/>
tapfer zu sein, zu streben und meinen Gedanken Worte zu geben.<lb/>
Auch Plotinus und Spinoza und alle die unsterblichen Philosophen: was<lb/>
die niedergeschrieben haben mit geduldigem Muth, macht mich kühn.<lb/>
Nun will ich hinfort nicht mehr die Einfälle und Bilder, die in mir<lb/>
aufleuchten, hastig beiseite schieben; sondern sie aufmerksam betrachten,<lb/>
ihnen näher treten, mich mit ihnen vertraut machen, sie ausreifen<lb/>
lassen, und aus der Vergangenheit neues echtes Leben für die Gegen-<lb break="no"/>
wart schöpfen!</p>
            <p>Um den vollen Wert dieser grossen Erscheinungen als Anregung<lb/>
und Neubelebung unserer Hoffnungen zu erfassen, muss man zu der<lb/>
Erkenntnis gelangen, dass jedes dieser ausgezeichneten Genies nur ein<lb/>
glücklicher und geschickter Taucher in das grosse Meer gewesen ist,<lb/>
dessen Perlengrund uns allen gehört. Der Jüngling, der von der Be-<lb break="no"/>
geisterung für seinen Helden berauscht ist, vergisst, dass es nur eine<lb/>
Projection seiner eigenen Seele ist, die er bewundert. Seine Gedanken<lb/>
beschäftigen sich in stillen, einsamen Stunden mit dem Leben des<lb/>
Helden und mit dem, womit es ausgefüllt gewesen sein mag. Womit<lb/>
denn? Die Seele antwortet darauf: <hi rend="text-spaced">Siehe</hi>, <hi rend="text-spaced">hier ist sein Tag</hi>! Im<lb/>
Säuseln dieser Wälder, in der Stille dieser kahlen grauen Stoppelfelder,<lb/>
in der kühlen Brise, die aus jenen nördlichen Höhenzügen herüberweht;<lb/>
in den Arbeitern, den Burschen und Mädchen, die dir entgegenkommen;<lb/>
in der Hoffnung dieses Morgens, in der Langeweile des Mittags, in<lb/>
der Erholung des Nachmittags; in den beunruhigenden Vergleichen,<lb/>
in dem kleinmüthigen Gefühl eigener Ohnmacht, in der gewaltigen<lb/>
Idee und der armseligen Ausführung: siehe des Helden Tag. Ein<lb/>
anderer und doch derselbe. Siehe Chathams, Bayards, Alfreds des<lb/>
Grossen, Scipios, Pericles’ Tag — Tag eines jeden, der vom Weibe<lb/>
geboren. Der Unterschied in Zeit und Umständen ist nur Costüm. Ich<lb/>
koste jetzt dieses selbe Leben, seine Süsse und seine Grösse und<lb/>
seine Pein. Frage nicht die undurchdringlichen Geheimnisse der Ver-<lb break="no"/>
gangenheit, die unwiederbringlich entflohen ist, was sie dir nicht sagen<lb/>
kann — die Einzelheiten jenes Daseins, jenes Tages, genannt Byron<lb/>
oder Burke — sondern frage das dich umfassende <hi rend="text-spaced">Jetzt</hi>. Je sorgsamer<lb/>
du seine flüchtige Schönheit, seine erstaunlichen Einzelzüge, seine<lb/>
geistigen Triebfedern, sein wunderbares Ganzes untersuchst, um so<lb/>
eher wirst du die Lebensgeschichte deiner Helden und überhaupt jedes<lb/>
Helden verstehen können. Sei selbst nur der Meister eines einzigen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>