<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0569.xml" prev="WR-02-02-15_n0568.xml" next="WR-02-02-15_n0570.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 569</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0569"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0443">
                  <title level="a">Liebe von damals </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="565" to="565"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0565.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0444">
                  <title level="a">Der Hunger nach Kunst </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="566" to="571"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0566.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0159">Jostenoode, Harold Arjuna van</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0445">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="575" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0575.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">HUNGER NACH KUNST.</fw>
               <fw type="pn">569</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die wesentlich durch den unglücklichen Oskar Wilde angefacht wurde,<lb/>
dem man dafür grossen Dank schuldig ist, hat viel Gutes gestiftet,<lb/>
und wäre für Deutschland leicht nachzuahmen, wenn eine wirkliche<lb/>
Hauptstadt vorhanden wäre, die den Ton angiebt. Wien wäre da für<lb/>
Oesterreich diesseits, Ofen-Pest für jenseits der Leitha besser geeignet.<lb/>
Die Ungarn haben jedenfalls das vor den Deutschen voraus, dass sie<lb/>
noch Wert auf ihr Nationalcostüm legen. Sie sollten nur weiter gehen<lb/>
und die kleidsame Tracht immer tragen. Warum gehen die Studenten<lb/>
z. B. an den Hochschulen nicht mit dem Beispiel voran? Auch die<lb/>
deutschen Studenten sollten wieder eine Studententracht tragen, wie es<lb/>
noch am Anfang dieses Jahrhunderts allgemein üblich war. Alles, was<lb/>
sich abheben will, sollte eine charakteristische Kleidung tragen, ohne<lb/>
deshalb dem Spott der Lächerlichkeit zu verfallen. Man trägt ja jetzt<lb/>
Sportkleidung, die vor 30 Jahren eine Unmöglichkeit geschienen hätte,<lb/>
warum nicht solche Reformen, die sich jetzt nur schüchtern zeigen,<lb/>
allgemeiner machen?</p>
            <p>Man sollte z. B. bei Maskenbällen mehr auf Schönheit des<lb/>
Costüms, als Richtigkeit sehen. Was hat man denn davon, ein streng<lb/>
historisches Costüm mit Schnabelschuhen und Schellen sich anzusehen,<lb/>
wenn es dabei nicht den Schönheitssinn befriedigt? Nein, man sollte<lb/>
auf das ästhetisch schönste Costüm einen Preis setzen. Das würde<lb/>
der Mode einen Anstoss geben. Nicht der Reichthum des Costüms<lb/>
macht es, sondern die feine Zusammenstellung der Farben, der elegante<lb/>
Schnitt. Dies kann oft mit sehr wenigen Mitteln erreicht werden.</p>
            <p>Ähnlich steht es mit dem Theater. Man bemüht sich jetzt,<lb/>
»Lohengrin« im streng historischen Costüm der Zeit Heinrichs des<lb/>
Vogelstellers darzustellen. Wozu das? Die Oper rückt die Handlung<lb/>
auf eine ideale Höhe. So sollte auch das Costüm entsprechend idealisiert<lb/>
sein. Eine Sängerin mit einem echten, burgundischen Thurmhut oder<lb/>
langen Fledermaushängeärmeln, könnte die schönste Rolle verderben,<lb/>
denn das Costüm muss stets dem Charakter der Rolle angepasst sein.<lb/>
Person und Costüm müssen eins sein, nicht zwei. Die übertriebene<lb/>
Sorgfalt aber, die man heute der Richtigkeit des Costüms widmet,<lb/>
schadet der Ausbildung des Schönheitsgefühles. Auch hier dominiert<lb/>
wieder der unverbesserliche Schulmeister, der in Deutschland noch<lb/>
überall sein Wesen treibt.</p>
            <p>Ebenso müsste neben der Kleidung die nächste Umgebung jedes<lb/>
Menschen ästhetisch gemacht werden, wie es bei den alten Griechen<lb/>
war und im Oriente noch heute ist. Wenn mich etwas anzieht, sobald<lb/>
ich den internationalen, europäischen Völkermischmasch hinter mir<lb/>
habe, so ist es die vollkommene Harmonie, die ich im Oriente finde,<lb/>
die schon bei der Welt der Südslaven beginnt und im angenehmen<lb/>
Contraste steht zur charakterlosen Stillosigkeit unserer Bildung. Ein<lb/>
Reisender, der die Inseln der Südsee besucht hat, behauptete vor einiger<lb/>
Zeit, die Muster, welche die rohen Eingeborenen verfertigen, stünden<lb/>
hoch über denen unserer gebildeten Damen. Das ist doch gewiss kein<lb/>
Compliment für unsere vielgerühmte Bildung. Dass unser Geschmack</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>