<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0413.xml" prev="WR-01-01-11_n0412.xml" next="WR-01-01-11_n0414.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 413</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0413"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0135">
                  <title level="a">J. P. Jakobsen’s Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="412" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0412.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0057">Menkes, Hermann</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">J. P. JACOBSEN’S LYRIK.</fw>
               <fw type="pn">413</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihre Zeit verspätet haben und einsam in einer fremden Welt hausen<lb/>
müssen. Um ein treffendes Wort des Sienkiewicz zu gebrauchen: »Seine<lb/>
Seele schleppte einen gebrochenen Flügel auf der Erde nach«; und des-<lb break="no"/>
halb waren ihm die Flüge Shakespeare’s versagt. Aber weil so viel<lb/>
Versagtes in seinem Leben war und er, dem der Purpur gebührte, in<lb/>
der armen, stillen, sorgenvollen Stube sitzen musste mit siechem Körper,<lb/>
darum war seine Zärtlichkeit für die Dinge so gross und einzig, und<lb/>
darum klang sein Lied so innig wie das Lied schöner Kranker, die<lb/>
das Leben grüssen, das weit weg von ihnen in die Dämmerung geht.<lb/>
Er kannte jeden Sonnenstrahl, der an sein Krankenbett kam und um<lb/>
angewelkte Blumen spielte; es gab keine Verkrümmung des Weges auf<lb/>
weiten Haidestrecken, keine Kalkgrube, und sei sie noch so unschön,<lb/>
»in welche er sich nicht für einen Moment verlieben konnte«; in die<lb/>
Zauber lodernder Flammen über zusammenprasselnden Wänden, ver-<lb break="no"/>
kohlenden Mädchenleibern und voll von Schreien der Angst bohrte sich<lb/>
sein Blick, und er fand Worte und Farben für diese Momente, wo die<lb/>
Seelen losgebunden werden und die bête humaine erwacht, prachtvoll<lb/>
und von unvergleichlicher Schönheit. Und reizvoll malt er all die<lb/>
kleinen Züge eines Mädchengesichtes, das, wodurch das Besondere einer<lb/>
Physiognomie entsteht; eine Bewegung des Hauptes, den besondern<lb/>
Tonfall einer Stimme, die Sprache der Hände — dafür hat er Worte<lb/>
und Bezeichnungen gefunden, die früher unbekannt waren.</p>
            <p>War er nur ein Kleinmaler gewesen? O, ich glaube, die sind immer<lb/>
die Grössten. Die Kleinmalerei ist ja die einzige Art, in die Psyche des<lb/>
modernen Menschen zu dringen, wo nichts aus einem Guss und Alles Mosaik<lb/>
ist. Und deshalb gelang es ihm auch, wie allen grossen Dichtern, den Typus<lb/>
seiner Zeit zu schaffen. Es war Niels Lyhne, in dem er sein ganzes<lb/>
Geschlecht wiederspiegelte, ein Geschlecht, dem die Thore der Welt-<lb break="no"/>
geschichte verschlossen waren; Hamlet-Naturen ohne wahre Tragik,<lb/>
Schlemihle, die ihren Schatten suchten. Die Natur gab ihnen karge<lb/>
Gaben und nur den heissen Durst nach Genüssen; ihre Seelen hatten<lb/>
der Saiten viele, aber Niemand war des Spieles kundig, und so glichen<lb/>
sie tauben Aehren, nutzlos einem sterilen Boden entsprossen und nutzlos<lb/>
der Sichel des Todes verfallen. Und so sassen sie in der Abend-<lb break="no"/>
dämmerung ihrer Zeit und warteten, weil sie sich für die Ewigkeit ge-<lb break="no"/>
schaffen wähnten <milestone unit="3dots"/> und so wurden sie Menschen, die ihre überfeinerten<lb/>
Reflexionen für das Leben nahmen, und die von Conflict zu Conflict<lb/>
taumelten, von Liebe zu stets neuer Liebe, stets unbefriedigt in ihrer<lb/>
Impotenz, vergebliche Tafelzerbrecher eherner Gesetze. So geartet, wie<lb/>
sie waren, empfanden sie auch Schmerzen tiefer und Alles, was das<lb/>
Leben ihnen versagte; sie waren Gourmands, die hungern müssen,<lb/>
mondsüchtige Pierrots, grotesk und graciös, und deren tiefste Tragik<lb/>
die war, dass sie keine hatten. Sie, die mit erhitzten Gesichtern und<lb/>
aufgekrämpelten Aermeln in die leere Luft stiessen mit dem Anscheine,<lb/>
Felsstücke zu wälzen, sie befanden sich auf jenem gefährlichen Punkte,<lb/>
wo die Komik dem Ernst die Hand reicht. Und während ihr Auge<lb/>
brach, lachten die Humoristen:</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>