<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0033.xml" prev="WR-02-01-01_n0032.xml" next="WR-02-01-01_n0034.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 33</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0033"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0306">
                  <title level="a">Zur Charakteristik der japanischen Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="30"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0120">Brosch, Leopold</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0307">
                  <title level="a">Die »Jugend« — und kein Ende </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="31" to="35"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0031.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0308">
                  <title level="a">Der Kampf der Schwachen gegen die Schwachen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="36" to="37"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0036.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »JUGEND« — UND KEIN ENDE.</fw>
               <fw type="pn">33</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mit ihm seine rauhe, unerbittliche Tragik. Eine Studentenliebe und<lb/>
der Fall eines jungen Mädchens! Siegreich triumphirt die Natur in<lb/>
ihren ersten drängenden Trieben über Sitten und Gesetz der in Moral<lb/>
entarteten Menschheit. Aber diese wird Siegerin bleiben. Gleichgiltig<lb/>
und träge wird sie sich zwischen die beiden drängen, wie eine form-<lb break="no"/>
lose starre Masse, wie ein Felsblock, an dem ihre schwachen Hände<lb/>
hilflos umhertasten werden. Das hätte Halbe in der »Jugend« nieder-<lb break="no"/>
legen können. Es ist ihm nur so weit gelungen, als die Gewalt des<lb/>
Stoffes ihn mit sich selbst fortgetragen. Wo er dichterisch eingriff, ver-<lb break="no"/>
wischte er, anstatt herauszuarbeiten. Die Figuren des Pfarrers und des<lb/>
Caplans sind ihm gelungen. Auch Hans. Weniger Annchen. Ehe noch<lb/>
Hans da ist, jauchzt und jubelt sie: »Hans, Hans!« Wir fühlen, dass<lb/>
sie ihn lieben wird. Warum? Nicht weil es in ihr empordämmern wird<lb/>
mit der ganzen Machtfülle des Lebens, weil es in ihr aufgehen wird<lb/>
wie die junge knospende Saat, sondern weil der Dichter es so vorbe-<lb break="no"/>
reitet. Mit dieser bühnendichterischen Schlauheit hat Herr Halbe das<lb/>
Leben retouchirt. Aber man merkt das gleich. Auch in der Entwicklung<lb/>
ist Manches äusserlich, Manches oberflächlich, Vieles aber von rührender<lb/>
Gewalt. Das Leben ist eben ein grosser Dramatiker, und Max Halbe<lb/>
ist nicht ohne Fleiss und Talent in seine Schule gegangen. So ent-<lb break="no"/>
wickelt sich diese junge Liebe in ihrer ganzen Aussichtslosigkeit, ein<lb/>
Gottgeschenk des Augenblicks, eine Sünde vor dem Forum des Lebens.<lb/>
Und es wird herankommen an die Beiden, unausweichlich wird es<lb/>
kommen und wird sie trennen — trennen für immer. Die Worte<lb/>
Annchens: »Hanschen, wir sehen uns <hi rend="text-spaced">nicht</hi> wieder,« und dann: Hörst<lb/>
du, Hanschen, jetzt wird der Wagen ’rausgeschoben. Jetzt ist gleich<lb/>
Alles zu Ende <milestone unit="3dots"/>« diese erschütternde Ahnung des jungen Mädchens,<lb/>
da Hans wegfahren soll, um etwas Ordentliches zu werden, damit er<lb/>
sie später heimführen könne — ist tief erschütternd und tragisch.</p>
            <p>In diesen wenigen Worten fasst Anna Alles zusammen: die tödtliche<lb/>
Angst vor dem Leben, das sich zwischen sie und Hans stellen wird. Sie<lb/>
fühlt, dass es ihr Feind ist, dass es die Romantik ihrer kindlichen<lb/>
Seelen zerstören wird, und in gequälter Pein möchte sie Hans fest-<lb break="no"/>
halten, obwohl sie ihn bereits verloren weiss. Er geht, und sie fühlt,<lb/>
dass er nicht wiederkommen wird. Diese instinctive Furcht vor dem<lb/>
Leben ist die Tragik dieses Stückes. Das heisst, sie würde es für den<lb/>
modernen Dichter sein. Herr Halbe geht an ihr vorüber. Er gibt dem<lb/>
Annchen einen cretinhaften Bruder, der trotz seiner absoluten Ver-<lb break="no"/>
blödung doch die Klugheit besitzt, dem Dichter mehrmals aus der<lb/>
Verlegenheit zu helfen. So im zweiten Act. Der Caplan macht den<lb/>
Pfarrer darauf aufmerksam, dass zwischen den Beiden eine Liebelei<lb/>
vorliege. Das geschieht wohl darum, weil Herr Halbe offenbar empfand,<lb/>
dass es undramatisch, gewiss aber unmodern sei, die Beiden für kurz-<lb break="no"/>
sichtiger zu halten als das gesammte Publicum. Der Pfarrer ruft Hans,<lb/>
um ihn einem Verhör zu unterziehen, das der Dichter, um Aufschub<lb/>
zu gewinnen, von der Liebelei auf dessen Glaubensbekenntniss ab-<lb break="no"/>
lenkt. Nun müsste unbedingt die Entdeckung kommen, Hans müsste</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>