<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0137.xml" prev="WR-02-01-04_n0136.xml" next="WR-02-01-04_n0138.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 137</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0137"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0328">
                  <title level="a">Rink, »Aus dem hohen Norden«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="118" to="120"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0118.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0329">
                  <title level="a">Die psycho-anthropologischen Typen der Verbrecherwelt </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="133" to="142"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0133.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0125">Ferri, Professor Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0330">
                  <title level="a">Die Nebel wallen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="146" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0146.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0126">Holitscher, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">PSYCHO-ANTHROPOL. TYPEN DER VERBRECHERWELT.</fw>
               <fw type="pn">137</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mächtig für das Böse entwickelt sind, dank dem vollständigen Mangel<lb/>
von Fesseln, Gewissensbissen und Hindernissen, die den rechtschaffenen<lb/>
Menschen zurückhalten. Diese Fesseln bilden übrigens unglücklicher-<lb break="no"/>
weise in unserem wirthschaftlichen System der freien Concurrenz,<lb/>
d. h. in dem System indirecter und verkleideter Menschenfresserei eher<lb/>
eine Schwäche als eine Kraft. Dante sagte mit Recht:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Wenn die Kraft der Vernunft zur Macht und zum bösen Willen<lb/>
hinzutritt, so ist es unmöglich, ihnen zu widerstehen.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Der geborene Verbrecher ist nicht nur mit einer überlegenen<lb/>
Intelligenz begabt, besonders wenn er es mehr auf Betrug als auf Ge-<lb break="no"/>
waltthat anlegt, sondern seine Gefühle können sogar ausserhalb des<lb/>
Moralsinnes fast normal sein. Noch mehr: wenn auch die rein egoisti-<lb break="no"/>
schen Kundgebungen des Gefühls, wie z. B. der Rachedurst, die Be-<lb break="no"/>
gierde, die Eitelkeit bei ihm stets durch die moralische Fühllosigkeit<lb/>
übertrieben werden, so kennt er doch stets die ego altruistischen Ge-<lb break="no"/>
fühle: die Zuneigung zur Familie, die Anwandlungen von Freigebig-<lb break="no"/>
keit, Ehrlichkeit oder Gerechtigkeit, wenn er sich eben gerecht zeigen<lb/>
kann, ohne sein krankhaftes Ich in Mitleidenschaft zu ziehen.</p>
            <p>Ich habe Gelegenheit gehabt, in einer psychologischen Studie<lb/>
des geborenen Mörders1) zu beweisen, dass die scheinbare Regel-<lb break="no"/>
mässigkeit seiner Intelligenz und seiner Gefühle seine tiefe moralische<lb/>
Fühllosigkeit so vollständig verschleiern kann, dass sein wahrer Cha-<lb break="no"/>
rakter denen entgeht, die die Experimental-Psychologie nicht kennen.</p>
            <p>Es ist übrigens ebenso schwierig, die physischen Züge, die ihn<lb/>
charakterisiren, zu erfassen, wenn man die Grundlagen der physiogno-<lb break="no"/>
mischen Anthropologie nicht lange Zeit im täglichen Leben und unter<lb/>
den Insassen der Gefängnisse und Zuchthäuser zur Anwendung ge-<lb break="no"/>
bracht hat.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Der Typus des wahnsinnigen Verbrechers ist leichter zu erkennen,<lb/>
wenigstens in einzelnen seiner Erscheinungen, die seltener vorkommen,<lb/>
als man gewöhnlich vermuthet, aber selbst ungeübten Augen klar und<lb/>
fassbar werden.</p>
            <p>Wenn in jedem normalen Menschen ein Körnchen Wahnsinn<lb/>
steckt, so ist die moralische Pathologie stets je nach dem Grade der<lb/>
Anomalie bei den anormalen Wesen von einer mehr oder weniger<lb/>
grossen geistigen Zerrüttung begleitet; denn das Verbrechen und der<lb/>
Wahnsinn sind zwei Zweige des einen Baumes der menschlichen Ent-<lb break="no"/>
artung, aus dem noch die angeborene Neigung zum Selbstmord und<lb/>
zur Prostitution sowie alle Formen und Grade der Neurosen und<lb/>
Psychosen herkommen.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Der Mord in der criminalistischen Anthropologie (der geborene Mörder<lb/>
und der wahnsinnige Mörder) mit einem Atlas der anthropologischen Statistik,<lb/>
Turin, Bocca <date>1895</date>, S. 312—540.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>