<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0680.xml" prev="WR-01-02-18_n0679.xml" next="WR-01-02-18_n0681.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 680</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0680"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">680</fw>
               <fw type="ctext">NEERA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Haar zu flechten. Bald waren Kinder da, die sich der Tante Severine<lb/>
an die Röcke hingen; man musste ihnen ihre Suppe geben, ihnen<lb/>
Männerchen aus Papier schneiden, ihnen die Nasen putzen; und unter<lb/>
all diesen häuslichen Beschäftigungen verbitterte die alte Jungfer, verlor<lb/>
ihr Ideal aus den Augen und bekam jenes lange, erdfarbene, undurch-<lb break="no"/>
dringliche Gesicht, das die herben Bemerkungen ihrer Schwägerin<lb/>
hervorrief.</p>
            <p>»Man mag thun, was man will, Severine ist nie zufrieden!«</p>
            <p>Trotzdem hoffte Severine bis zu diesem Tage noch immer; so<lb/>
lange noch 12, 6, 1 Stunde fehlte, konnte noch immer eine Revolution,<lb/>
ein Erdbeben, ein Wunder eintreten! <milestone unit="3dots"/> Wer weiss, was passiren konnte.<lb/>
Als sie Morgens das Bett verliess, hatte sie sich gesagt:</p>
            <p>»Wenn ich mich wieder schlafen lege, werde ich vierzig Jahre<lb/>
alt sein!«</p>
            <p>Doch ein schwankendes Licht, eine tolle Illusion hielt sie aufrecht,<lb/>
gerade als stände sie am Vorabend geheimnissvoller Ereignisse.</p>
            <p>Sie hatte auch gesagt: »Ich will diese letzten Stunden der Jugend<lb/>
geniessen.« Doch wie? Was thun? Ihr Blut kocht, ihr Geist verwirrte<lb/>
sich; ein gebieterisches Verlangen, die Zeit zurückzuhalten, versetzte<lb/>
sie fast in Fieber. Die Stunden vergingen, und sie zählte sie muthlos.<lb/>
Es kam nichts.</p>
            <p>Der Briefträger brachte ihr zwei oder drei Briefe, die sie mit<lb/>
zitternder Hand öffnete: Glückwünsche, Redensarten, Gemeinplätze.<lb/>
Schliesslich hatte man ihr das kaffeefarbene Kleid, die Nachtlampe und<lb/>
den Fusswärmer geschenkt <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Je mehr der Tag sich seinem Ende näherte, desto undurchdring-<lb break="no"/>
licher wurde das Gesicht der Tante Severine. Bei Tische hatte man<lb/>
Trinksprüche ausgebracht und eines der Mädchen hatte ein kleines<lb/>
Glückwunschgedicht hergesagt; die Tante blieb stumm, und die zwei<lb/>
Schluck Marsala, die sie trank, machten sie nur noch düsterer.</p>
            <p>Dann konnte sie sich in ihr Zimmer zurückziehen, ihre Geschenke<lb/>
auf den Tisch legen und sich auf den Rand ihres schmalen Bettes<lb/>
fallen lassen.</p>
            <p>Die zitternde Flamme des Lichtes tanzte vor ihren Augen und<lb/>
erregte in ihr eine letzte Illusion; sie erhob die Hand, um sich davor<lb/>
zu schützen, und begann nachzudenken, obwohl ihre Betrachtungen<lb/>
eigentlich gar keine Gedanken waren. Es waren Visionen, jene tollen<lb/>
Spiele der Phantasie, die getrübten Gemüthern entspringen, jene Ge-<lb break="no"/>
dankenbilder, die durchaus leben wollen und wie losgelassene Hunde<lb/>
die Nerven erschüttern. Es war eine grosse, tiefe Traurigkeit, ein Zu-<lb break="no"/>
sammenbruch aller Dinge, die sie stets in dieser letzten Abendstunde<lb/>
packte, gleichsam einen inhaltsleeren Tag beendend und das Wort<lb/>
»Schluss« unter eine leere Seite setzend.</p>
            <p>Und an diesem Abend handelte es sich nicht mehr um einen<lb/>
Tag oder um eine Seite; es war ihre ganze Jugend, die zu Ende ging,<lb/>
die da starb und die sie sozusagen unterzeichnen musste; ein Wechsel,<lb/>
der einen Werth repräsentirte, den sie niemals besessen!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>