<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0474.xml" prev="WR-01-01-12_n0473.xml" next="WR-01-01-12_n0475.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 474</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0474"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0154">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="474" to="477"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0474.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0155">
                  <title level="a">Carl-Theater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="478" to="479"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0478.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>CHRONIK.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Karl Kraus</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Der Operettenkrieg mit Musik von Weinberger, der jetzt in<lb/>
Thessalien ohne Rücksicht auf das europäische Concert aufgeführt<lb/>
wird, scheint sich auf dem Repertoire zu halten, und die Nachrichten<lb/>
von dem Siegeslauf der türkischen Truppen haben nicht nur in den<lb/>
civilisirten Gegenden Europas, sondern auch in Wien die verschieden-<lb break="no"/>
artigsten Eindrücke zurückgelassen. Anhänger des europäischen Friedens<lb/>
und Hellenophilen standen einander allerorten gegenüber, die Wiener<lb/>
aber haben sich mit einhelliger Begeisterung auf die Seite Lueger’s<lb/>
geschlagen. Die Eroberung des Melunapasses durch die Türken stärkte<lb/>
die freudige Zuversicht unserer Bevölkerung, ohne dass jedoch die<lb/>
feierliche Illumination, die kürzlich dem nächtlichen Wien das Aussehen<lb/>
einer normal beleuchteten Grossstadt verliehen hat, mit dem Siege bei<lb/>
Tyrnavos in Zusammenhang gebracht werden dürfte. Als endlich die<lb/>
Entscheidungsschlacht bei Mati mit einer vollständigen Niederlage der<lb/>
griechischen Truppen geendet hatte, da konnten es sich die Wiener nicht<lb/>
versagen, »Hoch Lueger!« zu rufen. Damit haben sie zu verstehen<lb/>
gegeben, dass sie nicht in eine Linie mit den Faust’schen Pfahlbürgern<lb/>
gestellt sein wollen, da diese an Sonn- und Feiertagen wenigstens ein<lb/>
Gespräch von Krieg und Kriegsgeschrei zu führen wissen, während die<lb/>
Wiener an allen Tagen der Woche sich ausschliesslich für Herrn Lueger<lb/>
interessiren. Es muss übrigens zugestanden werden, dass der Anti-<lb break="no"/>
semitismus, dessen schlichte Tendenz bisher in einer leichtfasslichen Ab-<lb break="no"/>
neigung gegen die Juden bestanden hat, gerade jetzt eine Erweiterung seines<lb/>
politischen Ideenkreises anbahnt. Er nähert sich insoferne dem social-<lb break="no"/>
demokratischen Programme, als die Geistesarmuth fortan nicht mehr<lb/>
ein Privilegium gewisser bevorzugter Classen sein soll, vielmehr die<lb/>
allgemeine Dummheit auf der Grundlage der Gleichberechtigung an-<lb break="no"/>
gestrebt wird.</p>
            <p>Das neu constituirte Abgeordnetenhaus hat kurz vor Ostern<lb/>
seine Sitzungen eröffnet. Bevor man zum erstenmale zur Tagesordnung<lb/>
schritt, bevor noch in Wahrung der alten Traditionen des Hauses einer<lb/>
der neuen Männer Gelegenheit fand, seinem Parteigegner das erste<lb/>
»Halt’s Maul!« zuzurufen, musste der Präsident die zahlreich einge-<lb break="no"/>
laufenen Immunitätsgesuche erledigen. Einige Abgeordnete werden von<lb/>
den Gerichten da und dorten im Reiche requirirt, um Herrn <hi rend="text-spaced">Mitter</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">mayer</hi> reissen sich sogar 1 Landes- und 2 Bezirksgerichte. Dieser ist in Folge<lb/>
eines von ihm begangenen Diebstahls zuerst aus der Kellnergenossenschaft<lb/>
ausgestossen worden, um dann zu sechs Jahren schweren Parlaments ver-<lb break="no"/>
urtheilt zu werden, so dass sich an öffentlichen Plätzen folgende Ab-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>