<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0259.xml" prev="WR-02-01-07_n0258.xml" next="WR-02-01-07_n0260.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 259</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0259"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0357">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DOSTOJEWSKY ÜBER STRAFPROCESSE.</fw>
               <fw type="pn">259</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schliefen, geprügelt, für Stunden in das Closet eingesperrt wurden etc.<lb/>
Wir übergehen die Anklageschrift sowie die Phasen des Processes, der<lb/>
gleichfalls mit einem Freispruche endet, und fügen hier nur im Wesent-<lb break="no"/>
lichen die »phantastische Anrede« des Vorsitzenden an die Eltern an,<lb/>
welche Dostojewsky in seinem Namen hält, um seine Ermahnungen<lb/>
wie seine Gedanken über die Wurzel vieler Schuld und vieles Elends,<lb/>
die Faulheit, öffentlich auszusprechen. Auch hier wie im Process Krone-<lb break="no"/>
berg bricht seine überquellende Liebe für die Kinder mächtig hervor.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Ihr seid freigesprochen, Angeklagte, allein bedenket, dass es<lb/>
ausser diesem Gerichte noch ein anderes gibt — das Gericht eueres<lb/>
eigenen Gewissens. Macht es so, dass auch dieses Gericht euch frei-<lb break="no"/>
spreche, wenn auch erst in der Folge. Ihr habt angekündigt, dass ihr<lb/>
euch jetzt selbst mit der Erziehung euerer Kinder und ihrem Unter-<lb break="no"/>
richte befassen werdet. Hättet ihr euch früher dazu bequemt, so gäbe es<lb/>
keine Verhandlung über euch und euere Kinder. Allein ich fürchte eines:<lb/>
Habt ihr denn Kraft genug in euch, um eueren guten Vorsatz auszuführen?«</p>
            <p>»Es ist nicht genug, sich zu solch einem Werke zu entschliessen<lb/>
man muss sich auch fragen, ob es an Eifer und Geduld zu solchem<lb/>
Werke nicht fehlen werde? Seine Kinder zu hassen, ist eine geradezu<lb/>
unnatürliche deshalb aber auch unmögliche Sache. Denn so kleine<lb/>
Kinder zu hassen, ist unvernünftig, ja sogar lächerlich. Aber die Faul-<lb break="no"/>
heit, die Gleichgiltigkeit, die bequeme Entwöhnung von der Erfüllung<lb/>
einer vor allem Anderen wichtigen, natürlichen und höheren Bürger-<lb break="no"/>
pflicht, wie die Erziehung der eigenen Kinder es ist, können thatsäbh-<lb break="no"/>
lich Lieblosigkeit, wohl gar Hass gegen sie erzeugen, ein Gefühl wie<lb/>
persönliche Rache, in dem Masse, als sie heranwachsen, in dem Masse,<lb/>
als ihre Anforderungen an euch zunehmen, in dem Masse, als ihr er-<lb break="no"/>
kennet, dass man Vieles für sie thun, sich mit ihnen viele Mühe<lb/>
geben, folglich ihnen Vieles von der eigenen selbstzufriedenen Ab-<lb break="no"/>
schliessung und bequemen Ruhe opfern müsse. Dabei kann sich durch<lb/>
die stets wechselnden Unarten der verwahrlosten Kinder und die sich<lb/>
immer tiefer einwurzelnde Verderbtheit ihres Geistes und Herzens<lb/>
endlich direct eine Abneigung gegen sie in den Herzen der Eltern<lb/>
einnisten. In eueren heissen, thränenerfüllten Klagen über die Laster<lb/>
euerer Kinder haben wir Alle hier euere tiefe und echte Bitterkeit<lb/>
erkannt, die Bitterkeit eines unglücklichen, von seinem Kinde ge-<lb break="no"/>
kränkten Vaters.«</p>
            <p>»Aber denkt ein wenig nach und urtheilet selbst: Wodurch sollten sie<lb/>
denn gebessert werden? Seine erniedrigende, schimpfliche Lage fühlend,<lb/>
konnte das kleine Kind verstockt werden. Die allerphantastischesten, ver-<lb break="no"/>
derbtesten und cynischsten Gedanken konnten durch seinen Kopf schweifen;<lb/>
es konnte endgiltig seine Liebe verlieren, die Liebe zum heimatlichen<lb/>
Neste, sogar zu euch, seinen Eltern; denn es konnte ihm scheinen,<lb/>
dass euch seine Gefühle für euch sowie seine Menschenwürde nichts<lb/>
werth seien. Aber bei einem Kinde — auch bei dem kleinsten —<lb/>
findet sich ein starkes und schon formulirtes Gefühl seiner Menschen-<lb break="no"/>
würde — beachtet das wohl <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>