<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-05_n0173.xml"
     prev="WR-02-01-05_n0172.xml"
     next="WR-02-01-05_n0174.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 173</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0173"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">GESPRÄCH MIT JAPANERN.</fw><fw type="pn">173</fw></fw><p>— »<hi rend="text-spaced">Man</hi>« <milestone unit="3dots"/> wer ist das?</p><p>— Das ist ein Thier mit vielen Köpfen. Es nährt sich von<lb/>
Blumen und Früchten — den feinsten, o Kami! — und speit Gift,<lb/>
gerade umgekehrt wie die Bienen, die aus Gift Honig saugen. <hi rend="text-spaced">Man</hi><lb/>
ist Eisen, wenn er schlägt, Nebel, wenn ihr ihn wieder schlagen wollt.<lb/>
<hi rend="text-spaced">Man</hi> ist der Mann, der nicht ist. <hi rend="text-spaced">Man</hi> spricht, wenn er nicht gefragt,<lb/>
und schweigt, wenn er angesprochen wird. <hi rend="text-spaced">Man</hi> verkriecht sich in<lb/>
Ecken, die kleiner sind als er, und wenn ihr ihn da herausholen wollt,<lb/>
ist er weg, wie eine Wan <milestone unit="3dots"/></p><p>— Ich weiss schon, wir sind in Paris gewesen <milestone unit="3dots"/> Aber habt<lb/>
ihr denn kein Insektenpulver hier?</p><p>— Freilich, herablassender Kami, aber es hilft erst, wenn <hi rend="text-spaced">Man</hi><lb/>
todt ist. <hi rend="text-spaced">Man</hi> liesse sich vertreiben, wenn er nicht stets dafür sorgte,<lb/>
dass er todt ist und begraben und vergessen <hi rend="text-spaced">vor</hi> der Niederlage. Dann<lb/>
sind neue <hi rend="text-spaced">Man</hi>’s an seiner Stelle, und sie meinen dann mit ein paar<lb/>
tausend Pfund Gusseisen, dass sie in Form einer Puppe auf dem einen<lb/>
oder anderen Markt niedersetzen, die Schuld der alten <hi rend="text-spaced">Man</hi>’s be-<lb break="no"/>
zahlen zu können. Oder besser, sie meinen das gar nicht einmal. Der<lb/>
Zweck ist allein, sich für besser auszugeben als die Vorigen. Und die<lb/>
Unaufrichtigkeit solcher Nachhuldigung erkennt man unter Anderem auch<lb/>
daran, dass sie, die da Eisen geben für ehrlos erworbenes Gold, zur<lb/>
selben Zeit auf <hi rend="text-spaced">die</hi> Steine werfen, die da nachher wieder Anspruch<lb/>
auf schnödes Eisen haben werden.</p><p>— Aber was fangt ihr dann an, dass ihr nicht unterliegt?</p><p>— Das ist mühsam genug, Kami, der Ihr von fernher daher-<lb break="no"/>
kamt. Da sind solche, die bis aufs Aeusserste den Kampf führen —<lb/>
das sind die verkehrt Geborenen — aber die Meisten laufen über,<lb/>
um mit Man gemeinsame Sache zu machen, obschon das Niemand<lb/>
unter vier Augen gesteht. Im Gegentheil, jeder spricht über <hi rend="text-spaced">Man</hi>, als<lb/>
wenn er nicht dazu gehörte.</p><p>— Wie könnt Ihr dann wissen, wer dazu gehört und wer nicht?</p><p>— Das seht Ihr meistens an dem Bauch <milestone unit="3dots"/> der nicht da ist,<lb/>
o Kami, dessen Gemüth unermüdlich im Untersuchen ist. Wer einen<lb/>
Bauch hat, dick, rund, formosus — d. h. formvollendet, o Kami! —<lb/>
vor Allem unaufgeschnitten wie ein Band Predigten, kann als zu <hi rend="text-spaced">Man</hi><lb/>
gehörig betrachtet werden. Und wer keinen Bauch hat, ist verkehrt<lb/>
geboren. Aber es ist faul damit, o Kami, der Ihr Weisheit sammelt<lb/>
wie ein Regenbach das Wasser, es ist faul damit. Es ist just wie mit<lb/>
dem Anstand <milestone unit="3dots"/></p><p>— Anstand, was ist das?</p><p>— Das ist etwas wie jene tönenden Bezeichnungen, die man<lb/>
einer Sache gibt, und mit denen man herumwirft, weil sie wohlfeiler<lb/>
sind als die Sache selbst. Anstand ist das Stroh, das man in Papier<lb/>
wickelt, auf das man schreibt: »Nur Primaware zu Fabrikpreisen«, um<lb/>
so mit geringem Capital einen Kaufladen eröffnen zu können. Anstand,<lb/>
Wohlanständigkeit ist eine Spielmarke, die einen bestimmten Werth vor-<lb break="no"/>
stellt, die sich aber nie einwechseln lässt. Anstand ist Christofle-Tugend <milestone unit="2dots"/></p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
