<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0771.xml" prev="WR-02-02-20_n0770.xml" next="WR-02-02-20_n0772.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 771</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0771"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0486">
                  <title level="a">Orphisches Lied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="763" to="765"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0763.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0019">Christomanos, Constantin</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0487">
                  <title level="a">Literarische Erwerbsverhältnisse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="774"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0488">
                  <title level="a">Weltgefühl</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="774" to="774"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0774.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>LITERARISCHE ERWERBSVERHÄLTNISSE.<lb/>
Von <rs type="person" key="">STEFAN GROSSMANN</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Die Dichter sind ihrer Herkunft nach nicht vom sesshaften,<lb/>
steuerzahlenden Stamme. Vagabundenseelen sind sie, verwandt mit<lb/>
den Leierkastenmännern. Ach, sie sind ja nicht Hausbesitzer und<lb/>
Gewerbetreibende, sie halten kein Comptoir; sie arbeiten, wenn<lb/>
Gottes Gnade sie überkommt. Ein Dichter verbirgt niemals knauserig<lb/>
seine guten Einfälle bis zu seinem nächsten Buche; in einem Scherz<lb/>
beim Glase vergeudet er sein Gold oder in einem Liede unter dem<lb/>
Balkon der Damen. Das thut der Dichter. Er geht von Hof zu<lb/>
Hof, er bekommt in Gottes Namen einen Schilling, und er bückt<lb/>
sich und senkt den Hut. Das thut er. Und kommt die Nacht, so<lb/>
fällt er auf der Treppe in Schlaf, oder er geht in den Wald, oder<lb/>
er wandert hinein in die Berge. Und für seinen Blick sind es keine<lb/>
Berge mehr, es sind Zelte für Könige, Königszelte. Und er schlägt<lb/>
den Mantel um sich und tritt in sein Zelt. Der Himmel ist hoch<lb/>
und ruhig, und die Sterne wohnen da droben, und er hat das<lb/>
Gefühl, dass der grosse Weltengott wohl für seine Nachtruhe sorgen<lb/>
werde, ob er auch nur ein kleiner Mensch ist, ein Dichter <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Für alle stimmberechtigten Bürger des Landes aber ist es ein ewiges<lb/>
Wunder, wie dieser Mensch sein Leben erhält.</p>
            <p>Das ist der Dichter. Es ist eine sociale Position, die wohl<lb/>
Keinen verlockt. Denn er hat kein Geld durch sein Talent zu-<lb break="no"/>
sammengescharrt, und er ist ein wurzelloser Mensch, ein Vagabund<lb/>
ohne Pass <milestone unit="3dots"/>« <rs type="person" key="">
                  <hi rend="italics">Knut Hamsun</hi>
               </rs>.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Vor mir liegt das neueste literarische Adressbuch von Kürschner.<lb/>
Ich schlage es nicht auf, sondern sehe nur hin, wie dick es geworden<lb/>
ist. Wie viel tausende, zehntausende Namen! Über die Erwerbs-<lb break="no"/>
verhältnisse dieser Leute — ein paar Worte. Also nicht etwa über die<lb/>
Erwerbsverhältnisse der Dichter! <milestone unit="3dots"/> Dichter haben keine »Erwerbsver-<lb break="no"/>
hältnisse«. Ihre ökonomische Existenz ist gewöhnlich ein Wunder, oder sie<lb/>
beruht auf einem nicht-literarischen Terrain. Knut Hamsun war Eisen-<lb break="no"/>
bahnconducteur, Strindberg war Photograph, Paul Verlaine lebte dann<lb/>
und wann von seinen Honoraren, öfter von den communistischen Ansichten<lb/>
seiner Schüler. Nein, die Leistungen der genialen Naturen haben mit<lb/>
ihren Erwerbsverhältnissen nichts zu schaffen. Schopenhauer hätte<lb/>
schwerlich von den zwei Auflagen seines Werkes, die er erlebte,<lb/>
seinen Unterhalt fristen können. Vermuthlich lebte auch Emerson<lb/>
nicht vom Ertrag seiner Essays, Maeterlinck desgleichen <milestone unit="4dots"/> Das<lb/>
Genie setzt neue Werte ins Leben, das können keine Markt-<lb break="no"/>
werte sein.</p>
            <p>Hingegen der Schriftsteller hat das Bestreben, den höchsten<lb/>
bestehenden Marktwert zu erreichen. Schriftsteller sein, heisst ja aus<lb/>
dem Schreiben ein Gewerbe machen, heisst: schreiben müssen, um</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>