<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0233.xml" prev="WR-01-01-06_n0232.xml" next="WR-01-01-06_n0234.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 233</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0233"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GESPENSTER IM MENSCHEN.</fw>
               <fw type="pn">233</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">eisige Erzhand packt ihn ums Herz, und unter ihrem Griff bricht er<lb/>
zusammen. Das war zum letztenmal sein Dämon. Da hat er ihn ge-<lb break="no"/>
tödtet.</p>
            <p>Die beiden Zwillingsschwestern, die jetzt nichts mehr haben, um<lb/>
das sie den Daseinsraum sich streitig machen können, sie reichen sich<lb/>
jetzt schweigend die Hände — »zwei Schatten über einem Todten«.</p>
            <p>— — Die Gespensterschlacht ist aus <milestone unit="3dots"/> Hier wurden nur die<lb/>
allgemeinsten Züge reproducirt. Es liesse sich noch weit intimer und<lb/>
vielfältiger den Gespenstern der Puls fühlen, noch ein höchst inter-<lb break="no"/>
essantes Nebenspiel von Parallelen und Contrasten sich aufdecken, das<lb/>
Borkman’s Jugendfreund Foldal und dessen Tochter Frida betrifft. Es<lb/>
sei indess genug. Jeder, der das Stück aufmerksam liest, wird sich jetzt<lb/>
das Nöthige selber sagen können.</p>
            <p>Ein Allgemeines nur sei noch bemerkt.</p>
            <p>Das betrifft die Umwandlung der Gespenster im Menschen, wie<lb/>
sie sich vollzogen hat seit den alten mythischen Zeiten bis in unsere<lb/>
verspiessbürgerlichte Gegenwart. Von dieser Gegenwart vermag Ibsen<lb/>
sich nicht mehr völlig freizumachen, und so bleibt denn der merk-<lb break="no"/>
würdige Charakterzug, dass seine Gespenster diesen Hauch von Spiess-<lb break="no"/>
bürgerlichkeit haben. Sie befinden sich, darwinistisch geredet, im Zu-<lb break="no"/>
stande der Domestikation. Sie sind brave Hausthiere geworden, die<lb/>
Pfote reichen und possierlich zu niesen wissen. Und sie verhalten sich<lb/>
meist zurückgezogen in der Ofenecke, wo sie bald behaglich schnurren,<lb/>
bald missvergnügt knurren. Nur ganz selten flackert etwas in ihnen<lb/>
hoch von ihrer alten, prachtvollen Wildheit — eben dann, wann aus<lb/>
dem Gespenste der Dämon hervorkriecht, wann aus dem kleinlichen<lb/>
Getriebe der Eifersüchteleien und der Ränke ein grosser, gebieterischer<lb/>
Wille zur Macht empor bricht, wie zuweilen beim »John Gabriel«, dieser<lb/>
geknickten Königsbestie.</p>
            <p>Aber der Machtwille ist es gerade, dessen Tragödie wir erleben.<lb/>
Die Mikrobenzucht der Spiessbürgerwelt zernagt ihm Sehnen und Lungen.<lb/>
Das Machtgespenst des Mannes ringt vergeblich mit dem Moralitäts-<lb break="no"/>
gespenst des Weibes. Jene Zeiten sind vorüber, wo man lachend Menschen-<lb break="no"/>
glück niedertreten konnte, um eines erhabenen, nie von der Menge be-<lb break="no"/>
griffenen Gedankens willen. Fort und fort umlauert die Menge den Grossen,<lb/>
verlangt auf Schritt und Tritt von ihm, dass er Rechenschaft ablege,<lb/>
dass er für sein kleinstes Thun und Lassen sich verantworte, nicht nach<lb/>
den Gesetzen des Grossen, sondern nach denen der Menge.</p>
            <p>Denn woraus setzt sich die Menge zusammen?</p>
            <p>Auch wieder aus Menschen, aus neuen Lebendigen, die alle ihr<lb/>
eigenes Dasein für ebenso wichtig halten wie jedes andere, die sich<lb/>
gleichfalls nach ihren eingeborenen Gesetzen entwickeln und ihre indi-<lb break="no"/>
viduelle Glückseligkeit erlangen wollen. Und gerade hier ist es am<lb/>
meisten, wo das Weib dem Mann entgegentritt, wo eine Ella Rentheim<lb/>
sich unter den Sichelwagen des königlich einherdonnernden Siegers<lb/>
wirft, wohl wissend, dass der Sieger über diese Leiche nie wird hinweg<lb/>
können.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>