<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0810.xml" prev="WR-01-02-21_n0809.xml" next="WR-01-02-21_n0811.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 810</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0810"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0258">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="808" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0808.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">810</fw>
               <fw type="ctext">BORNSTEIN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">rungen; in Stimmung und Zweitheilung der Scene erinnert sie an die Mord-<lb break="no"/>
scene in »Princesse Maleine«. Jene wie diese — nur ein Maeterlinck<lb/>
konnte sie schaffen.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Ein Räthsel, wie Tod und Leben, ist für Maeterlinck auch die<lb/>
Liebe. Auch sie ist eine der elementaren Formen des Verhängnisses,<lb/>
gegen das kein Sträuben gilt. Liebe bedeutet das mystische Zueinander-<lb break="no"/>
streben zweier zur Vereinigung vom Schicksal prädestinirten Wesen. So<lb/>
finster und furchtbar Maeterlinck’s Todesdrama, so still und ersonnen,<lb/>
so traurig süss, so träumerisch mild sind seine Dramen der Liebe.</p>
            <p>In »<hi rend="text-spaced">Pelleas und Melisande</hi>«1) gibt er uns die Mär von der<lb/>
verbotenen Liebe. Golaud hat Melisanden im Walde gefunden, sie zu<lb/>
der Seinen gemacht und an den Hof seines Grossvaters, des Königs<lb/>
Artel, gebracht. Hier begegnet sie Golauds jüngerem Bruder Pelleas,<lb/>
und sogleich fühlen sich Beide unwiderstehlich zu einander gezogen —<lb/>
anfänglich wie Kinder, in vollster Unschuld, sich selbst nicht Rechen-<lb break="no"/>
schaft über ihr Empfinden gebend. Aber unheilvolle Zeichen warnen<lb/>
und wecken dumpfes Bewusstsein der Schuld. Golauds Verdacht wird<lb/>
rege, er beobachtet die Beiden. Herrlich ist diese Scene: Melisande<lb/>
oben am Burgfenster, unten auf der Brustwehr Pelleas; tief beugt sich<lb/>
Melisande im Liebesgespräch nieder; da fluthet ihr wundervolles Haar<lb/>
vornüber und hüllt den Entzückten in einen seidenen Mantel; er umarmt,<lb/>
er streichelt, er küsst das Haar, und da er es eben im Scherz an einen<lb/>
Weidenbaum geknüpft, erscheint Golaud. Sein kurzes Warnwort kann das<lb/>
Verhängniss so wenig aufhalten, wie ein zusammen mit Pelleas unter<lb/>
sehr bezeichnenden Begleitworten unternommener Gang durch die ver-<lb break="no"/>
pesteten Grotten des Schlosses. Einmal weiss Golaud seinen Bruder im<lb/>
Zimmer Melisandens; nicht gross genug, um von der Brustwehr aus<lb/>
hineinsehen zu können, hebt er sein Söhnchen hoch und lässt sich von<lb/>
diesem berichten: Das Kind sieht nur zwei trostlos ins Licht starrende<lb/>
Menschen. Sie wollen sich trennen: Pelleas will fort, um kein Unheil<lb/>
heraufzubeschwören. Nur einmal noch wollen sie sich sehen. Bei diesem<lb/>
letzten Stelldichein überrascht sie abermals Golaud, er stösst Pelleas<lb/>
mit dem Schwerte nieder und verwundet Melisanden — leicht, ganz<lb/>
leicht. Aber auch diese leichte Wunde des Schicksals wird tödtlich bei<lb/>
Melisande. Der letzte Act zeigt sie uns auf dem Todtenbette, sie hat<lb/>
noch einem kleinen Mädchen das Leben gegeben — dann stirbt sie —<lb/>
leise, geräuschlos, demüthig, wie ein Blümchen, das den Kopf neigt,<lb/>
wie ein Licht, das erlischt. Still, wie ihr Leben, ist ihr Tod — es ist<lb/>
ein Sterben in Schönheit, in einer rührenden Schönheit und eine so<lb/>
ganz andere als die bacchisch jubelnde einer Hedda Gabler.</p>
            <p>Verwandte Empfindungen weckt »<hi rend="text-spaced">Alladine und Palomides</hi>«.2)<lb/>
Die Leser dieser Zeitschrift kennen das Stück; ich darf mich kurz</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Verlag von F. Schneider &amp; Co., Berlin <date>1897</date>. Deutsch von G. Stock-<lb break="no"/>
hansen, eingeleitet von Maximilian Harden.</p>
               <p>2) »Trois petits drames pour Marionettes.« <hi rend="text-spaced">Deutsch in der</hi> »<hi rend="text-spaced">Wiener<lb/>
Rundschau</hi>«.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>