<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0916.xml" prev="WR-02-02-24_n0915.xml" next="WR-02-02-24_n0917.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 916</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0916"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0522">
                  <title level="a">Nationales Königthum </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="916" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0916.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0169">Ibsen, Dr. Sigurd</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>NATIONALES KÖNIGTHUM.<lb/>
Von Dr. <rs type="person" key="">SIGURD IBSEN</rs> (Christiania).</title>
            </ab>
            <p>Der grosse Napoleon soll einmal geäussert haben, als er als<lb/>
Gefangener auf Sanct Helena sass, dass Europa in fünfzig Jahren<lb/>
entweder kosakisch oder republikanisch geworden sein dürfte. Diese<lb/>
fünfzig Jahre sind längst verflossen, aber, wie wir alle wissen, ist die<lb/>
Prophezeiung weder in der einen, noch in der andern Richtung in<lb/>
Erfüllung gegangen. Der Kosak dringt in Asien vor, und die Republik<lb/>
hat Amerika erobert; aber keiner von beiden ist Herr über Europa<lb/>
geworden. Wenn man von einigen Ausnahmen absieht, ist Europa<lb/>
noch heute, was es ein Jahrtausend gewesen: eine Reihe grösserer<lb/>
und kleinerer Monarchien. Und es hat nicht den Anschein, als sollte<lb/>
hierin so bald ein Wandel eintreten. Freilich gab es eine Zeit, und<lb/>
sie liegt uns nicht so fern, dass nicht ältere Leute sich ihrer erinnern,<lb/>
als Fürsten ohne weiters vertrieben wurden, und in Ost und West<lb/>
Republiken emporschossen. Im Jahre <date>1848</date> konnte es wirklich scheinen,<lb/>
als wenn das Königthum in seinen Grundfesten erschüttert wäre, aber<lb/>
bereits zwei Jahre später war der Schauplatz verwandelt: die Aufstände<lb/>
waren unterdrückt, die Souveräne triumphierten. Das zähe Leben des<lb/>
Königthums, das schon früher viel überstanden hatte: die Kritik der<lb/>
Philosophen, die Leidenschaft der Jacobiner, all den Groll und Hass, den<lb/>
es durch die Verbrechen der Heiligen Allianz erregt hatte — hatte bewiesen,<lb/>
dass es auch den Waffenlärm der Barrikaden überstehen könne. Und<lb/>
nicht genug damit: seit <date>1850</date> beginnt eine neue Periode in der Ge-<lb break="no"/>
schichte der europäischen Monarchie. Nach allen Widerwärtigkeiten<lb/>
gleitet sie in ein ruhigeres Fahrwasser hinein und kann sich heute<lb/>
eines sichereren Daseins erfreuen, als sie das jemals gekonnt, seit<lb/>
der grossen Revolution.</p>
            <p>Diese Wiedererhebung der Monarchie im Laufe der zweiten<lb/>
Hälfte unseres Jahrhunderts erscheint auf den ersten Blick als etwas<lb/>
ganz Wunderbares. Es scheint in jedem Fall in solchem Widerspruch<lb/>
au stehen mit dem, was so viele als die natürliche Logik der politischen<lb/>
Entwicklung anzusehen pflegen, dass es wohl der Mühe wert sein<lb/>
dürfte, zu versuchen, sich die Ursachen dieses Phänomens klarzumachen.</p>
            <p>Es besteht kein Zweifel: die Monarchie hat noch heute tiefe<lb/>
Wurzeln im Bewusstsein des Volkes. Sie ist fast überall die ererbte<lb/>
Regierungsform, sie prangt mit grossen Namen und unauslöschlichen<lb/>
Erinnerungen, und sie entfaltet einen äusseren Glanz, der auf die Seelen<lb/>
der Massen auch nicht seine Wirkung verfehlt. Sie ist umhegt von<lb/>
Kanonen und Bajonnetten, von einem Heer von Beamten, der dicht-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>