<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0555.xml" prev="WR-02-02-14_n0554.xml" next="WR-02-02-14_n0556.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 555</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0555"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FIDUS.</fw>
               <fw type="pn">555</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">unserer Zeiten überwand und sich auf unsere einfachen und ursprüng-<lb break="no"/>
lichen Verbindungen mit allem in der Schöpfung Eingeschlossenen besann.<lb/>
Was spricht hier so besänftigend zu uns? Ist das nicht der Gott, der<lb/>
auch Michel Angelo die Hand führte, der es diesmal versucht, mit<lb/>
einer milden, mit einer kindesgütigen, mit kosender Stimme auf uns<lb/>
einzureden? Fidus’ nackte Gestalten sind schöne nackte Seelen, und<lb/>
sie erfüllen uns mit einer sanften, doch aber tiefen Scham, indem wir<lb/>
ihnen mit unseren eigenen hässlichen Seelen gegenüberstehen. Und<lb/>
doch ergreift uns nicht Hoffnungslosigkeit. Denn spricht nicht hier der<lb/>
Bildner unsere eigene edelste Sehnsucht aus, führt er uns nicht in<lb/>
               <hi rend="text-spaced">jene</hi> utopischen Regionen, die wir eben nur erträumen können, weil<lb/>
die wunderbaren Erfüllungsmöglichkeiten auf dem Grunde unseres<lb/>
Seins wirklich vorhanden sind?</p>
            <p>Einem grösseren Publicum konnte Fidus bisher nur durch die<lb/>
Reproductionen einiger Bilder in der eingegangenen »Sphinx«, in der<lb/>
»Jugend« und im »Simplicissimus« bekannt werden, ferner durch den<lb/>
Buchschmuck, den viele moderne Dichterwerke von seiner Hand er-<lb break="no"/>
hielten. Von dieser Production kann man nicht endgiltig auf seinen<lb/>
Wesensumfang schliessen. Aber seine Gemeinde hat er durch diese<lb/>
immerhin bescheidenen Veröffentlichungen doch gefunden, denn er<lb/>
konnte in keiner derselben seiner Seele Bekenntnis verleugnen. Nur<lb/>
eine rückständige, formal-technische Beurtheilung kann sich dem Reiz<lb/>
entziehen, der in seinen nackten Gestalten wohnt und sie zu Formen-<lb break="no"/>
Seelen macht. Der kennt nicht die lebendige Kunst, der nichts von<lb/>
dem Banne der beweglichen, keuschen Linie weiss, als deren Finder,<lb/>
Entdecker oder verzückter Offenbarer mir Fidus gilt. Und dass es so<lb/>
oft das Weib ist bei Fidus? Die Frager verrathen, dass sie einen ganz<lb/>
wesentlichen Zug der modernen Geistesverfassung nicht entdeckt und<lb/>
capiert haben, wenn sie der ernsten Kunst vorwerfen, sie beschäftige<lb/>
sich zuviel mit dem in der Sphäre des Weiblichen Gelegenen. Dass in<lb/>
unserer Zeit für den Verächter wie für den Schwärmer das Weib sich<lb/>
differenzierter zeigt wie früher, als das Gefäss dämonischer Elemente<lb/>
uns erscheint, die zu ihrer Geltendmachung nicht erst nöthig haben,<lb/>
als reale Hand am Steuerruder sich zu verkörpern, dass es deshalb so<lb/>
oft als Stoff gerade für den Künstler dienen muss und dass uns alle<lb/>
die Aufgabe anzieht, das protëische Gebilde in allen seinen Metamor-<lb break="no"/>
phosen zu beobachten — diese Thatsache und das Warum zu er-<lb break="no"/>
örtern, darf ich mir wohl ersparen. Wesentlicher als dieser allgemeine<lb/>
Drang ist für Fidus, wie für jeden aus dem Grunde aller Existenz<lb/>
Heraufschöpfenden ein zweites Moment. Ihm sind alle Dinge, die er<lb/>
darstellt, Spiegel einer Seele, und das Weib, das Kern und Schale mit<lb/>
einemmale ist, bei dem das Empfinden sich meist so decentralisiert<lb/>
zeigt, dass all seine Wesens-Einzelheiten zu Kündern der kleinsten<lb/>
Erregungen werden können, dessen kleiner Finger alles freiwillig ver-<lb break="no"/>
räth, wenn es keinen Grund oder nicht die Kraft hat, hinter dem<lb/>
Berge zu halten, dieses Weib ist für den Seelenforscher der untrüg-<lb break="no"/>
lichste Spiegel menschlicher Affecte und Eigenschaften, und es zeigt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>