<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0884.xml" prev="WR-01-02-23_n0883.xml" next="WR-01-02-23_n0885.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 884</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0884"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0282">
                  <title level="a">Josef Kainz im Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="878" to="880"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0878.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0283">
                  <title level="a">Der Abgeordnete D’Annunzio</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="881" to="885"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0881.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0110">Vogüé, E. M. de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0284">
                  <title level="a">Könige. Münchener Stimmungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="886" to="890"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0886.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0111">Robitsek, Vilma</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">884</fw>
               <fw type="ctext">VOGÜÉ.</fw>
            </fw>
            <p>Das ist ein Titel, welcher bei uns sehr schwer zu tragen wäre.<lb/>
Der Gesetzgeber, welcher es wagen würde sich so zu vermummen,<lb/>
würde dem muselmännischen Deputaten in den Revuen der Theater<lb/>
nachfolgen. Ein Vergleich wird verstehen lassen, wie d’Annunzio<lb/>
sein Mandat auffasst. Angenommen — die Hypothese hat nichts Un-<lb break="no"/>
wahrscheinliches — der Engländer Ruskin bewerbe sich im englischen<lb/>
Hause der Gemeinen um ein Mandat, um seinen ästhetischen Kreuz-<lb break="no"/>
zug zu fördern. Er wurde dieser Religion der Schönheit dienen, welche<lb/>
er sein Lebenlang in seinen Büchern, in seiner unermüdlichen Propa-<lb break="no"/>
ganda durch alle Werkstätten, alle Hütten gepredigt hat. Das Parla-<lb break="no"/>
ment würde ihm in England, wo jeder originale und aufrichtige Ver-<lb break="no"/>
such sein Publicum findet, ernstlich anhören.</p>
            <p>Was Ruskin im englischen Parlament thun würde, das möchte<lb/>
d’Annunzio in Montecitorio vollführen. Er hält dafür, dass Italien<lb/>
seine erhabensten Traditionen verleugnet, dass es die wahrhaftigen Ur-<lb break="no"/>
gründe seiner Stärke, besonders seiner politischen, verkennt, sobald es<lb/>
den Sinn für die Schönheit verliert. Niemand kann ihm hierin wider-<lb break="no"/>
sprechen. Die These ist leicht zu verfechten, selbst von ökonomischen<lb/>
Gesichtspunkten aus, in einem Lande, das noch heute seinen glänzendsten<lb/>
Reichthum aus der allgemeinen Wallfahrt zu seinen werthvollsten Kunst-<lb break="no"/>
schätzen schöpft. Mit jener ruhigen und sanften Art, die er auch bei seinen<lb/>
ärgsten Kühnheiten beobachtet, und mit einer von blumigen Phrasen<lb/>
verhüllten, scharfen Entschiedenheit hat der Deputirte von Francovilla<lb/>
seinen Wählern im Wesentlichen Folgendes gesagt: »Ich werde meine<lb/>
Collegen als das bezeichnen, was sie sind: Philister, plumpe Miss-<lb break="no"/>
versteher der Traditionen unserer Race; dass sie das dritte Rom den<lb/>
beiden anderen nicht gleich an Schönheit und Erhabenheit zu gestalten<lb/>
wussten; und dass ihnen nichts zu thun übrig bleibt als abzutreten<lb/>
vom Plan, wenn sie nicht die heroische und schönheitstrunkene Seele<lb/>
des Cinquecento wiederfinden.«</p>
            <p>Im Verlaufe seiner Wahlcampagne ist sich der Candidat mit stolzer<lb/>
Unerschütterlichkeit treu geblieben. Man müsste vom ersten bis zum<lb/>
letzten Wort seine ausserordentliche Rede von Ortona wiedergeben.<lb/>
Unsere professionellen Politiker blieben starr in staunendem Unver-<lb break="no"/>
ständniss. Nicht ein Wort staatlicher oder localer Politik, nicht das<lb/>
kleinste Versprechen, nicht das geringste Scherzwort über die Gegner,<lb/>
ein Hymnus auf die Schönheit, auf die Willensstärke, auf den geheimen<lb/>
Geist der Race.</p>
            <p>»Nicht <hi rend="text-spaced">mein</hi> Wort allein vernehmt Ihr; das Echo eines Chores<lb/>
ist es, den Ihr nicht hört und den doch Eure eigenen geheimsten<lb/>
Stimmen bilden. Ihr habt <hi rend="text-spaced">Eure</hi> offenbarte Wesenheit vor Euch! Ihr<lb/>
glaubt, dass ich Alles umbilde in meiner Kunst, da ich doch nichts<lb/>
Anderes thue als dem Genius gehorchen, dem Ihr Alle unterworfen<lb/>
seid! Ihr glaubt mich Eurem Wesen unähnlich, da ich Euch doch<lb/>
ähnele wie ein geläuterter Bruder <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>So geht die Rede fort, mit Bruchstücken des Georgica in Prosa,<lb/>
mit Hymnen auf die Landarbeit, mit Citaten aus Platon und Hesiod,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>