<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0032.xml" prev="WR-02-01-01_n0031.xml" next="WR-02-01-01_n0033.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 32</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0032"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0306">
                  <title level="a">Zur Charakteristik der japanischen Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="30"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0120">Brosch, Leopold</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0307">
                  <title level="a">Die »Jugend« — und kein Ende </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="31" to="35"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0031.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0308">
                  <title level="a">Der Kampf der Schwachen gegen die Schwachen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="36" to="37"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0036.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">32</fw>
               <fw type="ctext">WILHELM.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Ausdruck des Schmerzes zurück, und darum wird auch das Sterben<lb/>
selbst in der modernen Dichtung immer mehr und mehr verschwinden.<lb/>
Denn die Tragik des Todes ist eigentlich nur die Tragik des kläglichen<lb/>
Lebenswillens. Ein Menschenleben in seiner engen Umgrenzung, mit<lb/>
seiner reichen Welt des Wünschens und der ganzen Armseligkeit seines<lb/>
Vollbringens umschliesst eine tiefe und erschütternde Tragik. Aber der<lb/>
Strom des Lebens geht darüber hinweg. Der Tod selbst ist kein Ereigniss,<lb/>
kein Abschluss, er ist nicht Höhepunkt, nicht Katastrophe der Dichtung,<lb/>
denn er ist das Unabwendliche, das Unerbittliche. Darum wird der<lb/>
moderne Dramatiker ihn selbst als äusserliche, letzte Consequenz kaum<lb/>
gebrauchen. Wie dramatisch tief und erschütternd ist die Gestalt<lb/>
des Doctor Rank in »Nora«, der still und lautlos von der Lebens-<lb break="no"/>
bühne verschwindet, gegen die hustende und hinsiechende Cameliendame.<lb/>
Darum bedarf auch der moderne Dramatiker keines abschliessenden<lb/>
Lebensbildes seiner Helden. Er ist nicht der Biograph seiner Gestalten,<lb/>
nur der Schilderer der ihnen innewohnenden Züge des Lebens; er<lb/>
greift ein Stück aus demselben heraus, dann lässt er sie weiter ihrer<lb/>
Wege ziehen. Er drängt sich nicht durch seine stoffliche Erfindung<lb/>
zwischen die Kunst und das Leben.</p>
            <p>So verzichtet er in weiser Erkenntniss auf alles Willkürliche.<lb/>
Er erzählt uns nichts beliebig Erfundenes, er verweist uns nur auf<lb/>
Selbsterschautes und überlässt seine Helden ihrem Schicksale in dem<lb/>
Augenblicke, da es siegend ihrer Herr geworden und sie auf den<lb/>
Pfad des Unabwendlichen, das da kommen muss, gedrängt hat.</p>
            <p>So haben die meisten Stücke Ibsen’s für das Publicum keinen<lb/>
Schluss. O ja, sie haben ihn, ebenso wie die Schicksalstragödien des<lb/>
Herrn von Houwald. Er wird nur nicht mehr gespielt. Aber gerade<lb/>
in diesem Mangel liegt die Bedeutung der modernen Kunst. Der<lb/>
scheinbare Ausblick ins Leere eröffnet uns nur die tiefen Perspectiven<lb/>
des Lebens. Um jenes Unvollendeten willen tragen wir den Eindruck<lb/>
und die Wirkung mit uns durchs Leben. Wie etwas Schweres, Nieder-<lb break="no"/>
drückendes, das wir nicht abschütteln können, haftet es uns an. Wir<lb/>
können kein Kreuz davor aufrichten und sagen »Requiescat in pace«.<lb/>
Wir können nicht das milde Vergessen darüber breiten, denn es ist<lb/>
nicht gestorben, es lebt und wirkt in uns fort und reift in uns zu<lb/>
seinem Ende.</p>
            <p>Wenn nun Halbe’s »Jugend« auf uns nicht so lange und nach-<lb break="no"/>
haltig einwirken wird, so liegt das wahrlich nicht am Stoff. Er um-<lb break="no"/>
fasst die ergreifendste Tragik des Lebens: unsere Jugend, ihre über-<lb break="no"/>
schwengliche, frohe Kraft, die junge, keusche, reine Empfindung der<lb/>
unentweihten Seelen und das schwere, plumpe Gespenst Leben, das<lb/>
sich träg an sie heranwälzt, mit rauher Hand in das feine Spinnen-<lb break="no"/>
gewebe ihrer Träume greift und die zarten Schmetterlingsflügel unserer<lb/>
Seelen zertrümmert. Die Tragödie des Ikarus Menschenseele! Aus den<lb/>
beiden jungen, rührenden Gestalten Annchens und Hansens entwickelt<lb/>
sie sich, und schwer und grau und traurig richtet sie sich vor uns<lb/>
empor. Zwei junge Seelen, in die das jauchzende Leben einzieht und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>