<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0491.xml" prev="WR-02-02-13_n0490.xml" next="WR-02-02-13_n0492.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 491</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0491"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN BESUCH BEI JOHANNES BRAHMS.</fw>
               <fw type="pn">491</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Publikum <hi rend="text-spaced">einnimmt</hi>. — Eigentlich <hi rend="text-spaced">schön</hi> — was?« Und Brahms<lb/>
sah mich mit schelmischem Blick an — »es ist <milestone unit="3dots"/> ist <milestone unit="3dots"/>»</p>
            <p>»Harte Musik,« sagte ich zögernd.</p>
            <p>»Ja, richtig: <hi rend="text-spaced">harte</hi> Musik — und doch interessirt er, weil er<lb/>
etwas Eigenes hat. Wenn Einer käme, der noch dazu Schönheit<lb/>
hätte — wie würde ich mich freuen!«</p>
            <p>In dieser Verbindung wurde auch Grieg als ein Musiker genannt,<lb/>
der allein von seinen Werken lebte. — »Und bedenken Sie, er schreibt<lb/>
nichts mehr, und erinnern Sie sich, wie wenig und wie eigenartig er<lb/>
componirt hat, aber nur, weil er etwas für sich hat <milestone unit="4dots"/>«</p>
            <p>Dann erwähnte Brahms noch als eine bedeutende ausländische<lb/>
Kraft Tschaïkowsky, der nun auch in Wien gespielt würde — und<lb/>
kam dann auf seine Klage zurück über die vielen jämmerlichen Musiker<lb/>
der Gegenwart.</p>
            <p>»Schade, dass unser alter Hartmann in Deutschland so wenig<lb/>
bekannt ist.«</p>
            <p>»Ja, ich kenne ihn und seine Musik. Das ist ein ausgezeichneter<lb/>
alter Kerl. Aber warum hat er all diese Ballets geschrieben, die können<lb/>
hier ja nicht eingeführt werden.«</p>
            <p>Ich nannte »Wala’s Weissagung«.</p>
            <p>»Na ja, das ist dasselbe. Was sollen wir mit diesem altnordischen<lb/>
Text anfangen, den kein Mensch versteht und der noch unbegreiflicher<lb/>
wird, wenn man ihn in’s Deutsche übersetzt.«</p>
            <p>Brahms plauderte noch weiter über Hartmann, plötzlich aber<lb/>
fuhr er auf, sah nach seiner Uhr, die in einem Etui auf dem Clavier<lb/>
stand, sagte einige freundliche Worte, dass die Zeit so schnell ver-<lb break="no"/>
flossen wäre, und dass er sich umkleiden müsste, da er mit einigen<lb/>
Freunden in der Stadt essen sollte. Und unter vielen Entschuldigungen,<lb/>
die mich ganz verlegen machten, reichte er mir zum Abschied ein<lb/>
paar Notenzeilen, um die ich ihn gebeten hatte, fragte, wie lange ich<lb/>
in Wien bliebe und sprach die Hoffnung aus, mich irgendwo zu treffen.</p>
            <p>Leider bekam ich Brahms nicht mehr zu sehen.</p>
            <p>Im Entrée standen wartend zwei elegant gekleidete, grosse, hagere<lb/>
Männer mit feierlichen Mienen. Sie gehörten zweifellos zu dem Typus:<lb/>
Engländer, die reisen, um lebende und todte Sehenswürdigkeiten zu<lb/>
sehen. Der Eine stand vor dem Spiegel und kämmte und bürstete<lb/>
sorgfältig Haar und Bart. Mir kamen diese steifen, ernsten Herren,<lb/>
die sich zu einer Audienz vorbereiteten, in diesem Augenblicke so komisch<lb/>
vor, theils weil ich wusste, dass sie Brahms wohl in noch tieferem<lb/>
Negligé antreffen würden als ich, im Begriffe, seine Staatskleider<lb/>
anzuziehen und kaum zu längerer Unterhaltung aufgelegt, theils weil<lb/>
ich durchaus nicht mehr das Gefühl hatte, Angesicht zu Angesicht mit<lb/>
einem »grossen Manne« gestanden, sondern den angenehmen und herr-<lb break="no"/>
lichen Eindruck, eine Stunde in lebhaftem Gespräche mit einem liebens-<lb break="no"/>
würdigen und klugen Menschen verbracht zu haben, der sich für das-<lb break="no"/>
selbe interessirte wie ich.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>