<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0922.xml" prev="WR-01-02-24_n0921.xml" next="WR-01-02-24_n0923.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 922</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0922"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">922</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Die Uebrigen blieben verdeckt, wie es dem nothwendigen Unterbau<lb/>
eines Hauses geziemt. (Vielleicht ist es ihre brutale Notwendigkeit,<lb/>
welche diese Zahlreichen so verächtlich macht.) <hi rend="text-spaced">Er</hi> aber gab Gesetze,<lb/>
gekräftigt durch die nur in ihm lebendige Erinnerung seines göttlichen<lb/>
Ursprungs, setzte ein und setzte ab, und die Vornehmen verehrten in<lb/>
ihm das Aufflammen der heiligen Gluth, deren <hi rend="text-spaced">Widerschein</hi> in<lb/>
ihren eigenen Blicken leuchtete, deren Erinnerung sie durch kluge Ver-<lb break="no"/>
bindung der Geschlechter in ihren Sprossen wachzuhalten versuchten.<lb/>
Sobald aber ein Solcher über die Erde gegangen war, änderte sich ihr<lb/>
Antlitz, ob es gleich oft nur unmerklich geschah.</p>
            <p>In dieser Zeit hat ihr geringer Stolz jenen Zahlreichen gestattet,<lb/>
grössere Habe anzuhäufen, als es die Bevorzugten vermochten; und viele<lb/>
von diesen haben darum ihre masslose Verachtung der Bürgerlichkeit<lb/>
verloren. Dem Bürger aber hat man den Stolz gestattet. Die Priester<lb/>
verschliessen sich in die Tempel oder treten in den Dienst jener neuen<lb/>
bürgerlichen Menschheit, welche mit dem Talisman des Besitzes die an<lb/>
sich unzulänglichen Persönlichkeiten erweitert. Der Widerschein der<lb/>
göttlichen Flamme ist erstorben unter den Bevorzugten. Der Ausser-<lb break="no"/>
ordentliche ist von den stumpfen Augen der Blinden umgeben, die<lb/>
Strahlen seines Geistes verlieren sich in der Finsterniss, ohne dass sie<lb/>
der Spiegel seiner Umgebung auffinge. Doch auch ungetrübten Blicken<lb/>
entgeht er oft, da ihn die Zahl der durch Besitz Ausserordentlichen<lb/>
verdeckt.</p>
            <p>Ich habe wohlwollende Beurtheilungen dieser Zeit gelesen, in<lb/>
welchen man von den Besitzenden, welche heute um ihres Besitzes<lb/>
willen die Bevorzugten sind, die Würdigung der Ausserordentlichen<lb/>
erhofft. Gleichwie die Bevorzugten in früherer Zeit in der Bethätigung<lb/>
des Ausserordentlichen einen Funken der göttlichen Flamme verehrten,<lb/>
deren Wacherhalten auf Erden ihre eigene Ueberlegenheit begründete,<lb/>
so müssen die Bevorzugten dieser Zeit denjenigen würdigen, welcher<lb/>
               <hi rend="text-spaced">ihre</hi> Ueberlegenheit in ausserordentlicher Weise zu festigen weiss.<lb/>
Diese Ueberlegenheit besteht im Besitz, und so sehen wir denn die,<lb/>
welche durch <hi rend="text-spaced">nützliche</hi> Erfindungen den Besitz zu verwerthen oder<lb/>
zu mehren ermöglichen, über alle den Sieg davontragen.</p>
            <p>Diese Entwicklung der Gesellschaft, welche gewöhnlich mit dem<lb/>
Wort »Fortschritt« bezeichnet wird, muss dem wahrhaft Ausserordent-<lb break="no"/>
lichen, als dem ewig mahnenden bösen Gewissen, feindlich sein. Er sieht von<lb/>
der durch Besitz künstlich erweiterten Mittelmässigkeit und den Neidi-<lb break="no"/>
schen, welche das gleiche Recht der Erweiterung für Alle verlangen,<lb/>
die Wege versperrt. Er wird zurückgedrängt als Einer, welcher die<lb/>
Zeit nicht erfasst hat. So muss er sich in Zirkeln abschliessen, deren<lb/>
altmodische Formen, welche in den Palästen der Vergangenheit all-<lb break="no"/>
täglich erschienen wären, diesen »Herolden der Zukunft« nur lächerlich<lb/>
erscheinen können, da sie in keiner Weise die Möglickheit eines Ge-<lb break="no"/>
winnes verrathen.</p>
            <p>Die angeborene Ausserordentlichkeit besteht in einer ungewöhn-<lb break="no"/>
lichen Erkenntniss und dem Willen, dieselbe zu objectiviren. Es muss</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>