<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0397.xml" prev="WR-02-01-10_n0396.xml" next="WR-02-01-10_n0398.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 397</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0397"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0396">
                  <title level="a">Ibsen auf Wiener Bühnen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="394" to="397"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0394.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IBSEN AUF WIENER BÜHNEN.</fw>
               <fw type="pn">397</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">organischen Fortschritt der Menschheit, den mitzumachen ihm die<lb/>
inneren Fonds fehlen.</p>
            <p>Nach diesem Schema werden die anderen Personen des Stückes<lb/>
und dessen Symbole zu erklären sein. Wir sehen Solness von drei<lb/>
Frauen umgeben: Seine Gattin ist das unklar gährende Princip mit<lb/>
dem Blick in die Vergangenheit, der das Einzelne werthvoller erscheint,<lb/>
je weiter es zurückliegt. Die verlorene Kinderzeit der Menschheit —<lb/>
die verbrannten Puppen — beweint sie am meisten. Das unklar<lb/>
gährende Princip der Gegenwart ist in der Comptoiristin Solness’, die<lb/>
der verschämt praktischen Liebe huldigt, das unklar gährende Princip<lb/>
der Zukunft in Hilde Wangel verkörpert. Für keine dieser drei<lb/>
typischen Frauen ist Solness der befreiende Genosse. Sie bleiben alle<lb/>
drei enttäuscht zurück. Die »Kinderzimmer« der Gegenwart stehen leer,<lb/>
unsere Zeit bringt keinen Thronfolger mehr hervor.</p>
            <p>Mit Hedda Gabler hinwieder geht das Gegenwartsweib zugrunde<lb/>
an einer Ueberfülle von unvereinbaren Trieben. Die moderne weib-<lb break="no"/>
liche Gefühlsordnung wird durch Frau Elvsted verkörpert. Diese be-<lb break="no"/>
hauptet, von einem Uebergangsmanne geistig befruchtet, den Platz. Sie<lb/>
ist die Botin aus der Vergangenheit in die Zukunft. Eine Nora nach<lb/>
dem letzten Act dieses Stückes. Auch Frau Elvsted ist ihrem Gatten<lb/>
— wie sie ihn schildert, einer von der Art Helmer’s — entlaufen und<lb/>
hat jetzt das »Wunderbare« in dem Werke Lövborg’s, den sie hiezu anregte,<lb/>
gefunden. Ein sicheres Beispiel für die Zusammenhänge der einzelnen<lb/>
Ibsen’schen Dichtungen. Lövborg ist als Theoretiker modern, in seinen<lb/>
praktischen Lebensbeziehungen veraltet und muss, sobald seine physi-<lb break="no"/>
schen Eigenschaften die Oberhand gewinnen, in tödtlichen Conflict mit<lb/>
sich kommen. Tesman, so lächerlich antiquirt sein Gehaben auf den<lb/>
ersten Blick scheinen mag, ist doch, wie sich am Ende des Stücks<lb/>
zeigt, wo er mit Frau Elvsted gemeinsam das Lövborg’sche Zukunfts-<lb break="no"/>
werk zusammenzustellen sich entschliesst, ein neuzeitlicher Praktiker,<lb/>
der die brauchbaren Ideen Anderer zu erkennen und zu conserviren<lb/>
versteht. Ein Handlanger der Zukunft. Mit Hedda Gabler geht auch<lb/>
das veraltete Kunstprincip der Schönheit zu Grabe. »In Schönheit<lb/>
sterben« ist ihr letztes Wort. Lövborg hinterlässt das neue Kunst-<lb break="no"/>
princip, auch das Hässliche nicht zu scheuen: den Schuss in den<lb/>
Unterleib.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>