<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0898.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0897.xml"
     next="WR-02-02-23_n0899.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 898</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0898"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">898</fw><fw type="ctext">LIE.</fw></fw><p>»Aber dann frag’ ich nur, wer daran schuld ist, dass ich heut’<lb/>
zu der Sauferei hinaus musst’?</p><p>»Ja—a, ja—a, wie es kam, Du <milestone unit="4dots"/> Da war es aus mit aller<lb/>
Barschheit und Unfreundlichkeit, und man drehte sich und lächelte,<lb/>
wie Butter, und bot Essen und Bier, um den Segelmacher in die<lb/>
Stube hineinzulocken. Hätte sie nur erst die Vögel da drinnen, dann —<lb/>
dann würden sie schon auf der Leimruthe sitzen bleiben — Hi hi hi —<lb/>
sie bringt ein paar alte Kerle ins Geleise zum Trinken, und dann<lb/>
rennt sie, Gott helf mir, zum Hause hinaus! — Lässt uns da auf<lb/>
dem Trocknen sitzen und dursten und uns langweilen <milestone unit="3dots"/> Schlimmer,<lb/>
als wenn es nur aus Malice ausgedacht wär’ <milestone unit="3dots"/></p><p>»Da war es mit eins das Kleid für die Mären, um das Du Dich<lb/>
so zerriss’st — — Und — hü — ü — wenn es sich um die Kinder<lb/>
handelt, dann — —</p><p>»Aber der Mann! <milestone unit="4dots"/> an ihn denkt sie nicht mehr so viel —.<lb/>
Er« — der Ton des Bootsmanns wurde gallenbitter — »er soll nur<lb/>
arbeiten und sich abrackern, bis er alt und grau wird, wie ein abge-<lb break="no"/>
nutzter Schrobber <milestone unit="3dots"/></p><p>»Aber da ist nun die Leber, auf die ich zu hoffen habe <milestone unit="3dots"/><lb/>
Um den Unfug anzusehen — wie Du gehst und Dich abrackerst und<lb/>
quälst und rennst und schänd’st im Sonnenbrand, so dass Du oben<lb/>
auf der Höh’ stehst und schnaufst — obgleich Du weisst, dass Du<lb/>
Asthmakrämpfe kriegen kannst <milestone unit="3dots"/> Früher war da ein ewiges Gezeter<lb/>
mit all den neun Kindern, die gewaschen und gekämmt und gespeist<lb/>
und zur Weisheit und Zucht ausgeschimpft wurden. Aber nun ist es,<lb/>
bei Gott, um nichts besser. Sie fährt wie ein Ballon ohne Steuer<lb/>
herum, nachdem sie den ganzen Ballast gelichtet hat <milestone unit="4dots"/>«</p><p>»Nun mach’ ’nmal, dass Du in’s Bett kommst, Rusten« —<lb/>
suchte ihn seine Frau anzutreiben, ohne auf sein Gerede zu achten.</p><p>»He, he, beisst nichts an der Gerechtigkeit an — die ist wohl<lb/>
poliert —</p><p>»Nein, ob sie nicht dem richt’gen Gertrudsvogel ähnelt <milestone unit="4dots"/><lb/>
Sie hat einen Schnabel wie eine Eule — und Augen wie ’ne Gans<lb/>
— und krächzt — — und krächzt —« lachte er und brummte.</p><p>»Du konntest doch wohl Marens Kleid fortschicken, Gertrud« —<lb/>
fuhr er plötzlich eifrig in die Höhe.</p><milestone unit="asterismUp"/><p>Eines Morgens einige Wochen später hiengen weisse Laken vor<lb/>
den Stubenfenstern droben auf der Höhe bei Rustens, sowohl nach<lb/>
dem Garten, als nach der Strasse hinaus. Die Frau war am Tage<lb/>
vorher gegen Abend unter einem Asthma-Anfall gestorben.</p><p>Drinnen gieng der Bootsmann herum, aus der Wohnstube in<lb/>
die Schlafkammer und wirtschaftete umher, und wenn er eine Weile<lb/>
drinnen gesessen und sie angesehen hatte, dann wieder hinaus in die<lb/>
Stube. Sie lag noch im Bett, mit geschlossenen Augen, die Nase in</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
