<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0748.xml" prev="WR-01-02-19_n0747.xml" next="WR-01-02-19_n0749.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 748</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0748"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0242">
                  <title level="a">Gedicht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="741" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0741.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0243">
                  <title level="a">Leo Taxil und seine Puppen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="742" to="749"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0742.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0244">
                  <title level="a">Stucken, »Yrsa«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="750" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0750.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">748</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">
               <hi rend="italics">cléricale, Paris <date>1884</date>
               </hi> (680 Seiten), welche die geheimen Beichtinstruc-<lb break="no"/>
tionen der französischen Diöcösen über das sechste Gebot enthalten,<lb/>
dadurch zu discreditiren, dass er dieselben in seiner Bekehrungs-<lb break="no"/>
schrift absichtlich entstellte Uebersetzungen <hi rend="text-spaced">aus dem</hi>
               <hi rend="text-spaced">Lateini</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">schen</hi> nannte (<hi rend="italics">Confessions d’un ex·libre-penseur</hi>, pag. 248), ist eine<lb/>
dicke Lüge, denn diese Beichtinstructionen sind, vielleicht mit Rücksicht<lb/>
auf den derzeitigen Bildungsstand des französischen Clerus, im Original<lb/>
               <hi rend="text-spaced">französisch</hi>. Ich selbst besitze eine Originalausgabe der <hi rend="italics">»Moechialogie<lb/>
ou traité des péchés par J. C. Dobreyne«</hi> und kann hier constatiren,<lb/>
dass der Abdruck im Taxil’schen Werk ein vollständig wortgetreuer ist.</p>
            <p>Und nun wären wir eigentlich fertig. Wir können aber diese Be-<lb break="no"/>
trachtungen nicht schliessen, ohne noch eine Frage allgemeiner Natur<lb/>
zu stellen, und diese betrifft die Natur des Katholiken, das Wesen des<lb/>
Katholicismus, die psyche Lebensform des katholischen Glaubens. Wie<lb/>
kommt es, dass diese grossartige Institution, die sich katholische Kirche<lb/>
nennt, solchen grässlichen Schlägen ausgesetzt ist, wie sie jetzt wieder<lb/>
ein frivoler Marseiller geführt hat, ohne sich zu vertheidigen, ohne<lb/>
sich zu rühren, ja, ohne sich nur mucksen zu können. Stumm lässt sich<lb/>
dieses uralte, apokalyptische Thier diese giftigen Speisen, die ihm ein Fran--<lb/>
zose zugerichtet hat, vorsetzen, schluckt sie hinunter, rührt sich nicht und<lb/>
geht auch nicht daran zugrunde. Was an geistigen Kämpfen seit dem<lb/>
Beginn des XVI. Jahrhunderts über das Abendland hinweggebraust ist,<lb/>
diese römische Kirche blieb unverändert oder fast unverändert, zehrend<lb/>
von dem Mark, welches die ersten Jahrhunderte und die hervor-<lb break="no"/>
ragenden Köpfe ihrer Kirchenlehrer für sie angesammelt. Was hat<lb/>
dieses Institut für Beschimpfungen sich gefallen lassen, ohne ein Wort<lb/>
darauf zu erwidern! Gehört das zum christlichen Wesen in dieser<lb/>
Form nach dem Spruch: Schlägt dich Jemand auf den einen Backen,<lb/>
so reiche ihm den anderen Backen auch dar! Dann ist dies tief<lb/>
traurig. Denn in der modernen Auffassung des Werthes vom Leben,<lb/>
welches die Menschen und Völker geharnischt und sprühend von Geist<lb/>
einander sich gegenübergestellt sieht, muss eine solche Haltung, eine<lb/>
solche Schlaffheit, eine solche Regungslosigkeit zu schädlichen Folgen<lb/>
führen. Fünfhundert Jahre, ein halbes Jahrtausend, fast ohne Berührung<lb/>
durch die immense Geistesgeschichte des Abendlandes hindurch-<lb break="no"/>
gegangen zu sein, das ist ein Resultat so traurig und beklagenswerth,<lb/>
dass man vergebens nach einer Parallele in der Weltgeschichte sucht.<lb/>
»Ich will meine Kirche auf diesen Felsen bauen, und die Pforten der<lb/>
Hölle sollen sie nicht überwältigen.« Ist das vielleicht die Erklärung<lb/>
für die Unnahbarkeit der römischen Kirche? Nun, dann fürchte ich,<lb/>
dieser Fels wird bald nicht mehr Gegenstand der Bekämpfung, sondern<lb/>
der vollständigen Indifferenz werden. Wir leben Alle in socialer Ge-<lb break="no"/>
meinschaft und reiben uns gegenseitig aneinander im Kampfe des<lb/>
Daseins. Wer gar nichts mehr annimmt, noch abgibt, wer regungslos<lb/>
verharrt, wer weder abfärbt, noch Farbe aufnimmt, weder absorbirt,<lb/>
noch secernirt, der ist todt, und der braucht nicht mehr durch die<lb/>
Hölle überwältigt zu werden. Wir haben ja im Protestantismus auch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>