<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0839.xml" prev="WR-01-02-22_n0838.xml" next="WR-01-02-22_n0840.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 839</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0839"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0268">
                  <title level="a">Zu einem Bild von Holman Hunt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="836" to="836"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0836.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0105">Soulier, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0269">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="837" to="842"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0837.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0270">
                  <title level="a">Was lehrte Jesus?</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="843" to="850"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0843.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">MÜNCHENER KUNSTAUSSTELLUNG <date>1897</date>.<fw type="pn">839</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Webschule von Scherrebeck in Schleswig-Holstein ausgeführt hat,<lb/>
erscheint er noch etwas unsicher. Er trifft zuweilen prachtvoll den orna-<lb break="no"/>
mentalen Charakter (»Schwäne«), schwankt jedoch dann wieder zwischen<lb/>
malerischen Ideen und eigentlich ornamentalem Stylisieren (»Teichland-<lb break="no"/>
schaft«). Der Natureindruck ist hier nicht kräftig genug zum Motive<lb/>
umgebildet, es ist noch zu viel Rohstoff darin. Eckmann wird ohne<lb/>
Zweifel Schule machen, umsomehr ist zu wünschen, dass der ausge-<lb break="no"/>
zeichnete Künstler sich unverdrossen zu stylistischer Sicherheit durchringt.</p>
            <p>Hochbedeutsam war von Anfang an für die ganze Bewegung die<lb/>
Wirksamkeit K. E. von <hi rend="text-spaced">Berlepsch</hi>’s, sowohl seine literarische wie seine<lb/>
productive. Auch in der Ausstellung dominiren seine Arbeiten, schon<lb/>
weil sie die grössten sind: ein Schreibtisch und drei Bibliothekschränke<lb/>
aus Buchen- und Zirbelholz. Berlepsch begann seine künstlerische Thä-<lb break="no"/>
tigkeit als Maler. Malerische Wirkung will er auch mit seinen Möbeln<lb/>
erzielen. Er denkt sie sich in ein bestimmtes Milieu hinein und com-<lb break="no"/>
ponirt sie für dieses gewissermassen als Staffage — so scheint es<lb/>
wenigstens. Jedenfalls legt er nicht gar so grossen Werth darauf, dass<lb/>
die Verzierungen sich einfach aus Construction und praktischem Zwecke<lb/>
von selbst ergeben. Er thut daher oft des Guten zu viel, zu viel in<lb/>
der Bemalung, zu viel im Schnitzwerke, wobei die Materialwirkung allzu-<lb break="no"/>
oft vernichtet wird und die Möbel, statt beruhigend und heimlich zu<lb/>
wirken, mehr erschrecken durch ihre Phantastik und Unruhe. Seine<lb/>
Arbeiten beruhen auf ähnlichem Empfinden wie die schon seit längerer<lb/>
Zeit so hoch geschätzten Gläser <hi rend="text-spaced">Köpping</hi>’s. Diese Gläser sind nicht<lb/>
zu gebrauchen, sie lassen sich überhaupt nicht unmittelbar als Gläser<lb/>
erkennen, Zweck und Material sind bei ihnen gänzlich gleichgütig, nicht<lb/>
minder die Construction. Dem Künstler kam es auf eine gewisse Farben-<lb break="no"/>
sensation an, er wollte einen Ton erzeugen, der als letzter, zartester<lb/>
und harmonisch verschwebender Klang in eine Einrichtung hineintritt.<lb/>
Fast durchgängig fällt bei den Malern, welche sich der angewandten<lb/>
Kunst angenommen haben, diese Neigung auf, den constructiven Zweck<lb/>
und die natürliche Schönheit des Materials zu übersehen. Mit der<lb/>
Erstarkung des Stylgefühles und der erweiterten Production wird sich<lb/>
die Besserung wohl von selbst einstellen. Nennen müssen wir noch:<lb/>
Fritz <hi rend="text-spaced">Erler</hi> (Bucheinbände), <hi rend="text-spaced">Pankok</hi> (Spiegel, Sessel), <hi rend="text-spaced">Leuger</hi>
               <lb/>
(Keramik), die Architekten <hi rend="text-spaced">Dülfer</hi> und <hi rend="text-spaced">Fischer</hi> (Plafonds und Ofen),<lb/>
Th. v. <hi rend="text-spaced">Gosen</hi> (Petschaft und andere plastische Versuche) und <hi rend="text-spaced">Engel</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">hart</hi> in Wien, der einen durchaus vornehmen Ofenschirm von braunem<lb/>
Leder mit eingelassenen, matten Bronzereliefs ausgestellt hat. So ungleich<lb/>
auch die Leistungen dieser Künstler im Einzelnen noch sein mögen,<lb/>
man ermisst schon an ihrer Zahl, dass die Bewegung, in der sie stehen,<lb/>
von Bedeutung ist. Fach- und Kunstzeitschriften haben sich denn auch<lb/>
bereits in ihren Dienst gestellt, vor allen die von Alexander Koch in<lb/>
Darmstadt gegründete Monatsschrift »<hi rend="text-spaced">Deutsche Kunst und</hi>
               <hi rend="text-spaced">Decora</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">tion</hi>«, welche von <date>October</date> ab erscheinen wird. Diese Zeitschrift hat<lb/>
sich die überaus wichtige und nützliche Aufgabe gestellt, als <hi rend="text-spaced">Centrale</hi>
               <lb/>
und <hi rend="text-spaced">Sammelpunkt</hi> für die neue angewandte Kunst der Deutschen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>