<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0417.xml" prev="WR-02-01-11_n0416.xml" next="WR-02-01-11_n0418.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 417</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0417"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0403">
                  <title level="a">Im Märzenschnee</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="414" to="418"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0414.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0150">Smital, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IM MÄRZENSCHNEE.</fw>
               <fw type="pn">417</fw>
            </fw>
            <p>Er vollendete nicht. Jenny stiess einen Schrei des Unwillens aus.<lb/>
Der Mann wich erstaunt zurück. Aber was war es doch? Da erzitterte<lb/>
der Boden, die Dampfbremse zischte, gefolterte Schienen kreischten,<lb/>
der Wagen neigte sich — ein Krach von oben aufs Dach — die Luft<lb/>
verfinsterte sich, dann stand der Zug still.</p>
            <p>Langgezogene, jammernde Pfiffe von der Locomotive her be-<lb break="no"/>
stätigten die Thatsache, dass ein Bahnunfall geschehen war. Die alar-<lb break="no"/>
mirenden Rufe der Schaffner, die zum Aussteigen aufforderten, ver-<lb break="no"/>
ursachten Aufregung und Verwirrung.</p>
            <p>Jenny, die beim ersten Anprall zu Boden geworfen worden war,<lb/>
erwachte aus ihrer Betäubung.</p>
            <p>»Was ist geschehen?« rief sie.</p>
            <p>Keine Antwort. Aber sie hörte, wie etwas Kolossales an der<lb/>
Thür, die von aussen verrammelt war, mit voller Kraft rüttelte. Noch<lb/>
war es finster. Dann krachte die Thür, Licht drang ein. Und nun<lb/>
fühlte sich Jenny von zwei stählernen Armen ergriffen und emporge-<lb break="no"/>
tragen. Das Schaurige währte mehr als eine Minute. Ein Tunnel, den<lb/>
die herabgestürzte Schneelawine bildete, zeigte sich im Dämmerlicht.<lb/>
Das Mädchen wusste sich von einer sieghaften Kraft getragen, vor<lb/>
der jedes Hinderniss zusammenfiel. Wie im Traum erlebte sie die<lb/>
Todesgefahr; der Schnee kühlte ihren Nacken, presste ihr zuweilen<lb/>
die Kehle zusammen; doch gleichzeitig durchströmte sie das Gefühl<lb/>
der Sicherheit, dass es zu dem Moment des Erdrücktwerdens nicht<lb/>
kommen werde <milestone unit="3dots"/> Dann schloss Jenny die Augen. Es gab keinen<lb/>
Stillstand, sie kam von der Stelle, ruhig und sicher. Sie überliess sich<lb/>
mit kindlichem Vertrauen der Fürsorge, von der sie zwar wusste, dass<lb/>
sie nie erlahmen würde, deren eigentliches Wesen ihr jedoch nicht<lb/>
zum vollen Bewusstsein kam <milestone unit="3dots"/> Im hellen Sonnenlicht, am Bahndamm<lb/>
schlug Jenny die Augen auf. Ihr Kopf ruhte an der Brust des Riesen.</p>
            <p>Sie lächelte <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Es war ein kleiner Unfall,« sprach er in unbeschreiblicher<lb/>
Verlegenheit. »Der Zug bleibt stecken, wir müssen den Hilfstrain er-<lb break="no"/>
warten <milestone unit="3dots"/> Wie blass, wie schön Sie sind, gnädiges Fräulein!«</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Zwei Stunden später rollte der Hilfszug von der Unglücksstelle<lb/>
weg. In einem Coupé erster Classe sassen wie vorhin Jenny und der<lb/>
Riese mit den grossen Händen. Doch nun nicht mehr auf respectvolle<lb/>
Entfernung conversirend. In der kleinen Restauration des Badeortes,<lb/>
in dessen Nähe der Unfall geschehen war, hatten sie an einem Tische<lb/>
gegessen und zusammen eine Flasche Wein geleert. Das physische Be-<lb break="no"/>
hagen nach der überstandenen Gefahr brachte sie einander näher;<lb/>
auch fluthete jetzt blendendes Sonnenlicht herein, und die weite, leere<lb/>
unbegrenzte Schneeebene schimmerte. Es war Nachmittag.</p>
            <p>»Wie traurig trotzdem!« sagte Jenny mit einem müden Lächeln.</p>
            <p>»Ja, so einsam,« gab er zurück. »Das ist im <date>März</date> immer so.<lb/>
Und die Wolken am Himmel <milestone unit="3dots"/> das sind schon Regenwolken, und da<lb/>
weiss man, Ostern ist nicht mehr fern. Es ist schön und traurig!« <milestone unit="3dots"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>