<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0522.xml" prev="WR-02-02-14_n0521.xml" next="WR-02-02-14_n0523.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 522</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0522"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0434">
                  <title level="a">Schmidt, »Vive Montmartre!«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="520" to="520"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0520.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0435">
                  <title level="a">Die Nazarener </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="521" to="528"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0436">
                  <title level="a">»Un ricordo«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="529" to="529"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0529.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0157">d’Annunzio, Gabriele</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">522</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">tragen, ferner Bibeln. Einer der Ältesten hält eine kurze Ansprache<lb/>
und man beginnt den Gottesdienst mit einem Gebete, dem Vaterunser.<lb/>
Dann bezeichnet er einen Gesang, den die Gemeinde anstimmt. Nach<lb/>
einer Reihe von Gesängen tritt derselbe oder auch ein anderer der Ältesten<lb/>
hervor und beginnt eine Predigt über einen heiligen Text, der den<lb/>
Evangelien oder den Propheten entnommen ist. Vorträge wechseln so<lb/>
mit Gesängen und Gebeten. Die Leute sind nicht so sehr eine Confession<lb/>
als vielmehr vor Allem eine Brüdergemeinde, die sich zur Aufgabe<lb/>
gesetzt, ein Leben zu führen, wie es den Vorschriften der Evangelien<lb/>
entspricht. Es sind meist arme Leute, aber es gibt keine Nothleidenden,<lb/>
keine Hungernden unter ihnen. Wenn wirkliche Noth eintritt für irgend<lb/>
einen dieser arbeitsamen und genügsamen Menschen, so hält es die<lb/>
Brüdergemeinde für ihre heiligste Pflicht, dass jeder Einzelne nach<lb/>
Massgabe seiner Mittel für die Unterstützung desselben beitrage, so<lb/>
lange, bis sich seine Lage gebessert. Die ganze Gemeinde ist eine<lb/>
einzige Familie. Der übrigen Welt gegenüber, die sie als Heiden<lb/>
betrachten, verhalten sie sich auch mit der grössten Sanftmuth und<lb/>
einem immer dienstbereiten Wohlwollen. Sie streiten nicht, sie er-<lb break="no"/>
widern Beschimpfungen, oder auch thätliche Insulte niemals mit<lb/>
Gleichem. Sie vergelten Böses nie mit Bösem, eingedenk der Worte<lb/>
des Evangeliums: »Liebet Eure Feinde, segnet die Euch fluchen, thut<lb/>
Gutes denen, die Euch beleidigen und verfolgen.« Sie handeln nie<lb/>
über Waren. Wenn die Leute den von ihnen angebotenen billigen<lb/>
Preis nicht gewähren wollen und oft ein höchst unbilliger niederer<lb/>
geboten wird, antwortet der Nazarener: Nimm es im Namen Gottes<lb/>
hin, wenn Du das für billig erachtest und Deine Mittel Dir nicht er-<lb break="no"/>
lauben, mehr zu geben. Es ist dies eine so bekannte Erscheinung,<lb/>
dass ich einen Mann im ungarischen Tieflande kannte, den man für<lb/>
einen Nazarener hielt, weil er nicht fluchte (eine dort höchst allge-<lb break="no"/>
meine Unsitte) und nicht feilschte. Sie machen so die Worte Christi<lb/>
lebendig: »Widerstehe nicht dem Übel,« und »gib dem, der etwas<lb/>
von Dir verlangt«. Nur im oben erwähnten Punkt stossen sie zu-<lb break="no"/>
sammen mit den staatlichen Behörden. Sie verweigern den Eid und<lb/>
halten den Menschenmord für völlig unvereinbar mit der Lebensführung<lb/>
eines Christen. Wer in ihre Gemeinde eintreten will, muss sich in<lb/>
einen völlig neuen Menschen umwandeln. Er muss die Schlechtigkeit<lb/>
seiner bisherigen Grundsätze bekennen und alles Unrecht, welches er<lb/>
bis dahin gethan, mit der That gutmachen. Der Bekehrte bekennt<lb/>
den von der Behörde nicht entdeckten Diebstahl oder Todschlag offen,<lb/>
wird infolgedessen verurtheilt und geht mit leichtem gehobenen Herzen<lb/>
in den Kerker; nachdem er denselben abgebüsst und hiedurch aber<lb/>
»informiert ist nach der Moral« der übrigen sogenannten christlichen Welt,<lb/>
tritt er vor die Brüdergemeinde, die ihn mit liebevoller Freude in ihre<lb/>
Arme nimmt, ein irdisches Vorbild jenes himmlischen Vaters der Parabel,<lb/>
der dem heimgekehrten verlorenen Sohne sein Festmahl bereitet.</p>
            <p>Die Secte taucht auf in der ersten Hälfte des Jahrhunderts und<lb/>
ihr Gründer ist ein protestantischer Prediger <hi rend="text-spaced">Samuel Heinrich</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>