<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0536.xml" prev="WR-02-02-14_n0535.xml" next="WR-02-02-14_n0537.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 536</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0536"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0437">
                  <title level="a">Schiffer Rejersen vom »Südstern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="533" to="542"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0533.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">536</fw>
               <fw type="ctext">HAMSUN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und das Mädchen war noch ein recht dummes Kind, das sich nicht<lb/>
vor dem dunkeln Bootschuppen zur Nachtzeit fürchtete.</p>
            <p>Als sie aber schieden, sagte sie nur:</p>
            <p>»Wie sollt Ihr wieder an Bord kommen?«</p>
            <p>»Ich schwimme hinüber,« erwiderte Rejersen.</p>
            <p>Und damit sprang er in die See.</p>
            <p>Dies Mädchen hiess Pauline <milestone unit="5dots"/>
            </p>
            <p>Ach, nun waren alle seine Freundinnen überallhin zerstreut, eine<lb/>
todt, eine andere in Amerika, eine dritte verheiratet. Und von Rejersen<lb/>
selbst war sozusagen nur noch ein Erinnerungszeichen übrig. Pauline<lb/>
gieng noch ledig, wie früher, in Wiek umher; als sie aber vor einigen<lb/>
Jahren ein Auge verlor, wurde sie fromm, und nun konnten ihr welt-<lb break="no"/>
liche Dinge nichts mehr anhaben. So endete alles auf der Welt. Aber<lb/>
Rejersen hatte mit Frau und fünf Kindern in Ofoten geendet <milestone unit="5dots"/>
            </p>
            <p>Es wurde ein Uhr. Um eine Weile würden die Seevögel er-<lb break="no"/>
wachen. Rejersen gähnte laut und schaute nach dem Wetter aus. Ja,<lb/>
es war wohl am besten, in die Koje zu gehen, er war ja zu allem<lb/>
zu alt, verbraucht und verarbeitet. Morgen sollte er mit dem Aus-<lb break="no"/>
waschen der Fische anfangen, dann kamen Leute an Bord, Männer<lb/>
und Frauen in Seestiefeln und Fellkleidern, unter ihnen junge Mädchen<lb/>
mit sommersprossigen und lachenden Gesichtern, wahre Adamskinder.<lb/>
Rejersen kannte sie.</p>
            <p>Und der ergrauende Familienvater spiegelte sich in der Stille<lb/>
einen Augenblick verstohlen im Compassglas, bevor er in sein kleines<lb/>
stinkendes Kajütenloch hineinkroch und sich in die Koje legte.</p>
            <ab>
               <title>III.</title>
            </ab>
            <p>Am frühen Morgen kommen Boote an Bord, Rejersen wandert<lb/>
auf dem Deck auf und ab, als Herr auf seinem Gebiet, in seinen<lb/>
besten Kleidern, mit einer kunstreichen Uhrkette aus Haaren, die ihm<lb/>
auf der Brust herabhängt.</p>
            <p>Ob er Wäscher haben wollte? Ja, Wäscher müsste er haben.<lb/>
Es wurde vom Lohn gesprochen, Forderungen gestellt. Die Fischer<lb/>
hatten die schlechte Gewohnheit angenommen, mit einem Mann wie<lb/>
Rejersen zu feilschen, sie verlangten sechs Schilling mehr, als er bot.<lb/>
Was war das für eine neumodische Erfindung? Ach, man schätzte<lb/>
Rejersen vom »Südstern« nicht mehr nach Verdienst, die Zeiten hatten<lb/>
sich mit jedem Jahr verändert, und die goldbeknöpften Capitäne der<lb/>
Postschiffe hatten ihn ausgestochen.</p>
            <p>Er schenkte den Leuten einen Schnaps und gab ihnen Kringel.<lb/>
Sie dankten und tranken. Er kniff die Mädchen in die Seite, sie<lb/>
schüttelten ihn ab und lachten ihn aus, sie guckten naseweis durch das<lb/>
Oberlichtfenster hinab und benahmen sich sehr frei. Na, wie es nun<lb/>
damit wäre, ob er sich bedacht hätte, wollte er die sechs Schilling<lb/>
mehr geben?</p>
            <p>Da fühlte sich der Schiffer tief gekränkt und machte kurzen<lb/>
Process. Er gieng achterwärts, dort beim Steuer wollte er stehen, da</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>