<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0854.xml" prev="WR-02-02-22_n0853.xml" next="WR-02-02-22_n0855.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 854</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0854"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DEAR LITTLE GIRL</hi>!<lb/>
Von <rs type="person" key="">ELSE MEYER-FÖRSTER</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Das arme Ding stand an der Strassenecke wie ein verlaufener<lb/>
Hund. Wo sollte sie hin, du lieber Gott — wo wollte sie hin? Zwei<lb/>
Jahre verheiratet gewesen, und ein Kindchen gehabt, und den Mann<lb/>
lieb gehabt und dann Prügel bekommen, und nun gleichgiltig und<lb/>
stumpf — entlaufen wie ein Hund.</p>
            <p>Die Trambahnen rasselten vorüber, die rothen und gelben und<lb/>
grünen Lichter lächelten trübe durch die Nacht. Frühlingsdunst ballte<lb/>
sich zwischen den Häusermassen, und in diesem warmen, berauschenden<lb/>
Dunste hoben die Menschen ihre Köpfe gleichsam durstig. O trinken,<lb/>
trinken, dies heiss zusammengedrängte Grossstadtleben — nur nicht<lb/>
nach Hause gehn, in Kasernen, über dumpfe Stiegen! In die Kaffee-<lb break="no"/>
gärten mit den schwächlichen, symmetrisch aufgestellten Lorbeer-<lb break="no"/>
bäumchen ergossen sich die Menschenströme, überfluteten mit hellen<lb/>
Kleidern und Farben die Dürre und Dürftigkeit dieser Plätze. Auf<lb/>
den kleinen, runden Tischen lag der trockene Frühlingsstaub, den die<lb/>
Damen mit ihren rosa und weissen seidenen Ärmeln wegwischten.<lb/>
Geputzte Strassendirnen, die vorüber wallten, hoben halb ihre Kleider<lb/>
und liessen die Spitzen ihrer Unterröcke und die Absätze ihrer müde<lb/>
gelaufenen Schuhe sehen. Die Männer an den Tischen sahen blasiert<lb/>
und welk und überdrüssig aus. In ihrem Hirn, in ihren Sinnen brannte<lb/>
der Durst — die Grossstadtlebensucht, aber äusserlich hatte dieselbe<lb/>
an ihnen verzehrt, was zu verzehren war, den frischen und frohen Blick,<lb/>
die Kraft zum Genuss, den Willen zur Liebe. Es war ein unechter<lb/>
schrecklicher Frühling, der in ihren Adern brauste, Alkoholrausch des<lb/>
Gefühls, der von jedem Rascheln eines vorüberrauschenden Seiden-<lb break="no"/>
kleides, von jedem blitzschnell aufzuckenden, auffordernden Blicke<lb/>
nervös gesteigert ward.</p>
            <p>Zu gewaltsam, zu künstlich erzeugt war dieses Frühlingsfieber<lb/>
der Grossstadt, nirgends eine Oase zum Ausruhen. Hast und Taumel,<lb/>
nirgends ein gütiges Gewähren, nirgends Ruhe, Träumen, Duft. Wohin<lb/>
sollte sie, das arme Weib, inmitten dieser Brandung? Sie war noch<lb/>
jung, mit Kinderaugen, mit langen, zarten Armen der unreifen Mädchen<lb/>
und einer warmen, jungen, längst schon mütterlichen Brust. Sie wusste<lb/>
alles vom Leben, und hatte ihr Kindchen mit Schmerzen empfangen,<lb/>
und dennoch, an dieser Strassenecke stehend, wusste sie nichts, nichts<lb/>
von den Menschen, nichts von sich selbst, nichts vom ganzen, grossen<lb/>
Dasein. Versunken in stumpfes Nichtswissen, Nichtsfühlen und Nichts-<lb break="no"/>
begreifen stand sie da; die Stirnlocken fielen ihr ins Gesicht.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>