<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0156.xml" prev="WR-02-01-04_n0155.xml" next="WR-02-01-04_n0157.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 156</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0156"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0332">
                  <title level="a">Reflexionen über deutschen Stil</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="148" to="153"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0148.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0333">
                  <title level="a">Zur Burgtheaterkrise</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="154" to="157"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0154.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0334">
                  <title level="a">Deutsches Volkstheater </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="158" to="158"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0158.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">156</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">überhaupt nicht zu beschaffen, und der Prunk ist in den neuen Zeit-<lb break="no"/>
prämissen auch nicht mehr begründet. Nichts soll von der Kunst ab-<lb break="no"/>
lenken, weder Dürftigkeit noch Pracht.</p>
            <p>Bezüglich der Neuengagements von Schauspielern darf das Burg-<lb break="no"/>
theater kein Versuchstheater sein und hat sich vor vagen Experimenten<lb/>
sorgfältig zu hüten. Weil die moderne Schauspielkunst sich haupt-<lb break="no"/>
sächlich auf die innere Entwicklung stützt, so ist es nicht am Platze,<lb/>
dass kaum den Kinderschuhen Entwachsene hier vorgeführt werden.<lb/>
Der Massstab für ein modernes Talent kann erst zu einer Zeit angelegt<lb/>
werden, wo in dem Talente Individualitätsvorgänge wahrnehmbar sind. Es ist<lb/>
ganz verkehrt, die schlummernden Kräfte des Talents durch die Er-<lb break="no"/>
regungen, die in einer Rolle liegen, künstlich aufzustacheln. Das Seelen-<lb break="no"/>
leben darf nicht gewaltsam deflorirt werden. Hiezu kommt noch, dass,<lb/>
wenn die Grossstadt unreife Talente aufnimmt, sie dieselben der Provinz<lb/>
entzieht, von woher sie schauspielerischen Nachwuchs von Qualität<lb/>
beziehen soll. Hiedurch wird der dramatische Kreislauf gestört und<lb/>
die bedeutsame Aufgabe der Provinzbühnen, eine schauspielerische<lb/>
Mittelschule zu sein, illusorisch gemacht.</p>
            <p>Von einem Extrem verfiel Burckhard immer gleich in das ent-<lb break="no"/>
gegengesetzte. Er erkannte immer erst das ausgereifte Talent eines<lb/>
neu anzuwerbenden Schauspielers an der Höhe der Gage, die andere<lb/>
Directoren diesem zahlten, und an den materiellen Opfern, die dessen<lb/>
Abgewinnung für das Burgtheater erheischte.</p>
            <p>Wer neue Schauspieler einerseits anwirbt, bevor noch ein Talent<lb/>
im modernen Sinne erkennbar, andererseits erst bis dieses schon<lb/>
jedem Laien ins Auge strahlt, von dem muss man gewärtig sein,<lb/>
dass er auch an seinem Theater in Engagement stehende Schauspieler<lb/>
nicht richtig schätzen wird. In der That wimmelte es im Burgtheater<lb/>
von falschen Besetzungen, und der Unmuth darüber gab dem Cliquen-<lb break="no"/>
wesen neue Nahrung. Dass aber unter allen Umständen in einem<lb/>
Institut von der Stabilität des Burgtheaters, wo das Princip be-<lb break="no"/>
steht, hervorragende Schauspieler bis zur künstlerischen Neige sich<lb/>
ausleben zu lassen, die Darsteller zu einflussreichen Factoren werden,<lb/>
ist in der Natur der Dinge gelegen. Es ist nichts Neues, dass das Theater-<lb break="no"/>
völkchen eine eigenartige Welt für sich bildet, die wie die übrige Welt<lb/>
nur durch diplomatische Künste zusammengehalten und regiert werden<lb/>
kann. Decretiren zu wollen, es dürfe keine Schauspielercliquen geben,<lb/>
wäre ebenso läppisch, wie wenn man verbieten wollte, dass sich politische<lb/>
Parteien bilden. Damit muss eben ein Theatermann von vorneherein<lb/>
rechnen. Desgleichen mit der Hoftheatercensur. Diese ist übrigens unleug-<lb break="no"/>
bar in dem Masse liberaler geworden, als die modernen literarischen<lb/>
Producte mehr die inneren Seelenvorgänge von Menschen aufzeigen,<lb/>
die im engen Kreise, ohne viel äussere Bewegung, noch weit entfernt<lb/>
sind von staatserschütternden Handlungsconsequenzen. Einer Directions-<lb break="no"/>
führung, die in dieser Richtung der modernen Literatur dienstbar<lb/>
wird, werden wenig Hindernisse in den Weg gelegt werden. Die echte<lb/>
Kunst wird nur dann in Mitleidenschaft gezogen, wenn ein Burg-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>