<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0933.xml" prev="WR-01-02-24_n0932.xml" next="WR-01-02-24_n0934.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 933</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0933"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0297">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="936" to="939"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0936.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">HENRY GEORGE. 933</fw>
            <p rend="no-intend">dass alle künftigen Werthvermehrungen, die nicht den Verbesserungen<lb/>
des Besitzers zuzuschreiben wären, dem Staate gehören sollten. Bekannt<lb/>
sind die Ansichten Herbert Spencer’s in der sogenannten »Landfrage«.<lb/>
Dieser greise Fahnenträger der strengen Wissenschaftlichkeit, der gewiss<lb/>
keine Ader vom Gefühlspolitiker oder Utopisten in sich hat und der<lb/>
individuellen und wirthschaftlichen Freiheit die weitestgehenden Con-<lb break="no"/>
cessionen macht, hat gleichwohl bei jedem erdenklichen Anlass gegen<lb/>
die individuelle Aneignung von Grund und Boden Protest erhoben,<lb/>
weil, wenn ein Stück Land als Eigenthum betrachtet werden kann,<lb/>
dies den Gedanken involvirt, dass auch der ganze Erdball die Privat-<lb break="no"/>
domäne einiger weniger seiner Bewohner werden könne. Spencer ist<lb/>
daher der Meinung, die Gesellschaft soll nach vorhergegangener Com-<lb break="no"/>
pensation der bisherigen Landeigentümer alle Ländereien in Besitz<lb/>
nehmen, und die wirklichen Bebauer des Bodens sollten Pächter werden,<lb/>
welche die Rente dem Staate als Pachtschilling abzuliefern hätten.</p>
            <p>Der meist geplünderte und zugleich am meisten verschwiegene<lb/>
Socialist dieses Jahrhunderts, Proudhon, dürfte auch Henry George<lb/>
als directe Vorlage gedient haben, obwohl dieser zwar Mill und<lb/>
Spencer, nicht aber Proudhon in seinen Werken als Vorläufer nennt.<lb/>
Henry George’s Ansichten bilden aber in Wirklichkeit nur einen Aus-<lb break="no"/>
schnitt aus dem riesigen Gedankencomplex dieses bei all seinen<lb/>
Schwächen in seiner Grösse und Vielseitigkeit bewunderungswürdigen<lb/>
Denkers. Proudhon hat mit seinem vielgenannten Worte »Eigenthum<lb/>
ist Diebstahl« (la propriété c’est le vol) nicht das Eigenthum an und<lb/>
für sich gemeint, sondern eben nur jene nach seiner Ueberzeugung<lb/>
unberechtigte Aneignung von Grund und Boden, und indem er der<lb/>
Grundrente als der wirthschaftlichen Formel dieses Unrechtes den Ver-<lb break="no"/>
nichtungskrieg schwor, wollte er den Eigenthumsbegriff bloss von seinen<lb/>
Schlacken reinigen und das Wort »Eigenthum ist Diebstahl« in sein<lb/>
Gegentheil umwandeln: »Eigenthum ist Freiheit!« (la propriété c’est la<lb/>
liberté). Als Mittel zur Vernichtung der Rente hat er aber zu wieder-<lb break="no"/>
holtemmal eine alle übrigen Steuern ersetzende Steuer auf die Grund-<lb break="no"/>
rente vorgeschlagen.</p>
            <p>Ein origineller Denker ist also Henry George nicht. Für die<lb/>
Stichhältigkeit seiner Anschauungen bildet die stattliche Reihe von<lb/>
Vorgängern — worunter sich praktische und nüchterne Männer wie<lb/>
Turgot, Mill und Spencer befinden — allerdings ein sehr günstiges<lb/>
Präjudiz. In der That ruht das Wesentliche der von ihm vorgetragenen<lb/>
Lehre auf einer von der wissenschaftlichen Nationalökonomie unein-<lb break="no"/>
geschränkt anerkannten Thatsache, von der Unabwälzbarkeit einer auf<lb/>
die Grundrente gelegten Steuer. »Selbst wenn sie die Grundrente<lb/>
völlig verschlänge,« sagt Roscher, »würde zwar der Preis der Grund-<lb break="no"/>
stücke um den capitalisirten Betrag der Steuer verringert werden,<lb/>
aber für Productionszwecke weder ein kleineres Angebot von Grund-<lb break="no"/>
stücken, noch eine grössere Nachfrage eintreten.« Dagegen müssen wir<lb/>
auch hinzufügen, dass sich ernste Nationalökonomen ebenso klar<lb/>
darüber sind, dass die praktische Durchführung eines solchen Steuer-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>