<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0115.xml" prev="WR-02-01-03_n0114.xml" next="WR-02-01-03_n0116.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 115</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0115"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE INNERE SCHÖNHEIT.</fw>
               <fw type="pn">115</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die immer gegenwärtige Seele nicht in Schönheit verwandelt. So lieben<lb/>
heisst, das Schlechte nur mehr sehen, um die Nachsicht zu läutern<lb/>
und um zu lernen, dass der Sünder und seine Sünde nicht eins sind.<lb/>
So lieben heisst, alle uns Umgebenden in uns auf Höhen erheben, wo<lb/>
sie nicht mehr fehlen können, auf Höhen, von wo aus eine niedrige<lb/>
Handlung zur Erde fällt und unbewusst die kostbare Seele ausliefert.<lb/>
So lieben heisst, ohne unser Wissen die kleinsten Absichten, die um<lb/>
uns herum wachen, in unbegrenzte Regungen verwandeln. So lieben<lb/>
heisst, Alles, was es Schönes gibt auf Erden, im Himmel und in der<lb/>
Seele, zum Feste der Liebe rufen. So lieben heisst, vor einem Wesen<lb/>
so wie vor Gott existiren. So lieben heisst, mit der geringfügigsten<lb/>
Geberde die Gegenwart seiner Seele und aller ihrer Schätze herauf-<lb break="no"/>
beschwören. Es bedarf nicht mehr des Todes, des Unglücks oder der<lb/>
Thränen, damit die Seele erscheine; ein Lächeln genügt. So lieben<lb/>
heisst, die Wahrheit im Glücke ebenso tief erschauen als einige Helden<lb/>
sie im Lichte der grossen Schmerzen gesehen haben. So lieben heisst,<lb/>
die Schönheit, die sich in Liebe verwandelt, nicht mehr unterscheiden<lb/>
von der Liebe, die sich in Schönheit verwandelt. So lieben heisst,<lb/>
nicht mehr sagen können, wo der Strahl eines Sternes erblasst, und<lb/>
wo der Kuss eines gemeinsamen Gedankens beginnt. So lieben heisst,<lb/>
Gott so nahe kommen, dass die Engel einen besitzen. So lieben heisst,<lb/>
gemeinsam dieselbe Seele verschönen, welche nach und nach der<lb/>
»einzige Engel« wird, von dem Swedenborg spricht. So lieben heisst,<lb/>
täglich eine neue Schönheit in diesem geheimnissvollen Engel entdecken,<lb/>
und vereint in immer höher, immer lebendiger werdender Güte einher-<lb break="no"/>
schreiten. — Denn es gibt auch eine todte Güte, die nur aus Ver-<lb break="no"/>
gangenheit gewoben ist; aber die wirkliche Liebe macht die Ver-<lb break="no"/>
gangenheit unnütz und schafft bei ihrem Nahen eine unerschöpfliche<lb/>
Zukunft an Güte ohne Unglück und ohne Thränen. So lieben heisst,<lb/>
seine Seele befreien und ebenso schön werden wie die befreite Seele.</p>
            <p>»Wenn du bei der Rührung, die dir dieses Schauspiel verursachen<lb/>
muss,« sagt über ähnliche Dinge der grosse Plotinus, der von allen mir<lb/>
bekannten Geistern sich am meisten der Göttlichkeit näherte, »wenn<lb/>
du bei der Rührung, die dir dieses Schauspiel verursachen muss, nicht<lb/>
verkündest, dass es schön ist, und wenn du dann, deinen Blick in dich<lb/>
selbst senkend, nicht den Reiz der Schönheit empfindest, dann wirst du in<lb/>
ähnlicher Stimmung vergebens die übersinnliche Schönheit suchen; denn<lb/>
du würdest sie dann nur im Unreinen und Hässlichen suchen.« Darum<lb/>
sind die Worte, die wir hier gesprochen, nicht an alle Menschen ge-<lb break="no"/>
richtet. Aber wenn du in dir die Schönheit erkannt hast, dann erhebe<lb/>
dich zur Erinnerung an die übersinnliche Schönheit. — — — — —</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>