<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0919.xml" prev="WR-02-02-24_n0918.xml" next="WR-02-02-24_n0920.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 919</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0919"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0522">
                  <title level="a">Nationales Königthum </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="916" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0916.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0169">Ibsen, Dr. Sigurd</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">NATIONALES KÖNIGTHUM.</fw>
               <fw type="pn">919</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Formen niemals bedeutungslos, im Gegentheil sie sind an und für sich<lb/>
eines der probatesten Mittel, die Sinne und den Willen der Menschen<lb/>
zu hypnotisieren.</p>
            <p>Und dann kann man die Macht der Monarchen auch nicht nach<lb/>
den Paragraphen der Constitutionen allein bemessen: man übersieht<lb/>
dabei, dass sowohl innerhalb als ausserhalb des Geheges der Verfassung<lb/>
allerhand Wege sind, auf denen die Könige ihre persönlichen Wünsche<lb/>
und Anschauungen zur Geltung bringen können.</p>
            <p>Ich rede hier nicht von England, das in der Beziehung längst<lb/>
eine Sonderstellung eingenommen hat, sondern von den Monarchien<lb/>
des Continents, in denen, ohne Ausnahme, das Verhältnis derart ist,<lb/>
dass der Monarch noch immer der mächtigste Mann in seinem Reiche<lb/>
ist. Es hat Minister gegeben, die man allmächtig genannt und dafür<lb/>
gehalten hat: so Bismarck in Deutschland, Stambulow in Bulgarien.<lb/>
Allmächtig waren sie auch in gewissem Sinne, d. h. sie waren es,<lb/>
so lange ihre Herren ihnen gestatteten, es zu sein. Als der Herr ihnen<lb/>
die Thür zeigte, erhob sich nicht eine Hand zu ihrer Vertheidigung,<lb/>
und man bekam deutlich zu sehen, wer in einer Monarchie schliesslich<lb/>
der Mächtigste ist.</p>
            <p>Was nun die Parlamente anbetrifft, greifen sie allerdings in alles<lb/>
ein, was die Gesetzgebung und die Finanzen anbetrifft, in die ganze<lb/>
civile und innere Verwaltung; aber auf zwei der wichtigsten Gebiete des<lb/>
Staatslebens, dem diplomatischen und militärischen, ist ihr Einfluss<lb/>
sehr gering. Hier herrscht, kann man wohl sagen, noch eine Art<lb/>
Autokratie.</p>
            <p>Die äussere Politik wird thatsächlich vom königlichen Cabinet<lb/>
geleitet und in Bezug auf die Administration und das Commando des<lb/>
Heeres und der Flotte schaltet und waltet der König nahezu mit<lb/>
unbeschränkter Autorität. Die Rolle der Parlamente beschränkt sich<lb/>
in der Regel für das Auswärtige darauf, mit Interpellationen zu kommen,<lb/>
die der Minister mit ausweichenden Redensarten beantwortet, und auf<lb/>
militärischem Gebiet die Zahl der Soldaten, Kanonen und Schiffe zu<lb/>
bestimmen und die nöthigen Geldmittel zu bewilligen.</p>
            <p>Die Monarchen haben alle Ursache, zufrieden zu sein: die Con-<lb break="no"/>
stitutionen haben ihnen wenig gekostet und sehr viel eingebracht.<lb/>
Aber es sind doch nicht diese oft recht jämmerlichen Verfassungs-<lb break="no"/>
gesetze allein, die so grosse Dinge bewirkt haben. Es ist noch ein<lb/>
anderer Umstand hinzugekommen — und damit berühre ich mein<lb/>
eigentliches Thema — die Monarchie hat noch ferneren Nutzen aus<lb/>
der <hi rend="text-spaced">specifischen Nationalitätsbewegung unseres Jahrhun-<lb break="no"/>
derts</hi> gezogen. Diese Strömung wurde, wie man weiss, lange Zeit<lb/>
als revolutionär bekämpft, aber Cavours und Bismarcks Genie leitete<lb/>
sie endlich in monarchische Canäle hinein. Die beiden Staatsmänner<lb/>
leisteten damit der Monarchie sowohl in ihren eigenen als auch in<lb/>
fremden Ländern einen ausserordentlichen Dienst. Von der Wieder-<lb break="no"/>
herstellung der deutschen und italienischen Einheit unter Anführung<lb/>
der Könige datiert das erneute Prestige der europäischen Monarchien.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>