<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0482.xml" prev="WR-02-02-13_n0481.xml" next="WR-02-02-13_n0483.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 482</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0482"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0424">
                  <title level="a">Sachs, »Von zwei Geschwistern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="480" to="480"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0480.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0426">
                  <title level="a">Die Herrin der Gärten </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="492" to="492"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0492.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0156">Ubell, Hermann</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">482</fw>
               <fw type="ctext">BEHREND.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Aerzten, übte eine merkwürdig belebende Wirkung auf ihn aus. So<lb/>
ungern wollte er die Hoffnung fahren lassen, bis es schliesslich gar<lb/>
keine Hoffnung mehr gab.</p>
            <p>Ich bin froh darüber, dass ich diesen unglücklichen, gebrochenen Mann<lb/>
nicht traf. Vor meiner Erinnerung steht Brahms in voller Gesundheit.</p>
            <p>Körperlich jedenfalls. Denn in geistiger Hinsicht kam es mir vor,<lb/>
dass trotz aller Kraft und Klarheit ein gewisser Mangel an Harmonie<lb/>
und Zufriedenheit zu spüren war. Ich konnte das Gefühl nicht los-<lb break="no"/>
werden, dass dieser Mann, den ich hier in seiner bescheidenen, kaum<lb/>
gemüthlichen Junggesellenwohnung sah, trotz seiner Grösse nicht<lb/>
glücklich war. Brahms sprach mit mir mit einer liebenswürdigen,<lb/>
ruhigen Offenheit; es war keine Spur von Pose in seinem Auftreten;<lb/>
aber es war auch keine unvernünftige Bescheidenheit, im Gegentheil,<lb/>
man merkte sehr wohl — obschon in keiner unangenehmen Weise —<lb/>
dass auf dem Grunde seines Wesens und hinter seinen Worten das<lb/>
Bewusstsein seines eigenen Werthes lag. Sein Ton war der eines<lb/>
älteren Mannes, der dem Jüngeren gegenüber seiner Kritik, seiner<lb/>
Unzufriedenheit durch gemüthliche Ueberlegenheit Ausdruck verleiht,<lb/>
und der — nicht ganz ehrlich vielleicht — zu sagen scheint: »Ja, so<lb/>
thöricht geberden sich diese Menschen, mich geht es ja nicht viel an —<lb/>
ich bin zu hoch und zu weit gekommen!«</p>
            <p>Es ist ja möglich, dass ich mich irre, da ich ja nur eine kurze<lb/>
Unterredung mit Brahms hatte, bei der die Bescheidenheit gegenüber<lb/>
dem berühmten Manne mir gebot, seinem Worte mehr zu lauschen,<lb/>
als zu versuchen, direct sein Inneres zu erforschen; aber ich weiss,<lb/>
dass ich Brahms mit dem Gefühle verliess: das ist ein einsamer,<lb/>
wenig glücklicher Mann trotz seines Weltrufes, trotz seiner fanatischen<lb/>
Anhänger, trotz der Gesellschaft guter, aufrichtiger Freunde. Und nun,<lb/>
da ich meine Erinnerungen niederschreibe, kann ich dasselbe Gefühl<lb/>
nicht loswerden, das noch verstärkt wird, wenn ich an das Künstler-<lb break="no"/>
leben zurückdenke, das nun abgeschlossen vorliegt.</p>
            <p>Brahms wurde, glaube ich, unglücklich in Folge allzu grossen<lb/>
Glückes. Ein merkwürdiges Schicksal in der Geschichte der Musiker!<lb/>
Glück pflegt ihnen sonst nicht im Uebermasse zutheil zu werden. Auf<lb/>
Brahms’ Fähigkeiten wurden während seines ganzen Lebens grössere<lb/>
Wechsel gezogen, als er einlösen konnte. Und die Unzufriedenheit<lb/>
entstand dadurch, dass er eine zu stolze, zu ehrliche und selbstständige<lb/>
Natur war, um sich einer solchen Verpflichtung zu entziehen oder mit<lb/>
unechter Münze zu zahlen. Es wurde auf seine Künstlerschultern mehr<lb/>
gelegt, als sie tragen konnten. Als er noch ein ganz junger Mann<lb/>
war, erfüllten sein Spiel und seine Compositionen Robert Schumann<lb/>
mit ganz begeistertem Entzücken, in Folge dessen dieser sich nicht<lb/>
bedachte, nach zehnjähriger Pause zur Feder des Kritikers zu greifen<lb/>
und ihn zu preisen, »der nun gekommen ist, ein junges Blut, an dessen<lb/>
Wiege Grazien und Helden Wacht standen. Johannes Brahms heisst<lb/>
er <milestone unit="3dots"/> und auch im Aeusseren hat er alle die Kennzeichen, die uns<lb/>
sagen: er ist einer der Berufenen!«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>