<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0132.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0131.xml"
     next="WR-02-01-04_n0133.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 132</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0132"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">132</fw><fw type="ctext">PANIZZA.</fw></fw><p rend="no-intend">die Hand gegeben wird. Verfasser dieses musste ein Zeugniss beibringen,<lb/>
dass er in den Schoss der alleinseligmachenden Kirche zurückgekehrt<lb/>
ist und sich für den Priesterstand vorbereitet, sonst hätte er dieses<lb/>
furchtbare Beschwörungsbuch gegen die Sinnlichkeit nicht ausgefolgt<lb/>
erhalten. Debrayne selbst ist Priester, Ordensmönch, <hi rend="italics">docteur en médecine</hi><lb/>
und <hi rend="italics">professeur particulier de médecine pratique</hi> bei dem Orden <hi rend="italics">de la<lb/>
Grande-Trappe</hi> (Trappisten). Das Buch erschien zu Brüssel <date>1846</date> in<lb/>
der Imprimerie Vanderborcht. Jeder Brief dahin ist, wie ich versichern<lb/>
kann, nutzlos, denn das Buch ist nicht zu haben. Aber der lustige<lb/>
Léo Taxil hat es in seinen <hi rend="italics">Livres secrets des Confesseurs</hi> wörtlich ab-<lb break="no"/>
gedruckt, wie ich für diejenigen, die es auf ihrem Weg zum Venusberg<lb/>
etwa zu benützen wünschen, mittheilen will.</p><p>Noch strenger ist der heilige Ligorio. Selbst der Kuss zwischen<lb/>
<hi rend="italics">Verlobten</hi> — und er hat natürlich keine <hi rend="text-spaced">Wiener</hi> Verlobungen im<lb/>
Auge, die wieder auseinandergehen — ist ihm anstössig. Der Kuss<lb/>
an sich wäre nicht so schlimm, wenn er ohne die bekannte Libidität<lb/>
ausgeführt werden könnte. Dies ist aber wenig wahrscheinlich wegen<lb/>
der Verruchtheit des menschlichen Fleisches — <hi rend="italics">ob corruptam hominis<lb/>
naturam</hi> — so muss auch er, gar wenn er von Mund zu Mund ge-<lb break="no"/>
geben wird — <hi rend="italics">osculum oris ad os</hi> — und entsetzlich lang dauert —<lb/>
<hi rend="italics">si fiat more valde moroso</hi> — zu den Todsünden gerechnet werden.</p><p>Das Küssen von Knaben, wie ich hier bemerken will, haben jene<lb/>
Italiener und Spanier bei ihren heiligen Studien sehr wohl vorgesehen.<lb/>
Das Küssen von Knaben ist erlaubt. Jawohl! Aber — hier hinkt<lb/>
immer der Pferdefuss hinten nach — nur unter Ausschluss jeder libidi-<lb break="no"/>
nösen Absicht. Hier ist Sanchez unerbittlich.</p><p>Das Infamste aber, nur unter dem Zusammenwirken aller Teufel<lb/>
in der Hölle mögliche Ereigniss, ist der Kuss in den Mund, <hi rend="italics">osculus<lb/>
in ore</hi>, das Schnäbeln — <hi rend="italics">columbinum</hi> ist hier der technische Aus-<lb break="no"/>
druck. Hier scheint Sanchez mit einem grotesken Luftsprung von<lb/>
seinem Sessel aufzufahren und bis zur spinnwebigen Decke seines<lb/>
Studirzimmers emporzufliegen; und selbst aus den Lettern scheint uns<lb/>
eine gilbliche, spanisch-verzerrte Grimasse entgegenzuleuchten, wenn er<lb/>
auf dieses Capitel zu sprechen kommt. Hier bitte nur latein: »<hi rend="italics">si<lb/>
repetatur crispis et gustatis labris</hi> — wer mit den Lippen und der<lb/>
Zunge solche Bewegungen macht — <hi rend="italics">aut sit columbinum</hi> — nach<lb/>
Taubenart — <hi rend="italics">immissa scilicet lingua unius in os alterius</hi> — der ist<lb/>
verflucht (wie es im »Tannhäuser« heisst), der hat auf keine Gnade<lb/>
mehr zu hoffen; mag er zehnmal verheiratet sein und Alles nur im<lb/>
Hinblick auf die Nachkommenschaft thun — hier hilft nichts mehr,<lb/>
Sanchez selbst könnte nicht mehr helfen, und Ligorio wendet sich ver-<lb break="no"/>
düsterten Antlitzes ab.</p><p>Wie aber singt <hi rend="text-spaced">Genée</hi> und fidelt der <hi rend="text-spaced">Strauss</hi>?</p><milestone unit="verse-start"/><lg><l>»Ach, so ein Kuss,</l>
<l>Welch’ ein Genuss! <milestone unit="3dots"/>«</l></lg><milestone unit="untyped-end"/><p>Ogottogott!</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
