<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0624.xml" prev="WR-02-02-16_n0623.xml" next="WR-02-02-16_n0625.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 624</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0624"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DER BOTANISCHE POET</hi>.<lb/>
(ANTON KERNER v. MARILAUN <milestone unit="died"/>.)<lb/>
Von <rs type="person" key="">M. KRONFELD</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Ich meine nicht den krankhaften <hi rend="text-spaced">Rousseau</hi>, nicht seine be-<lb break="no"/>
rechnete Sentimentalität, sein Seufzen beim Anblick des blauen Sinn-<lb break="no"/>
grün und seinen auf den Effect berechneten Schmerz um die Blume.<lb/>
Ich denke eines Geraden und Biederen, eines ehrlich Empfindenden<lb/>
und für das Naturschöne naiv Entzückten: ich betrauere <hi rend="text-spaced">Anton Kerner</hi>.<lb/>
Stark und stämmig stand er da wie die Eiche der niederösterreichischen<lb/>
Wachau, der er entsprossen. Und wie die Eiche wurde er vom Sturme<lb/>
ins Lebensmark getroffen und starb dahin. Kleinliche Gebreste, wie<lb/>
sie andere quälen, konnten ihm nichts anhaben. Er war zu gesund<lb/>
in seinem Innern, um kränkeln zu können. Ein Schlaganfall machte<lb/>
seinem inhaltsreichen Dasein jäh ein Ende.</p>
            <p>Warum ich das ihm von der Leitung dieser Blätter zuge-<lb break="no"/>
sprochene Attribut als Titel gewählt? Weil ich ihm durch lange Jahre<lb/>
als Schüler nahe war und merkte, wie ihm das Botanisieren, das Mikrosko-<lb break="no"/>
pieren, das Staubgefässzählen und die Pflanzenpresse nicht Selbstzwecke<lb/>
waren. Siebenundsechzig Jahre ist er alt geworden und war Botaniker<lb/>
eigentlich schon von Knabenbeinen an. Er hat über 120 wissen-<lb break="no"/>
schaftlich wertvolle, zum Theile grundlegende und richtunggebende<lb/>
Arbeiten zurückgelassen. Ein grosses Zimmer fasst kaum die von ihm<lb/>
entworfenen botanischen Zeichnungen und Notizen. Er ist Heros<lb/>
der Pflanzengeographie, der Pflanzenbeschreibung und der Biologie.<lb/>
Gleichwohl war er nicht Naturforscher allein, und niemand darf ihm<lb/>
vorwerfen, dass er »nur Botaniker« gewesen. Was er sich als Forscher<lb/>
geholt, das verwendete er, um als edler, theilnehmender Mensch zu<lb/>
Mitmenschen, die nicht am Borne der Erkenntnis schöpfen können,<lb/>
in Verständlichkeit zu sprechen. Er war nicht wie jene frosch-<lb break="no"/>
kalten, verzopften Hochschulegoisten, die sich vermessen, geizig die<lb/>
Perlen des Wissens anderen vorzuenhalten. Er war volksthümlich,<lb/>
nachdem er gelehrt gewesen. Ein Sohn des Volkes, hat er den Weg<lb/>
zu ihm glücklich zurückgefunden. Vom Gejauchze der frohen Winzer<lb/>
ertönt das Thal, in dem er das Licht dieser von ihm selbst so freundlich<lb/>
erhellten Welt erblickte. Und froh und heiter war er seinem Grund-<lb break="no"/>
zuge nach. Da er am Schlusse des erst vor wenigen Wochen in zweiter<lb/>
Auflage beendigten Monumentalwerkes »Pflanzenleben« von den Be-<lb break="no"/>
ziehungen der Blumen zur Poesie spricht, da ist es ihm Herzens-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>