<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0494.xml" prev="WR-01-02-13_n0493.xml" next="WR-01-02-13_n0495.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 494</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0494"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0162">
                  <title level="a">Gestas</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="490" to="494"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0490.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0066">France, Anatole</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">494</fw>
               <fw type="ctext">FRANCE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">erblickte, hielt er einen Augenblick inne, dann näherte er sich mit der<lb/>
langsamen Vorsicht des im Dienste der demüthigsten Polizei ergrauten<lb/>
Dieners. In Hörweite angelangt, fragte er:</p>
            <p>»Was wollen Sie?«</p>
            <p>»Ich will beichten.«</p>
            <p>»Um diese Stunde beichtet man nicht.«</p>
            <p>»Ich will beichten.«</p>
            <p>»Schau’n Sie, dass Sie weiter kommen!«</p>
            <p>»Ich will den Pfarrer sprechen.«</p>
            <p>»Wozu?«</p>
            <p>»Um zu beichten.«</p>
            <p>»Der Pfarrer ist nicht zu sprechen.«</p>
            <p>»Also den ersten Vicar.«</p>
            <p>»Ist auch nicht zu sprechen. Schau’n Sie, dass sie weiter kommen!«</p>
            <p>»Den zweiten Vicar, den dritten Vicar, den vierten Vicar, den<lb/>
letzten Vicar.«</p>
            <p>»Schaun’n Sie, dass Sie weiter kommen!«</p>
            <p>»Oh ho! Will man mich ohne Beichte sterben lassen? Das ist<lb/>
ja ärger als im Jahre <date>dreiundneunzig</date>! <milestone unit="3dots"/> Einen ganz kleinen Vicar.<lb/>
Was geht es Sie an, wenn ich einem ganz kleinen Vicar beichte, einem<lb/>
ganz kleinen Vicar, der mir bis an die Schulter reicht. Ruft einen<lb/>
Priester herbei, dass er mir die Beichte abnehme. Ich will ihm Sünden<lb/>
erzählen, die seltener, aussergewöhnlicher, interessanter sind als alle<lb/>
jene, die ihm seine Dummköpfe von Beichtkindern herunterleiern mögen.<lb/>
Sie können ihn aufmerksam machen, dass man ihn zu einer feinen<lb/>
Beichte braucht.«</p>
            <p>»Schau’n Sie, dass Sie weiter kommen!«</p>
            <p>»Aber hörst du nicht, alter Barrabas? Ich sage dir, dass ich mich<lb/>
mit dem lieben Gott versöhnen will, Kreuzsapperment!«</p>
            <p>Obwohl er nicht die majestätische Statur des Kirchendieners seines<lb/>
reichen Sprengels hatte, war dieser Portier doch kräftig. Er nahm<lb/>
unseren Gestas beim Kragen und warf ihn hinaus.</p>
            <p>Gestas, so auf die Strasse gelangt, hatte nur einen Gedanken:<lb/>
durch eine Seitenthüre wieder in die Kirche zu gelangen, um den<lb/>
Kirchendiener hinterrücks zu überraschen und Hand an einen kleinen<lb/>
Vicar zu legen, der einwilligen würde, ihm die Beichte abzunehmen.<lb/>
Zum Unglück für das Gelingen dieses Planes war die Kirche von alten<lb/>
Häusern umgeben, und Gestas verlor sich hoffnungslos in einem un-<lb break="no"/>
entwirrbaren Labyrinth von Strassen, Gassen und Gässchen. Dort fand<lb/>
sich eine Weinstube, wo sich das arme Beichtkind beim Absinth nun trösten<lb/>
konnte. Es gelang ihm. Aber bald erwuchs ihm eine neue Reue. Und<lb/>
das ist es, was seinen Freunden die Hoffnung verleiht, dass er gerettet<lb/>
werden wird. Er hat den schlichten, starken Kinderglauben. Es fehlen<lb/>
ihm nur noch die Werke. Doch muss man nicht an ihm verzweifeln,<lb/>
da er selbst es auch nicht thut. Gestas, dixt li Signor, entrez en paradis.</p>
            <p>
               <rs type="person" key="">
                  <hi rend="italics">V. R.</hi>
               </rs>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>