<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0830.xml" prev="WR-01-02-22_n0829.xml" next="WR-01-02-22_n0831.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 830</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0830"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0266">
                  <title level="a">Ein armer Augenblick</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="829" to="835"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0103">Lassen, Helene</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">830</fw>
               <fw type="ctext">LASSEN.</fw>
            </fw>
            <p>»Na, hast du dir schon das Publicum angesehen?« fragte ich.</p>
            <p>»Ja, hast du das hübsche junge Mädchen bemerkt? Fräulein Dahl,<lb/>
heisst sie, Alma Dahl.»</p>
            <p>»War das die, die eben angeln ging?«</p>
            <p>»Jawohl. Ist sie nicht nett?«</p>
            <p>»Ja, das ist sie in der That.«</p>
            <p>In demselben Augenblick kam sie, gefolgt von ihrem Cavalier,<lb/>
mit ihrer Angelstange zurück. Frau L. ging zu ihr hin; sie hatten<lb/>
schon früher mit einander gesprochen.</p>
            <p>»Na, haben sie schon geangelt?«</p>
            <p>»Ja, ich stand eine Weile mit meiner Stange unterhalb des Wasser-<lb break="no"/>
falls, aber ich bekam nichts.«</p>
            <p>Sie sagte das so naiv, augenscheinlich gereizt über die Geduld,<lb/>
die dazu gehört, um Fische zu angeln. Ihr Cavalier stand neben ihr<lb/>
und blickte sie halb beschützend, halb unverschämt an.</p>
            <p>Später kam sie wieder auf den Hof hinaus. Sie hatte den Regen-<lb break="no"/>
mantel ausgezogen und trug eine hellblaue Blouse, die sie vorzüglich<lb/>
kleidete. Sowohl die Blouse als das lange Kleid sahen ganz neu aus;<lb/>
überhaupt machte Alles, was sie anhatte, den Eindruck von etwas<lb/>
gerade Gekauftem, und als wenn es ihr Vergnügen bereitete, es anzu-<lb break="no"/>
haben. Aber sie stand gleichsam ein wenig hilflos allein in der Schaar,<lb/>
als wenn sie nicht daran gewöhnt wäre, und liess ihre dunkelblauen<lb/>
Kinderaugen mit den langen schwarzen Wimpern suchend zwischen all<lb/>
den Fremden umhergleiten. Eine Weile später entdeckte ich, dass sie<lb/>
mich mit neugierig interessirtem Gesicht anstarrte, und ich sah, dass<lb/>
sie Frau L., die neben ihr stand, etwas nach mir fragte. Ich ging zu<lb/>
ihnen hin. Frau L. stellte vor.</p>
            <p>Da sagte sie mit weicher, angenehm gedämpfter Stimme:</p>
            <p>»Ich habe Sie schon früher gesehen.«</p>
            <p>Sie sagte das, wie wenn Kinder einem Fremden auf den Schooss<lb/>
springen und sagen: »Ich habe dich schon früher gesehen; auf der<lb/>
Strasse!«</p>
            <p>»Sie haben mich schon gesehen?« erwiderte ich, »Ich kann mich<lb/>
nicht entsinnen, Sie schon gesprochen zu haben.«</p>
            <p>»Nein, ich habe Sie nur auf einem Bilde gesehen; aber ich er-<lb break="no"/>
kannte Sie sogleich wieder.«</p>
            <p>Und sie begann von einem Gemälde zu erzählen, bei dem ich<lb/>
in der That zu einer Figur Modell gesessen hatte.</p>
            <p>»Aber ich bin ja nur von der Rückseite gemalt?«</p>
            <p>»Ja, aber ich kannte Sie doch sogleich an der Kopfform und<lb/>
dem Haar wieder.«</p>
            <p>Sie schien in Künstlerkreisen ein wenig bekannt zu sein. Ob sie<lb/>
eine Art Künstlerin war? Ich fragte. Ja, sie hätte sich als Schau-<lb break="no"/>
spielerin versucht, aber — es kam ein wenig zögernd — sie hätte so<lb/>
geringes Honorar bekommen. Jetzt nähte sie Handschuhe; aber dann<lb/>
wäre sie im Frühjahr so gefährlich erkrankt, so dass sie nicht mehr<lb/>
arbeiten konnte. Daher müsste sie auf die Berge, hätte der Doctor</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>