<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0669.xml" prev="WR-02-02-17_n0668.xml" next="WR-02-02-17_n0670.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 669</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0669"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0468">
                  <title level="a">Aufzug</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="670" to="670"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0670.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR PSYCHOLOGIE ACTIVER NATUREN.</fw>
               <fw type="pn">669</fw>
            </fw>
            <p>Richten Sie mich, meine Herren Geschwornen; wenn Sie mich<lb/>
aber verstanden haben, dann richten Sie, indem Sie mich verurtheilen,<lb/>
alle Unglücklichen, die das Elend, verbündet mit dem natürlichen Stolze,<lb/>
zu Verbrechern machte und die mit einem guten Auskommen ehrliche<lb/>
Leute geblieben wären! Ich wünsche, dass Sie, die Sie mich zum<lb/>
Tode verurtheilen werden, das Andenken an diesen Spruch so leicht<lb/>
tragen mögen, wie ich meinen Kopf unter das Messer der Guillotine<lb/>
legen werde.«</p>
            <p>Ich meine, die Psychologie einer solchen ungewöhnlichen, alles<lb/>
Mass überschreitenden Ausnahmsnatur, eines solchen gewaltthätigen<lb/>
Angreifers, eines solchen Brechers aller Moral und alles Herkommens,<lb/>
wäre dankbarer, wäre vor allem bedeutungsvoller gewesen, als die<lb/>
Schilderung eines nervösen Knaben, der alsbald bereut und Busse thut.<lb/>
Die Dutzendmenschen und die Dutzendmoral ist uns bekannt genug,<lb/>
und dass es Schwache gibt, die beim ersten Schritt über die verbotene<lb/>
Schwelle ohnmächtig zusammenbrechen, das vorzuführen kann nicht<lb/>
eine der wichtigsten Aufgaben der Dichter und Propheten sein.</p>
            <p>Wir guten, braven Bürger sind ja gegen Ansteckung von Seite<lb/>
der Aussergewöhnlichen und Heroischen, die meistens böse Menschen<lb/>
waren, genügend gefeit, wir bleiben brav, habt keine Sorge. Wagt<lb/>
es getrost, uns zu zeigen, wie es in den Seelen der Besonderen,<lb/>
der Activen, der Masslosen aussieht; und wenn ihr einen mehr oder<lb/>
minder berechtigten Horror vor den Staatsactionen habt, so bleiben<lb/>
euch ja immer noch die Antistaatsactionen übrig.</p>
            <p>Man kann mir einwenden, in der flachen Hand wachse kein<lb/>
Kornfeld, und ohne Modelle, oder wenigstens Studienobjecte lasse sich<lb/>
keine Psychologie solcher heroischer Naturen geben. Ohne die belgischen<lb/>
und nordfranzösischen Bergarbeiter hätte Zola seinen »Germinal« auch<lb/>
nicht schreiben können.</p>
            <p>Nun, meinetwegen, zugegeben. Ich weiss zwar nicht, was für<lb/>
Modelle Schiller für seine »Räuber« benützt hat, vielleicht haben ihm<lb/>
die Triebe in seiner eigenen Brust dafür genügt. Aber ganz gewiss<lb/>
haben Kleist bei seiner Vorstellung des Michael Kohlhaas, dieses<lb/>
grandiosen Verbrechers, alte Chroniken gute Dienste gethan.</p>
            <p>Her damit! sagt Ihr mir vielleicht. Wo gibt es Menschen, die<lb/>
nicht nur ihren devastierten Trieben nachgehen, wenn sie in schauriger<lb/>
Weise von der Norm abweichen, sondern die sich bewussterweise<lb/>
Rechenschaft ablegen über ihr Thun, die ein ungewöhnliches Mass<lb/>
und Mässigkeit überschreitendes Gewissen haben? Wo gibt es Menschen,<lb/>
die auch nur imstande wären, sich, nachdem sie an allem Heiligen<lb/>
und Herkömmlichen gefrevelt haben, so zu vertheidigen, wie Du oben<lb/>
beim Beispiel des Raskolnikow als möglich voraussetztest?</p>
            <p>Genug gefragt. Es gibt solche Menschen. Und so sehr sie Ver-<lb break="no"/>
brecher sind, so sehr gegen die Norm und darum interessant ist ihre<lb/>
Psyche. Sie verdienten es, unseren Gesetzen gemäss, hingerichtet zu<lb/>
werden; sie verdienen es, den Gesetzen der Ästhetik gemäss, studiert und<lb/>
analysiert zu werden. Ihr habt dann für eure modernen Tragödien</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>