<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0389.xml" prev="WR-01-01-10_n0388.xml" next="WR-01-01-10_n0390.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 389</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0389"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0124">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="387" to="391"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0387.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</fw>
               <fw type="pn">389</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">den Berufsschulen in Deutschland, England, Frankreich und Ungarn<lb/>
unklarer, oft widersprechender Weise für sich Forderungen erheben,<lb/>
die sich in der Richtung der proletarischen Gesammtwünsche befänden.<lb/>
So steht es mit den Aspirationen der Frauenrechtlerinnen sämmtlicher<lb/>
Nuancen. Verworren, unklar, zum Theil willkürlich erhoben sich in<lb/>
der ersten Zeit ihre Stimmen zu Gunsten der Befreiung ihres Ge-<lb break="no"/>
schlechts; aber selbst die Wünsche der extrem-bürgerlichen Frauen-<lb break="no"/>
rechtlerinnen knüpfen an bekannte proletarische Melodien an. Es ist<lb/>
dasselbe Leitmotiv: Zunächst <hi rend="text-spaced">ökonomische</hi> Befreiung und dann<lb/>
               <hi rend="text-spaced">intellectuelle</hi>, <hi rend="text-spaced">ethische</hi>. Bilden alle Unterdrückten männlichen Ge-<lb break="no"/>
schlechts, die sich um das industrielle Proletariat schaaren und sich,<lb/>
mit ihm zu identificiren vermögen, den vierten Stand, dann haben wir<lb/>
es in der Frauenbewegung mit dem Emancipationskampfe des fünften<lb/>
Standes zu thun! Hiemit hat die sociale Frage eine <hi rend="text-spaced">Complication</hi>
               <lb/>
erlitten. Sie ist nicht mehr allein das verhältnissmässig einfache Problem<lb/>
der inneren, entwicklungsgeschichtlich nothwendigen Befreiung des<lb/>
industriellen Proletariats und aller damit identificirbaren Volksschichten.</p>
            <p>Die Frau erhebt Anforderungen auf Gleichberechtigung! Gibt es<lb/>
eine absolute oder eine relative Gleichberechtigung, und worin besteht<lb/>
die letztere? Ist es möglich, schon im Verlaufe der nächsten Zeit all<lb/>
die psychisch und physisch so scharf normirten Geschlechtsunterschiede<lb/>
untertauchen zu lassen in einer allgemeinen Gleichheitsbestrebung? Wie<lb/>
weit kann sich die sociale Nivellirungstendenz in dieser Beziehung<lb/>
erstrecken? Gibt es einen oder gibt es keinen Classenkampf innerhalb<lb/>
des weiblichen Geschlechtes selbst? In welcher Weise verändert dieser<lb/>
Kampf schon jetzt die Frau? <milestone unit="3dots"/> Man sieht eine Unzahl von Fragen<lb/>
entstehen. Sie verwirren, verdunkeln, verundeutlichen das früher ver-<lb break="no"/>
hältnissmässig klare Bild des socialen Kampfes. Zwei Grundprobleme<lb/>
jedoch werden allmälig sichtbar und wachsen zu gewaltiger Tragweite<lb/>
empor. Sie allein geben der Frauenfrage eigentlich ein tieferes theo-<lb break="no"/>
retisches Interesse, sie bilden den wahren Inhalt, den lebendigen Kern<lb/>
der unzähligen Nebenprobleme, die leider mit so ungebührlicher Breite<lb/>
erörtert werden. Sie lauten: 1. <hi rend="text-spaced">Beruht der</hi>
               <hi rend="text-spaced">Emancipations</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">kampf</hi>
               <hi rend="text-spaced">des fünften Standes auf derselben natürlichen</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">entwicklungsgeschichtlich so leicht fassbaren Basis<lb/>
wie der des vierten Standes</hi>? 2. <hi rend="text-spaced">Kann die sociale Frage<lb/>
eine solche Complication vertragen</hi>? (Ich habe bis jetzt, um<lb/>
die Dinge zu vereinfachen, aus methodologischen Gründen angenommen,<lb/>
mit der socialen Frage verhalte es sich so, wie die Marxisten das be-<lb break="no"/>
haupten.) Dieser Problemstellung scheinen zwei Thatsachen zu wider-<lb break="no"/>
sprechen. Die extrem bürgerlichen Frauenrechtlerinnen, so wird man<lb/>
behaupten, stellen ja ihre Forderungen ganz ohne jede Berücksichtigung<lb/>
der Classengegensätze im Namen der Menschheit, im Namen ihres<lb/>
Geschlechtes auf. Aber in politischen und socialen Dingen kommt es<lb/>
nicht so sehr darauf an, was man fordert, als was man durch seine<lb/>
Wünsche erzielt, bewirkt, in Bewegung setzt. Wie sehr sie sich auch<lb/>
dagegen stäuben mögen, von diesem formalen Standpunkte betrachtet,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>