<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0858.xml" prev="WR-01-02-22_n0857.xml" next="WR-01-02-22_n0859.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 858</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0858"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0273">
                  <title level="a">Zum Umbau Wiens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="856" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0856.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0106">Schmidkunz, Dr. Hans</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">858</fw>
               <fw type="ctext">SCHMIDKUNZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Unter den südnördlichen dominirt wohl der durch Kärntnerstrasse<lb/>
und Rothenthurmstrasse gebildete Durchzug; seine projectirte Breite<lb/>
(wenigstens für die Kärntnerstrasse) beträgt 19 Meter, d. i. um 4 Meter<lb/>
mehr als die Breite der Lastenstrasse und ein Drittel von der Gesammt-<lb break="no"/>
breite der Ringstrasse. Für öffentliche Plätze soll noch besonders gesorgt<lb/>
werden, und die Regulirung eines hauptsächlichen Schmerzenskindes,<lb/>
des Stubenviertels, bildet einen der wichtigsten Punkte des ganzen<lb/>
Plans. Die Anlagen über den Wienfluss haben wir schon oben markirt.</p>
            <p>Gegen diesen gesammten Entwurf und gegen Einzelheiten von<lb/>
ihm haben nun hervorragende Stimmen laut und wohl die meisten<lb/>
irgendwie berufenen Stimmen leise Stellung genommen; darunter auch<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Carl</hi> v. <hi rend="text-spaced">Lützow</hi> nicht lang vor seinem Tod. Eine einheitliche<lb/>
Opposition besteht kaum, am ehesten noch gegenüber der Gefährdung<lb/>
des Anblicks der Carlskirche. Einer besondern Erörterung werth<lb/>
erscheinen uns einige Bedenken Lützow’s. Er findet die projectirte<lb/>
Breite jener Durchzugstrassen, nämlich 14—19 Meter, im Ganzen ge-<lb break="no"/>
nommen völlig ungenügend. Das ist nun einer der Punkte, in denen<lb/>
die landläufigen Ansichten am schwersten zu klären sind. Wir können<lb/>
uns hier in keine vergleichende Naturgeschichte städtischer Strassen<lb/>
einlassen, wohl aber alle Betheiligten versichern, dass eine solche ganz<lb/>
andere Ergebnisse hat, als man zunächst vermuthet. In London, einer<lb/>
Stadt, deren Verkehrsgetöse von Wien auf absehbare Zeit kaum erreicht<lb/>
werden wird, dürfte keine Strasse der City jene 19 Meter beträchtlich<lb/>
überschreiten. Nun sind aber unsre amtlichen Strassenschöpfungen<lb/>
Parallelstrassen, von denen eine der anderen den Verkehr erleichtern<lb/>
soll; sie dürfen also enger sein als solche Hauptstrahlen des Verkehrs,<lb/>
die Alles allein tragen sollen und die wir gleich später kennen lernen<lb/>
werden. Jedes Mehr an Strassenbreite aber, das nicht unbedingt nöthig<lb/>
ist, wird besser vermieden; dieses Ergebniss einer näheren Betrachtung<lb/>
möge man uns hier eben hinnehmen. Kurz: wir halten jene Breiten<lb/>
von 14—19 Meter unter den gegebenen Umständen und Schonungs-<lb break="no"/>
pflichten für genügend.</p>
            <p>Zugleich wurde jenen Strassenprojecten ihre beabsichtigte Krümmung<lb/>
vorgeworfen und dagegen wieder das Ideal der geraden Stadtstrasse<lb/>
ausgespielt. Das ist nun abermals eines der am schwersten zu über-<lb break="no"/>
windenden Ideale der öffentlichen Meinung, sowie selbst noch mancher<lb/>
Künstler und Kunstkenner. Auch hier können wir auf Gegenbeweise<lb/>
am passenden Ort nur eben verweisen; erwähnt sei aber, dass<lb/>
wenigstens in München endlich doch die Grundsätze eines künstlerischen<lb/>
Städtebaues so weit durchzudringen beginnen, dass man jetzt einige<lb/>
mässig krumme Strassen (nicht etwa mit geometrischen Kreis- und<lb/>
ähnlichen Formen) und einige analoge Freiheiten im Platz- und Monu-<lb break="no"/>
mentalbau gestattet hat.</p>
            <p>Der Punkt aber, in welchem die Opposition gegen die amtlichen<lb/>
Entwürfe am meisten Recht haben dürfte, ist der Vorwurf einer Klein-<lb break="no"/>
lichkeit, welche die grossen Verkehrsbedürfnisse immer noch unbefriedigt<lb/>
lässt, und der Gegengedanke, bequeme Verbindungen zwischen der</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>