<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0750.xml" prev="WR-02-02-20_n0749.xml" next="WR-02-02-20_n0751.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 750</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0750"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0483">
                  <title level="a">Bismarck-Socialdemokraten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="749" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">750</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">werden. Von unumstösslicher Gewissheit ist der Satz: Das Sühn-<lb break="no"/>
feld für die in unserem Zeitalter begangene Hauptunthat, wo-<lb break="no"/>
durch das erhaltende Genie im Vollbesitze seiner Fähigkeiten<lb/>
gelähmt wurde, liegt auf dem Wege der Socialdemokratie.</p>
            <p>Die alten, bewussten Anhänger Bismarcks haben mehr<lb/>
Pflichten gegen den Todten, als gegen derart Überlebende. Unbe-<lb break="no"/>
kümmert um Krämermaximen, wonach Bismarck seit dem Jahre <date>1890</date>
               <lb/>
in der Pose antiker Ruhe hätte verharren sollen, werden seine<lb/>
Getreuen im Kampf für die historische Gerechtigkeit sich an die<lb/>
Socialdemokraten, als die dermalen einzig fähigen Genossen,<lb/>
anzuschliessen haben.</p>
            <p>Das Vorgehen Bismarcks in seinen letzten acht Jahren und<lb/>
die Directiven, die er seinen Anhängern über seinen Tod hinaus<lb/>
gegeben, tragen nur das äussere Kleid der Rache. Die Strahlen<lb/>
der Realpolitik Bismarcks unterlagen stets einem Brechungsgesetze,<lb/>
welches sie ins Ideale hinüberleitet. Dort liegt der eigentliche<lb/>
Kern seiner welthistorischen Bedeutung. Alle seine Thaten, die<lb/>
die Welt blendeten, hat er im Glauben an seine historische<lb/>
Wiedervergeltungsmission vollbracht. Darnach hielt er auch sein<lb/>
Vorgehen seit <date>1890</date> vorgezeichnet. Er musste auf der Wieder-<lb break="no"/>
vergeltungslinie bleiben, unbekümmert darum, welches Object<lb/>
sich gerade in der Schussrichtung befand. Das war seine staats-<lb break="no"/>
männische Religion. Über allem irdischen Kleinkram der Er-<lb break="no"/>
scheinungen stand ihm die metaphysische Abstraction, der zu<lb/>
trotzen, wie es Napoleon I. gethan, er sich niemals unterfangen.<lb/>
Mit so kleinmenschlichen Anschauungen, die man jetzt von ihm,<lb/>
als »Patrioten«, forderte, hätte er nie dasjenige ausführen können,<lb/>
was ihm nun zu schonen zugemuthet wurde, aber auch durch<lb/>
keine Schonung erhalten bleiben könnte. Das deutsche Reich<lb/>
wurde alt geboren und verträgt keine sogenannte jugendfrische<lb/>
Regierung. Es war das letzte Kind der letzten Epoche am Ende<lb/>
eines geschichtlichen Zeitabschnittes. Es hatte alte Eltern. Sein<lb/>
angeborner Charakter ist Bedächtigkeit und nie überstand ein<lb/>
Staat, wie Macchiavelli an vielen Beispielen nachweist, eine<lb/>
Änderung seiner ursprünglichen Natur.</p>
            <p>Nur solange die Bismarck’schen Directiven nicht ausge-<lb break="no"/>
schaltet waren, hatte sein Zeitalter Berechtigung. Für selbstver-<lb break="no"/>
ständlich hielt man, dass einem in dieser Mischung noch zu<lb/>
keiner Zeit auf Erden gewesenen Genie das Bethätigungsgebiet,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>