<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0028.xml" prev="WR-02-01-01_n0027.xml" next="WR-02-01-01_n0029.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 28</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0028"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0306">
                  <title level="a">Zur Charakteristik der japanischen Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="30"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0120">Brosch, Leopold</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ZUR CHARAKTERISTIK DER JAPANISCHEN KUNST.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Leopold Brosch</rs> (Venedig).</title>
            </ab>
            <p>In der zweiten internationalen Kunstausstellung zu Venedig be-<lb break="no"/>
fanden sich unter den vielen interessanten Abtheilungen auch eine<lb/>
japanische, über welche ein kurzgefasster Bericht hier erstattet wird. Auch<lb/>
nur bei flüchtigem Einblick in diese japanische Kunst überkommt uns<lb/>
ein Gefühl der Eifersucht auf das mit harmonischem Farbensinn hoch-<lb break="no"/>
begabte Volk. Ja, wir ergötzen uns, indem wir unserem pessimistischen<lb/>
Grausehen entrückt werden, um uns ganz im leuchtenden Farbenschmuck<lb/>
satt zu schauen, ohne der Schule, in der wir grossgewachsen sind, ab-<lb break="no"/>
trünnig zu werden.</p>
            <p>Beim Eintritt in die Abtheilung fesselte eine einfache spanische<lb/>
Wand unsere Blicke, die Sinne in phantastisch-träumerisches Gefühl<lb/>
versetzend. Ganz golden funkelt der Hintergrund, worauf ein knorriger<lb/>
Baumstamm gestickt ist, auf welchem ein stolzirender Pfau mit offenen<lb/>
Flügeln prangt, hinter ihm eine kleine Pfauin, ein Weibchen von holdem<lb/>
Liebreiz, die in willigster, gehorsamster Weise ihrem Gatten folgt.<lb/>
Welch eine zarte Modulation, welch eine richtige, scharfe Contour,<lb/>
welch formvollendete objective Betrachtung zeigt diese ganze Stickerei,<lb/>
die harmonisch nur mittelst Gold und Schwarz ihre Wirkung erzielt.<lb/>
Die europäischen Seidenwürmer mögen ihr Gespinnst nie zu vor-<lb break="no"/>
nehmerem Zwecke hergeliehen haben als ihre asiatischen Brüder im<lb/>
fernen Osten. Dabei ist Alles mit erstaunlicher Geduld und grandiosem<lb/>
Schwung ausgeführt: eben diese enorme Anschauungskraft unterscheidet<lb/>
die Japaner von unserer Race, so dass sie in ihrer Kleinkunst gross<lb/>
geblieben sind, nicht mit blindem Herumnörgeln ihr Talent verzettelt<lb/>
haben auf blöde kindische Geduldproben, die den Menschen zwar in<lb/>
Erstaunen setzen, aber den Künstler deprimiren.</p>
            <p>Als Thierbildner, sei es mit Aquarellfarben oder Stickerei mit<lb/>
Seidenfaden, besitzt das japanische Volk schon längst einen anerkannten<lb/>
Weltruf; dabei zeichnet es der ernsteste Realismus und eine sichere<lb/>
Beobachtungsgabe aller dynamischen Gesetze, die dem Auge das ganze<lb/>
Thier vorzaubert, Form, Seele und Leben desselben mit erstaunlicher<lb/>
Pracision uns vorführend.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Kubata Tasse</hi> hat drei Karpfen gemalt, die durch ihre Trans-<lb break="no"/>
parenz in Staunen setzen; ja, so schwimmen diese Fische, so drehen,<lb/>
biegen sie ihre schweren, breiten Flanken, kokettiren mit dem Schwanz,<lb/>
sehen blöde und müde gläsernen Blickes in die Wässer. Andere zwei<lb/>
Bilder, wie üblich auf Seide gemalt, mit kaum getünchtem Hintergrund,<lb/>
zeigen andere Fischarten, die gleichfalls mit Bravour und kühner</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>