<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0144.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0143.xml"
     next="WR-02-01-04_n0145.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 144</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0144"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">144</fw><fw type="ctext">RILKE.</fw></fw><p rend="no-intend">jede Bucht der Grenzlinie eine Offenbarung der Liebe und der Sehn-<lb break="no"/>
sucht des Künstlers ist. Das Drama gehört nicht zu dieser letzten Art.<lb/>
Noch unerstarrt, wie ein weiches Thonbild, gleitet es dem Dichter aus<lb/>
den Händen und wird von der nachrathenden Willkür und dem will-<lb break="no"/>
kürlichen Verständniss der Vielen zu Ende geknetet. Unter besonders<lb/>
günstigen Umständen ist es ja möglich, dass der Dichter die Gruppe<lb/>
von Menschen und die Menge der Geräthe, welche der Materialisation<lb/>
seines Spieles dienstbar sind, so souverän beherrscht, dass seine Absicht<lb/>
endlich ziemlich klar zum Ausdruck kommt; aber dazu gehört eine<lb/>
andere Begabung als die des Poeten; diesem fehlt meistens das Ueber-<lb break="no"/>
schauen der Dinge, das zum Werkzeug Herabzwingen der Menschen,<lb/>
das rücksichtslose Knechten fremder Willen, welches grossen Feldherren<lb/>
siegen hilft. Und wenn Einer alles das besässe und seiner Persön-<lb break="no"/>
lichkeit Ausdruck gäbe in Menschen wie in grossen Lettern, die in-<lb break="no"/>
dividuelle Form des Werkes wäre doch nur für einen Abend bestimmt;<lb/>
und die Nachbarbühne könnte vierundzwanzig Stunden später, selbst<lb/>
unter der Leitung guter Regisseure, kaum eine leise Familienähnlichkeit<lb/>
in die Züge desselben Dramas legen. Dieses Flüchtige, Vorübergehende<lb/>
gibt dem Werke das Aussehen einer Improvisation und den Rang<lb/>
einer solchen.</p><p>Was dann als dauernd aufbewahrt wird, ist meistens — ein Buch<lb/>
zu viel, welches ganz hilflos bleibt, so lange nicht einmal wieder Men-<lb break="no"/>
schen und Farben und Lichter sich seiner annehmen. Und wenn man<lb/>
zwei solche Bücher vergleicht, eines von vor 50 Jahren und eines von<lb/>
heute, da fällt zunächst auf: die Bemerkungen im Texte sind ganz<lb/>
bedeutend angewachsen und stellen tausend oft kaum vom Mimen er-<lb break="no"/>
füllbare Anforderungen; dagegen ist der Text selbst klein und kurz<lb/>
geworden, die Dialoge sind von der Lebendigkeit der Stychomythie,<lb/>
die Monologe fehlen und die Ensemblescenen haben nicht mehr die<lb/>
monotone Geschwätzigkeit des Operettenchors. Das Erstere begründet<lb/>
sich in dem oft unbewussten Streben des Dichters, dem unvollendeten<lb/>
Werke recht viel eigenes Zeug mit auf den Weg zu geben, damit die<lb/>
fremden Hände es verständig anfügen könnten. Die Kürze des Textes<lb/>
aber rührt daher: die modernen Dichter haben den Glauben an das<lb/>
Wort verloren. Das Publicum hat noch immer die Ueberzeugung, dass<lb/>
im Wort die Steigerung, der Fortschritt, die Katastrophe läge, oder<lb/>
doch, dass dieses das äussere Zeichen dafür wäre. Der Dichter er-<lb break="no"/>
kannte längst so: das Schweigen ist das Geschehen, das Wort die<lb/>
Verzögerung. Und er denkt dabei an das Wort, wie es als gebräuch-<lb break="no"/>
liche Währung gilt im Tauschverkehr des Lebens. Sein Wort z. B. in<lb/>
der Lyrik, welches sich selbst Hintergrund und Glanz und Tiefe geben<lb/>
muss, hat ja nichts mit dieser Scheidemünze gemein, aber sein Wort<lb/>
im Drama, welchem die vielen dienstbereiten Dinge alle Pflichten ab-<lb break="no"/>
nehmen, ist schliesslich ganz dasselbe Tauschmittel des Alltags. Und<lb/>
an <hi rend="text-spaced">dieses</hi> Wort glaubt er ja nicht mehr. Er weiss, es kann keine<lb/>
Katastrophen bedeuten, es kann zwischen zwei Menschen weder Glück,<lb/>
noch Feindschaft stiften, weil es sich zwischen ihnen aufbaut wie eine</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
