<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0809.xml" prev="WR-01-02-21_n0808.xml" next="WR-01-02-21_n0810.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 809</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0809"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0258">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="808" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0808.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAURICE MAETERLINCK.</fw>
               <fw type="pn">809</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">blicken wir in ein friedliches Heim. Vater, Mutter und Schwestern<lb/>
sitzen, lesend und mit Handarbeiten beschäftigt, beieinander — ein<lb/>
Bild vollster Ahnungslosigkeit. Aber im Garten steht bereits der Fremde,<lb/>
der die Leiche der einen von den Schwestern — man wähnt sie auf<lb/>
Besuch — aus dem Wasser gezogen, in das sie sich selbst gestürzt<lb/>
hat; er verhandelt mit dem Greise, der die schwere Aufgabe auf sich<lb/>
genommen, die Todesnachricht zu überbringen. Der Greis tritt ein;<lb/>
ein Augenblick noch — und wo Friede und Glück wohnten, sehen wir<lb/>
jetzt, innen durch die erleuchteten Fenster lähmende Schrecken,<lb/>
grausiges Entsetzen, unendlichen Jammer. Die Wirkung einer plötzlichen<lb/>
Todesbotschaft auf ahnungslose Menschen bildlich darzustellen, war hier<lb/>
die voll erreichte Absicht des Dichters.</p>
            <p>Grelle Todesschauer umwittern auch das Marionettendrama »<hi rend="text-spaced">La<lb/>
Mort de Tintagiles</hi>«. Im hohen Thurm des unheimlichen Schlosses<lb/>
sitzt die gespenstige Königin — ein Symbol des Schicksals, sichtbar nur<lb/>
den düstern Weibern, die als Todesengel ihre Blutbefehle vollführen.<lb/>
Mord brütet sie jetzt gegen den Knaben Tintagiles, den sie vom Auslande<lb/>
zu sich berufen; sie fürchtet in ihm den Prätendenten. Des Knaben<lb/>
Schwestern, Ygraine und Bellangère, sowie Aglovale, der Greis, drei<lb/>
Ohnmächtige vereinen sich zum Schutz des Bedrohten. Seit seiner An-<lb break="no"/>
kunft ahnt der Knabe dumpf seinen Tod. Es ist da eine geheimnissvolle<lb/>
Thür, die sich nie öffnet; der Schlüssel ist verloren, keiner weiss, wohin<lb/>
sie führt. — Nachts. — Im Gemache schlummern die beiden Schwestern,<lb/>
zwischen ihnen und von ihrem Lockenhaar umwunden liegt Tintagiles.<lb/>
Langsam, langsam und geräuschlos öffnet sich die seltsame Thür; drei<lb/>
finstere Weiber treten heraus und schreiten ins Schlafgemach. Einen<lb/>
Augenblick später kommen sie zurück; auf ihren Armen den noch vom<lb/>
abgeschnittenen Lockenhaar der Schwestern umwundenen Knaben. Vom<lb/>
Schreien des Entführten erwachen die Schwestern; Bellangère stürzt<lb/>
ohnmächtig auf der Schwelle nieder, während Ygraine dem Schall der<lb/>
Stimme nachstürzt. Sie kommt, als gerade mit dumpfem Krach die<lb/>
geheimnissvolle Thür vor ihr zuschlägt. Ygraine sucht nach dem Bruder.<lb/>
So kommt sie an eine andere Eisenthür unter düsteren Mauergewölben.<lb/>
Da sie in der Verzweiflung gegen die Thüre schlägt, hört sie ein<lb/>
Pochen von der anderen Seite. Tintagiles ist’s. »Oeffne,« schreit der<lb/>
Knabe, »öffne! Es ist hinter mir.« (Elle — la reine; oder — la mort.) Das<lb/>
Mädchen rüttelt und reisst an der Thür; vergebens — sie ist uner-<lb break="no"/>
schütterlich. Tintagiles schluchzt verzweifelt: Ygraine schlägt wie wahn-<lb break="no"/>
sinnig mit der Lampe gegen die Thür, sie zerbricht und erlischt.<lb/>
Dunkel, schweres Dunkel. Nur das Stöhnen der Schwester auf der einen,<lb/>
das immer schwächer werdende Wimmern des Knaben auf der anderen<lb/>
Seite. Es ist keine Hilfe. Von jenseits der Thür ein dumpfer Schlag,<lb/>
der Schall eines schwer aufschlagenden Körpers. Rasende Angstschreie,<lb/>
flehentliche Bitten, an die unsichtbaren Mörder gerichtet, entquillen dem<lb/>
Munde des Mädchens. Dann — ein langes, furchtbares Schweigen.<lb/>
»Ungeheuer!« schreit die arme Schwester noch einmal auf, ehe sie kraftlos<lb/>
in sich zusammenbricht. Die Scene packt mit unwiderstehlichen Erschütte-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>