<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0691.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0690.xml"
     next="WR-02-02-18_n0692.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 691</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0691"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DER STERN.</fw><fw type="pn">691</fw></fw><p rend="no-intend">eine Geberde, einen Gedanken, eine Sünde, eine Thräne oder ein Atom<lb/>
des erworbenen Bewusstseins gibt, das in den Tiefen der Erde ver-<lb break="no"/>
loren gienge; und dass bei der unbedeutendsten unserer Thaten unsere<lb/>
Vorfahren sich erheben, nicht vielleicht in ihren Gräbern, in denen<lb/>
sie sich nicht mehr rühren, sondern am Grunde unseres Ichs, wo sie<lb/>
immer noch leben <milestone unit="4dots"/></p><p>So sind wir von der Vergangenheit und der Zukunft geleitet.<lb/>
Und die Gegenwart, die unsere Substanz ist, fällt auf den Meeres-<lb break="no"/>
grund wie eine kleine Insel, an der rastlos zwei unversöhnliche Meere<lb/>
nagen. Vererbung, Willen, Schicksal — alles vermengt sich geräusch-<lb break="no"/>
voll in unserer Seele, aber trotz allem und über allem herrscht der<lb/>
lautlose Stern. Man klebt provisorische Etiquetten auf die ungeheuerlichen<lb/>
Gefässe, die das Unsichtbare enthalten, und die Worte sagen fast<lb/>
nichts von dem, was man sagen müsste. Die Vererbung oder selbst<lb/>
das Schicksal ist nur ein Strahl von diesem Stern, der sich in der<lb/>
geheimnisvollen Nacht verliert; und alles hat wohl das Recht, noch<lb/>
geheimnisvoller zu sein. »Wir nennen Schicksal alles, was uns begrenzt«,<lb/>
hat einer der grossen zeitgenössischen Weisen gesagt, und deshalb<lb/>
müssen wir all jenen danken, welche zitternd an den Grenzen tasten.<lb/>
»Wenn wir brutal und barbarisch sind,« fügt er hinzu, »nimmt das<lb/>
Verhängnis eine brutale und barbarische Form an. Wenn wir uns<lb/>
verfeinern, werden unsere Niederlagen auch feiner. Wenn wir uns zu<lb/>
einer geistigen Cultur erheben, nimmt der Antagonismus auch eine<lb/>
geistige Form an.« Es ist vielleicht wahr, dass unsere Seele, je mehr<lb/>
sie sich erhebt, das Schicksal läutert, obgleich es auch wahr ist, dass<lb/>
uns dieselben Kümmernisse bedrohen, die die Wilden bedrohen. Aber<lb/>
wir haben andere, die sie nicht ahnen, und der Geist erhebt sich nur,<lb/>
um an allen Horizonten noch neue zu entdecken. »Wir nennen<lb/>
Schicksal alles, was uns begrenzt.« Sehen wir, dass das Schicksal<lb/>
nicht zu enge sei. Es ist schön, seine Betrübnisse zu vermehren,<lb/>
weil es sein Bewusstsein erweitern heisst, welches die einzige Stelle<lb/>
ist, an der man sich leben fühlt. Und es ist auch das einzige Mittel,<lb/>
seine höchste Pflicht gegen die anderen Welten zu erfüllen, denn es<lb/>
kommt wahrscheinlich uns allein zu, das Bewusstsein der Erde zu<lb/>
bereichern.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
