<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0841.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0840.xml"
     next="WR-02-02-22_n0842.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 841</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0841"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">STÉPHANE MALLARMÉ.</fw><fw type="pn">841</fw></fw><p rend="no-intend">manieriert sind. Schlichtheit wäre bei ihnen Affectation, eine Art von<lb/>
umgekehrter Manier. Sie müssten lange suchen und sehr an sich<lb/>
herumarbeiten, um schlicht zu sein.«</p><p>Mallarmé nimmt gewöhnlich einen complicierten und umfassenden<lb/>
philosophischen Gedanken zum Ausgangspunkt, und da dieser, um in<lb/>
die Erscheinung zu treten, einer äussern Gestalt bedarf, so wählt er<lb/>
einen Vorgang oder ein Schauspiel in der Natur, worin dieser Gedanke<lb/>
sich ausdrückt und der dadurch eine symbolische Bedeutung erhält.<lb/>
Weiterbauend geht er nun deducierend von Idee zu Idee, und in<lb/>
Analogien von Bild zu Bild. Aber die Deductionen sind meist äusserst<lb/>
spitzfindig, und die Analogien weit hergeholt und immer ungewöhnlich.<lb/>
Da er obendrein das Bild zumeist nicht ausführt, sondern bloss durch<lb/>
ein synthetisches Wort andeutet, sprunghaft schreibt, und es dem Leser<lb/>
überlässt, die Lücken auszufüllen, so wird der Sinn seiner Verse immer<lb/>
schleierhafter und schwerer zu enträthseln. Dazu kommt noch ein<lb/>
anderes: Wie schon gesagt, geht Mallarmes höchstes Streben dahin,<lb/>
eine Sprache zu schaffen, die das gesammte Leben der Seele aus-<lb break="no"/>
drückt, d. h. neben den Gedanken auch ihre Empfindungen und Emo-<lb break="no"/>
tionen wiedergibt. Darum finden sich in seinen Versen oft Worte, ja<lb/>
ganze Sätze, die keine begriffliche Bedeutung haben, sondern nur zur<lb/>
emotionellen Wirkung, im Hinblick auf den Rhythmus und die Klang-<lb break="no"/>
wirkung, Platz darin finden. Freilich hat Mallarmé dadurch, dass er<lb/>
sich alle Errungenschaften der Parnassiens aneignete, sie durch unab-<lb break="no"/>
lässigen geduldigen Fleiss bereicherte und steigerte, sie durch neue<lb/>
Funde vermehrte, aus der Sprache ein unübertreffliches poetisches<lb/>
Werkzeug gemacht. Aber dennoch sollte man darüber nicht vergessen,<lb/>
dass die Sprache doch in erster Linie dazu da ist, um Gedanken<lb/>
auszudrücken, und dass man Worte mit bestimmter, feststehender<lb/>
Bedeutung nicht ihrem Sinn entgegen oder in einem ganz fremden<lb/>
Sinne anwenden darf, lediglich auf ihre Klangwirkung bedacht. Dies<lb/>
thut aber Mallarmé in willkürlichster Weise. Dies scheint mir seine<lb/>
ärgste Verirrung, die zu jener schier undurchdringlichen Unverständ-<lb break="no"/>
lichkeit seiner letzten Schöpfungen führt.</p><p>Ist es doch an sich schwer genug seinem verzweigten Ideengang<lb/>
zu folgen, zur Quintessenz seiner metaphysischen Speculation vorzu-<lb break="no"/>
dringen! Denn nur allzugern überlässt er sich einem Hang zum Spin-<lb break="no"/>
tisieren, zu spitzfindigem Untersuchen, der eigentlich weit eher im<lb/>
deutschen als im latinischen Geiste liegt. Selbst der geübte, philo-<lb break="no"/>
sophisch geschulte Leser vermag ihm ohne gründliche Vorbereitung<lb/>
und geduldiges Eingehen nicht zu folgen, und wenn auch dem Schöpfer<lb/>
einer neuen Ästhetik das Recht zusteht, sich über das Niveau des<lb/>
Durchschnittes zu erheben, sich ohne Rücksicht darauf mit seinen<lb/>
Lehren nur an eine geistige Elite zu wenden, so muss ein solcher<lb/>
Zug zur Mystik, zur Geheimnisthuerei und Verballhornung, wenn ihm<lb/>
keine Schranken gesetzt werden, doch schliesslich unausweichlich zum<lb/>
Schiffbruch führen.</p><milestone unit="asterismUp"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
