<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0107.xml" prev="WR-02-01-03_n0106.xml" next="WR-02-01-03_n0108.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 107</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0107"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0324">
                  <title level="a">Joris Carl Huysmans</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="103" to="107"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0103.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0084">Benzmann, Hans</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JORIS CARL HUYSMANS.</fw>
               <fw type="pn">107</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">erfasst wird. Mit grausamem Zauber hob er besonders die Handlungen<lb/>
des Entsetzens, den Zusammenbruch des Willens hervor.<milestone unit="3dots"/> Seine<lb/>
Frauengestalten besassen eine ungeheuere Gelehrsamkeit, durchdrungen<lb/>
von dem Nebel der deutschen Philosophie und den kabbalistischen Ge-<lb break="no"/>
heimnissen des alten Orients, und Alle hatten sie Knabenbrüste und<lb/>
waren geschlechtslos.<milestone unit="3dots"/> Während aller dieser Genüsse wird der<lb/>
Herzog immer häufiger von starken nervösen Ohnmachtsanfällen heim-<lb break="no"/>
gesucht. Nachdem er in seinen Gedanken noch einmal eine Reise nach<lb/>
England gemacht hatte, die ihn aber in der That nur bis zu den<lb/>
Nordhäfen von Paris führte, wo er so viel englisches Wesen sah, dass<lb/>
er desselben überdrüssig wurde, brach er gänzlich erschöpft zusammen.<lb/>
Der Arzt verordnete ihm Rückkehr aus der Einsamkeit in die Stadt,<lb/>
Zerstreuung unter Menschen! Der Herzog gerieth in Verzweiflung über<lb/>
diesen Zwang, den man seiner aristokratischen, einsamen Natur anthun<lb/>
will. Schon längst hat er in den occultistischen Schriften katholischer<lb/>
Priester eine seltsame Erbauung gefunden. Der Dichter lässt uns in<lb/>
Zweifel, ob der Herzog in ein Kloster gehen wird. Er schildert am<lb/>
Schluss nur die Sehnsucht seines Helden nach diesen neuen seelischen<lb/>
Genüssen.<milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Erwähnen will ich noch, dass der Dichter in einigen Capiteln<lb/>
mit tiefer Psychologie das Sexualempfinden seines Helden schildert.</p>
            <p>Die Phantasie Huysmans’ muthet uns oft krankhaft an. Diese<lb/>
Ueberfülle der Phantasie, die auch in den widersinnigsten Farben-<lb break="no"/>
zusammenstellungen, in sensationellen Empfindungen und mystischen<lb/>
Grübeleien seitenlang zu schwelgen vermag, verräth eben, dass auch<lb/>
Huysmans’ Poesie decadente Kunst ist. Andererseits beabsichtigt der<lb/>
Dichter — dies geht z. B. aus den citirten Stellen hervor — durch<lb/>
die Schilderung der grotesken Einfälle seines Helden häufig eine<lb/>
satyrische Wirkung. Huysmans ist ein ungemein geistreicher Künstler,<lb/>
der hier durch die Grossartigkeit seiner Phantasie bezaubert, dort die<lb/>
Abgründe der Menschenseele mit rücksichtslosester Wahrheitsliebe ent-<lb break="no"/>
hüllt. Mit feiner Ironie schildert er den Verfall einer Cultur. An ein<lb/>
neues Ideal wagt sein Skepticismus nicht zu denken. Er gehört zu den-<lb break="no"/>
jenigen, welche ihrer Zeit den Spiegel vorhalten. Aus seinen phan-<lb break="no"/>
tastischen Schilderungen leuchtet oft mehr sittlicher Ernst als aus den<lb/>
Phrasen eines Moralpredigers. Mit einer grossen Beharrlichkeit verfolgt<lb/>
er seine künstlerischen Ziele, und sein selbstständiges Schaffen erhebt<lb/>
ihn unter die kleine Schaar der wirklich ernst strebenden und ori-<lb break="no"/>
ginellen Künstler des modernen Frankreich.</p>
            <p>Der Uebersetzung ist ein Porträt Huysmans’ beigegeben. Seltsam<lb/>
hebt sich dieser eckige Kopf aus der schwarzen Umrahmung. Gleich-<lb break="no"/>
giltig sehen uns diese Augen an, die Stirne ist voller kleiner, scharfer<lb/>
Falten, wie sie ewiges Grübeln und Sinnen erzeugen. Wenn wir die<lb/>
Physiognomie länger betrachten, ist es, als wenn eine tiefe Melancholie<lb/>
den leisen Spott in den Augen verdunkelt.<milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>