<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0775.xml" prev="WR-01-02-20_n0774.xml" next="WR-01-02-20_n0776.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 775</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0775"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0249">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0250">
                  <title level="a">Wie ein Sieger</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="780" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0780.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">775</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">so manche edle Handlung der Generosität von ihm kennen, so werden<lb/>
wir über solche Scherze wie über die fingirte Grossmuthskomödie mit<lb/>
der Fürstin Hatzfeld in Berlin geduldiger weggehen. Klappern gehört<lb/>
zum Handwerk, welcher Staatsmann und Herrscher wüsste sich frei<lb/>
davon! Viel bedeutsamer scheint es uns, dass wir ihn von jenem häss-<lb break="no"/>
lichen Zug gallischer Eitelkeit frei finden, immer nur für Franzosen die Gloire<lb/>
zu pachten. So nennt sein Bulletin über die Beresina Schlacht ausdrücklich<lb/>
die deutsche Brigade Fournier, während in französischen Historien ab-<lb break="no"/>
sichtlich nur das 7. französische Kürassier-Regiment genannt wird.</p>
            <p>Dass die laxe Disciplin der Napoleonischen Legionen sehr über-<lb break="no"/>
trieben angeschwärzt ward, gibt auch Lettow-Vorbeck, I., 75, und II., 385,<lb/>
zu. Auch setzte er selbst den geringeren Generalen so enorme Dota-<lb break="no"/>
tionen aus, dass sie es nicht nöthig hatten, zu stehlen. So erhielt (nach<lb/>
französischen Quellen) Lasalle 50.000, Grouchy 54.000, Reille 60.000,<lb/>
Sebastiani 120.000 Francs Rente, Duroc gar 280.000. Allerdings wurden<lb/>
z. B. in Berlin alle öffentlichen Cassen belegt, um den Truppen eine<lb/>
ausserordentliche Gratification zukommen zu lassen. Dafür wurde aber<lb/>
sonst auf Ehre und Anstand gesehen, und durchaus unaffectirt klang<lb/>
Napoleons Schmerzensschrei nach der Capitulation von Baylen: »Die<lb/>
Generale capituliren, weil sie geraubte Kirchengefässe nicht im Stich<lb/>
lassen wollen! All mein Blut möcht’ ich verströmen, um diese Schande<lb/>
abzuwaschen.« Es ist ferner wohl wahr, dass er oft jeder Selbstzucht<lb/>
spottete, vor der spröden Walewska seine Uhr zerschmiss, wie vor<lb/>
dem österreichischen Unterhändler Kobenzl <date>1797</date> die bekannte Por-<lb break="no"/>
zellanvase, beides um einzuschüchtern. Aber derselbe Choleriker ertrug<lb/>
es im Zenith unwirschen Cäsarenwahns geduldig, dass ein Oberst, dem<lb/>
man widerrechtlich sein Regiment genommen, aufs Keckste opponirte<lb/>
und gab ihm sofort ein anderes Regiment. (Memoiren von St. Chamand<lb/>
               <date>1895</date>.) Seine gewaltige Zornrede an das 4. Regiment, das bei Austerlitz<lb/>
seinen Adler verlor, trieb den Zuhörern »den kalten Schweiss aus«.<lb/>
Aber als Lieutenant Parquin ihn im Tuilerienhof förmlich anfällt, weil<lb/>
er für so viel Verdienste noch das Ehrenkreuz nicht habe, sagt der<lb/>
Kaiser gelassen: »So bringe ich’s dir selbst. Ich will nicht, dass solch<lb/>
ein Braver mir <hi rend="text-spaced">länger creditirt</hi>.«</p>
            <p>Fassen wir endlich Alles zusammen, was wir über den Gewaltigen<lb/>
denken, so summirt es sich in seinen Worten: »Ja, ich wollte die Welt-<lb break="no"/>
herrschaft, <hi rend="text-spaced">und wer an meiner Stelle hätte sie nicht gewollt</hi>!« und<lb/>
zum andernmale: »<hi rend="text-spaced">Die Welt bedarf meiner, nicht ich der Welt</hi>!«</p>
            <p>Selbst ein denkender Gelehrter wie Gregorovius sieht sich be-<lb break="no"/>
müssigt, in einer Studie über Elba zu betonen, wie sehr es das moderne<lb/>
Gefühl verletze, dass immer nur von der »Armee« in Napoleons da-<lb break="no"/>
maligen Proclamationen die Rede sei. Da berührt es dann wohlthuend,<lb/>
dass in der belletristischen Beilage des socialistischen Centralorganes<lb/>
»Vorwärts« zu einem Napoleon-Gemälde von Bleibtreu ein Text geliefert<lb/>
wurde, der durchaus treffend und geistreich den völligen Unterschied<lb/>
des corsischen Weltumwälzers von anderen Tyrannen und Handlangern<lb/>
in Blut und Eisen betonte. Ob Napoleon jenen Fortschritt verkannte,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>