<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0757.xml" prev="WR-01-02-20_n0756.xml" next="WR-01-02-20_n0758.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 757</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0757"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0245">
                  <title level="a">Wassermann, »Die Juden von Zirndorf«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="751" to="752"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0751.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0246">
                  <title level="a">Das hermetische Bergschloss</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="753" to="759"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0097">Rachilde</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0247">
                  <title level="a">Succubus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="760" to="760"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0760.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS HERMETISCHE BERGSCHLOSS.</fw>
               <fw type="pn">757</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Téard, welche ein wenig Milch hatte kaufen wollen, dass man ihr gar<lb/>
nicht einmal antwortete, und sie sagte mir mit gelangweilter Stimme:<lb/>
»So sind sie hier!«</p>
            <p>Die alte Dame installirte sich am Rande eines primitiven Wasser-<lb break="no"/>
beckens, wo, durch Holzröhren geleitet, ein Brunnen gurgelnd einlief.<lb/>
Sie wünschte uns einen glücklichen Aufstieg und machte sich daran,<lb/>
einige Weinflaschen ins Wasser zu tauchen, um sie bei unserer Rück-<lb break="no"/>
kunft frisch zu haben. Nun sagte ich mir vor, dass es sich um eine an-<lb break="no"/>
genehme Excursion handle; dennoch, wie oft ich mir dies auch vor-<lb break="no"/>
sagte, fühlte ich mich von vorneherein an der Sache verzweifelnd. Ich<lb/>
unterschied nicht mehr das feudale Felsgebilde hinter den gewöhnlichen<lb/>
Felsblöcken, die es maskirten; die tiefe Stille des Weilers reizte mich,<lb/>
ich war nervös. Dieses romantische Luftbild von gestern metamorpho-<lb break="no"/>
sirte sich zu einem lächerlichen Hinterhalt, und Alles in mir vibrirte,<lb/>
als sei ich schon jetzt das Opfer einer verhängnissvollen Ungerechtig-<lb break="no"/>
keit. Téard machte mich philosophisch darauf aufmerksam, dass unsere<lb/>
Gamaschen fest seien, und bat mich, mich des unentwirrbaren Gestrüppes<lb/>
wegen, das wir zu durchschreiten hatten, mit Geduld zu wappnen.</p>
            <p>»Sie werden es so gewollt haben,« schloss er mit Nachdruck.</p>
            <p>Uns in gerader Linie gegen das Schloss hin zu bewegen, schien<lb/>
mir eine kindische Angriffsart zu sein, allein aus unserem Angriff ward<lb/>
von Minute zu Minute ein immer ernsterer Schlachtplan. Man kam vom<lb/>
Wege ab, ob man wollte oder nicht; man wich vor Gräben zurück,<lb/>
die mit Schlamm, Dorngebüsch und spitzem Gestein angefüllt waren,<lb/>
man war immer wieder genöthigt, sich von den Schwierigkeiten, die<lb/>
sich da in einander verstrickten, wegzuwenden, bis man endlich seinem<lb/>
Ziele den Rücken zukehrte.</p>
            <p>Ganze Wände von wilden Rosen und Brombeerhecken, Gestrüpp,<lb/>
so hoch, dass es Einen niedersetzte, verdeckten uns obendrein ganz den<lb/>
Anblick der Ruinen, und wenn ein Durchblick zwischen den Aesten<lb/>
sie uns gewahren liess, so stiess das Auge an eine ungeheuere, eine<lb/>
ganz glatte Mauer! Die Wartthürme, die Zinnen, der Rundweg, Alles<lb/>
war von dieser von Feuchtigkeit triefenden Mauer verschlungen worden,<lb/>
und es blieb nur eine stumme, blinde Façade aufrecht, die richtige<lb/>
dräuende Façade <milestone unit="3dots"/> Die hermetische Façade <milestone unit="3dots"/> Ganz athemlos setzten<lb/>
wir uns auf einen Baumstrunk des Berghanges.</p>
            <p>»Nun?« sagte Téard, sich den Schweiss von der Stirne wischend,<lb/>
»ist das eine Fopperei?«</p>
            <p>»Man muss den Weg abschneiden — ich will einmal den Fels<lb/>
mit diesen meinen Händen berühren —«</p>
            <p>Nun sind wir wieder auf den Beinen, die Nase hoch, mit den<lb/>
Augen unruhig umherblickend. Téard war wie vom Fieber geschüttelt;<lb/>
er gestand mir, dass man das letzte Wort dieses Teufelsfelsens noch<lb/>
gar nicht wisse. Einstmals hätte man wohl Steinbrüche in den Hügel<lb/>
bohren können, vielleicht hatte man es sogar versucht, irgend etwas in<lb/>
den Fels selbst einzubauen, und hatte dies sicherlich angesichts der<lb/>
Härte des Granits dann aufgegeben. Nur, im Falle <hi rend="text-spaced">etwas da war</hi>,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>