<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0068.xml" prev="WR-02-01-02_n0067.xml" next="WR-02-01-02_n0069.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 68</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0068"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">68</fw>
               <fw type="ctext">DAUDET.</fw>
            </fw>
            <p>Die Omnibusse, die Einspänner, die man viel weniger zahlreich<lb/>
als während der Woche sieht, die Kutscher in Gala, hohe Hüte,<lb/>
Blumen im Knopfloch. Und ferner nicht ein Verkaufsladen, ein Ge-<lb break="no"/>
schäft geöffnet: es ist der Tag für die Seelen. Wir kehren durch<lb/>
Green Park zurück, wo der Sonntag mit Reden aus dem Stegreif ge-<lb break="no"/>
feiert wird. Es ist kalt; die grünen Wiesen haben nicht ihre schöne<lb/>
Entfaltung wie im Frühling und sind verdeckt wie die in den Landauern<lb/>
verborgenen Toiletten von dunklem Wollstoff oder Otterfell. Trotzdem<lb/>
predigen, ungeachtet des rauhen Nordwindes, Männer mit einförmiger<lb/>
Stimme, die auf Wagen hinaufgeklettert sind, wie steife Schattenbilder,<lb/>
und die Vorübergehenden bleiben phlegmatisch, maschinenmässig stehen.<lb/>
Wie sozusagen jene Feindschaft zwischen bedecktem und klarem Himmel<lb/>
besteht, so versteht man auch bei diesem gelblichen Nebel mit seiner<lb/>
einschläfernden Düsterheit die Liebe zum »home«, welche aus dem eng-<lb break="no"/>
lischen Haus einen Zufluchtsort und das Vorbild für den in der Fa-<lb break="no"/>
milie herrschenden innigen Verkehr gemacht, es mit Eleganz und Be-<lb break="no"/>
quemlichkeit versehen hat. Da vereint sich in der Weisse des Täfel-<lb break="no"/>
werks die Freundlichkeit der Mauern mit dem Leben in den Stoffen,<lb/>
welche in so glücklicher Weise indische und japanische Kunst mit<lb/>
einem Etwas aus unserem XVIII. Jahrhundert mengen.</p>
            <p>Und was sollte man über den Geschmack der Sportsbelustigungen<lb/>
unter freiem Himmel, der gewürzten Nahrung und heisser und starker<lb/>
Getränke sagen, durch welche die Engländer die Melancholie eines<lb/>
Klimas zu bekämpfen suchen, bei dem wirklich die körperlichen und<lb/>
geistigen Kräfte abnehmen! Dies würde auch die Erklärung bilden für<lb/>
diese fortwährende Auswanderung nach Frankreich, Italien uud der<lb/>
Schweiz für ein Volk, das die Lebhaftigkeit sucht, die stärkende Luft,<lb/>
welche ihrer Insel mangelt.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Wir sind zu einem Thee bei dem grossen englischen Verleger<lb/>
M... M... eingeladen. Während sich jedoch mein Gatte und mein<lb/>
älterer Sohn direct dahin begeben, gehe ich mit Lucien vorher noch<lb/>
zu dem Maler <hi rend="text-spaced">Alma Tadema</hi>, bei dem uns unser Führer und Leiter<lb/>
in London, der ausgezeichnete Romanschriftsteller Henry James, vor-<lb break="no"/>
stellt. Wir sind in St. John, einem ehemals James Tissot gehörigen<lb/>
Hotel, das aber der jetzige Besitzer vergrössert hat, indem er an das-<lb break="no"/>
selbe Theile von Gärten oder Gewächshäusern, neue Gebäude anfügte.<lb/>
Dies gibt dem Ganzen ein interessantes und künstlerisches Gepräge,<lb/>
wobei sich das Auge über die überallhin vertheilten Blumen freut,<lb/>
über die Pflanzen, die sich am Fusse einer Treppe emporranken, über<lb/>
ein mit Marmorfliesen eingefasstes Becken, die wiederum mit Rosen-<lb break="no"/>
blättern übersäet sind, um ein frisches und lebhaftes Bild zu erzielen.<lb/>
In dem grossen und schönen Atelier mit den glänzenden Reflexen wie<lb/>
bei unsichtbarem Mondschein bewahrt das bemalte und mit Perlmutter<lb/>
und Elfenbein eingelegte Piano auf seiner inneren Füllung Autographe<lb/>
bedeutender Musiker.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>