<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0266.xml" prev="WR-02-01-07_n0265.xml" next="WR-02-01-07_n0267.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 266</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0266"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">266</fw>
               <fw type="ctext">HELLO.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">offenbarer Ungerechtigkeit zu unterwerfen; sie verschwendeten ihr<lb/>
reinstes, bestes Blut im äusseren und leeren Kampf, welcher die frucht-<lb break="no"/>
bare Arbeit der Kunst behindert; ihre Verzweiflung stahl ihnen und<lb/>
der Welt zu tausendmalen die höchste Begeisterung, den jugendlichsten<lb/>
Aufschwung, so dass die Stunden, welche Stunden des Genius, Stunden<lb/>
des Lichtes gewesen wären, welche durch die Zeit und durch das<lb/>
Weltall gestrahlt hätten, leere Stunden der Trauer und der Nieder-<lb break="no"/>
geschlagenheit waren! Ja, dies vielleicht war das Werk der kleinen<lb/>
Kritik, die gleichgiltig geblieben ist. Sie erachtete für ihre Ausgabe<lb/>
das heilige Feuer zu verlöschen, das sie hätte entfachen sollen.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Wenn das Aufleuchten die Kunst erhellt, ist es die Kritik, die<lb/>
da erwacht. Es ist nothwendig, dem Worte <hi rend="text-spaced">Kritik</hi> Genugthuung zu<lb/>
geben für den negativen und beschränkenden Sinn, womit es ver-<lb break="no"/>
bunden zu werden pflegt. Das Wort bedeutet: Unterscheidung. Und<lb/>
Unterscheidung ist ein Werk des Lichtes.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Die Kritik ist das Gewissen der Kunst</hi>.</p>
            <p>Wenn die Kunst sich selbst erblickt und sich fühlt; wenn sie<lb/>
sagt: ich existire — sieh’ da bin ich! — dieser Jubelruf ist das<lb/>
Resultat der Kritik, welche sich just erhebt. Sie lebt gleichfalls vom<lb/>
Enthusiasmus und nicht von der Negation. Man stellt sie sich stets<lb/>
als zum Nichts hingewendet vor, ich sehe sie zum Wesen gewendet.</p>
            <p>Ein Vorzug des Genius ist der Enthusiasmus, dem allein es ge-<lb break="no"/>
geben ist, ihn zu fühlen, der allein auch das Recht hat, ihn zu be-<lb break="no"/>
urtheilen. Die dieses Sinnes entbehrende Mittelmässigkeit sieht im<lb/>
Genius nichts als die negative Seite, den Fehler: sie beurtheilt ihn wie<lb/>
die Behörde den Angeklagten. In den Augen der Mittelmässigkeit ist<lb/>
der Genius der Schuldige par excellence; selbst wenn die Mittelmässig-<lb break="no"/>
keit im Codex des Tadels, den sie gründlich kennt, keinen ver-<lb break="no"/>
urtheilenden Paragraph findet: er ist im Vorhinein verurtheilt, durch ein<lb/>
Gesetz ohne Formel, das eigens für ihn erfunden worden. <hi rend="text-spaced">Die<lb/>
grosse Kritik lebt vom Bewundern, die kleine<lb/>
vom Chicaniren</hi>. Der Enthusiasmus fehlt in dieser Welt; möge<lb/>
die kleine Kritik sich nur damit beschäftigen, ihn wieder anzufachen,<lb/>
und sie wird dadurch wieder lebendig werden. Möge sie ihren Stein<lb/>
zum Aufbau der neuen Jugend beitragen, der Jugend, auf welche die<lb/>
Welt wartet, denn die Jugend fehlt dieser Erde. Galvanisch belebte<lb/>
Leichname füllen die Ateliers und Dichtermansarden an.</p>
            <p>Die Leichtfertigkeit ist hier durchgekommen. Sie ist es, die<lb/>
Paris unter der ganzen jungen Sonne, der zwanzigjährigen Greisin<lb/>
durchirrt.</p>
            <p>Ja, die Kritik hat die erhabene Sendung, das Blut der Schaffenden<lb/>
zu erfrischen und ihnen die Jugend wiederzugeben. Damit sie diese<lb/>
Arbeit vollbringe, muss sie Geist haben, viel Geist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>