<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0010.xml" prev="WR-02-01-01_n0009.xml" next="WR-02-01-01_n0011.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 10</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0010"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">10</fw>
               <fw type="ctext">SCHAUKAL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Schicksal, sie hatte Alles in ihrer Macht, sie herrschte über seine ver-<lb break="no"/>
borgen zum Tag begehrenden Möglichkeiten.</p>
            <p>Aber sie hatte nicht den Muth der Unvernunft. Sie hatte nicht<lb/>
die Kraft einer ungebrochenen wollenden Frohheit. Sie war eine Königin<lb/>
über gefürchtete Schätze. Sie zagte vor der grossen Entsiegelung. Sie<lb/>
ahnte den berauschenden starken Sturm des Schönen. Sie zitterte wie<lb/>
ein Kind vor den süssen Schrecken verschlossener Thüren.</p>
            <p>So schritten sie hintereinander gegen die Stühle des Tennis-<lb break="no"/>
platzes.</p>
            <p>Sie hätte sich gerne nach ihm umgesehen. Sie wusste, wie er<lb/>
nach diesem Umblicken mit allen angespannten Fasern einer ge-<lb break="no"/>
hemmten Ungeduld bebte. Sie wusste, wie sie ihn glücklich machen<lb/>
konnte und erschrecken, wie er roth und mit betenden Augen in ihren<lb/>
Blick untertauchen würde. Aber sie konnte nicht. Das war ihr Stolz,<lb/>
ihr Erziehungsstolz, an den sie sich klammerte. Sie war ein Fräulein.<lb/>
Und ein Fräulein darf das nicht. Ein Fräulein darf nicht sagen: »Ich liebe<lb/>
dich mehr als Alles in der Welt. Nimm mich und mach’ mit mir, was<lb/>
du willst. Du weisst ja, dass ich wie ein Garten bin, der nur dich mit<lb/>
allen Fanfaren seines Blühens ruft.«</p>
            <p>Er schlug sich mit hässlichen Erwägungen in der Stille dieses<lb/>
zögernden Folgens. Auch in ihm hob sich das ergraute kluge Köpfchen<lb/>
der Vernunft über die dicken, starkädrigen, wohlriechenden Blätter<lb/>
seiner Zauberhecken.</p>
            <p>»Du bist nichst,« wispelte sie. »Und du hast nichts. Und heut-<lb break="no"/>
zutage muss man was sein und was haben.« Er spie dieser eklen ver-<lb break="no"/>
runzelten Vernunft in das kluge magere Antlitz, er hob die schmalen,<lb/>
abfallenden Schultern wie im Groll über ein entwürdigendes Joch. Und<lb/>
plötzlich war ein gewaltiges lautes Singen in ihm. »Schön ist die Liebe.<lb/>
Sei schön und juble. Und geh’ im leichten Tanz mit ungehemmten<lb/>
freien Gliedern. Und lache, lach’ einmal wie der Sommer lacht in der<lb/>
Mittagsglut.«</p>
            <p>In diesem Augenblicke kam ein Stocken in ihren Schritt. Er<lb/>
sah, wie sie stehen blieb. Er sah ihren Fersen zu, wie sie noch über-<lb break="no"/>
legten. Und dann stand sie, und ihr weisses gleitendes Kleid hielt an<lb/>
im leisen Rauschen. Alles in ihm lag wie auf den Knien und lauschte.’<lb/>
Seine Augen schmerzten ihn vor Erwartung. Und mit einemmale<lb/>
wandte sie sich. Ihre Arme hingen demüthig aus ihren Kinderschultern.<lb/>
Aber in ihren Augen, die so blau und leuchtend waren, wie das Glück<lb/>
der Erfüllung, stand ihre liebliche rosengeschmückte Liebe und lachte<lb/>
Und er nahm ihre zitternde Hand und sagte: »Mädi.«</p>
            <p>Sie schwieg. Aber von ihr ging der Frühling aus in die Welt.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>