<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0058.xml" prev="WR-02-01-02_n0057.xml" next="WR-02-01-02_n0059.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 58</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0058"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-01_n0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">58</fw>
               <fw type="ctext">SCHAUKAL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und viel zu behaglich gewordenen Deutschland ein unbrauchbares Mit-<lb break="no"/>
glied, dem aufgedrungenen Geschäftsleben, dem ohne Verständniss und<lb/>
wie in eines Schiffbrüchigen Verzweiflung angefassten Rechtsstudium<lb/>
mit dem »Endlich« eines unruhigen Kopfes entronnen, mit Kinder-<lb break="no"/>
enthusiasmus für ein aufrecht schreitendes Volk, voll gerne gelabter<lb/>
Eitelkeit, ein Hungriger, der verschlingen will.</p>
            <p>Und nun muss ich wieder mit einem eingerosteten Irrthum ringen,<lb/>
der den Pariser Heine verfolgt wie eine zudringliche hässliche Maske:<lb/>
Er wurde in Frankreich durchaus kein Franzose. Er lebte als ein Ver-<lb break="no"/>
bannter, als ein recht einsamer trauriger Fremdling in diesem hellen,<lb/>
hastigen Paris, als ein ewig Sehnsüchtiger, der mit dem ätzenden Hohne<lb/>
der Ausgeschlossenen, mit dem Ingrimme derjenigen, die nicht mitthun<lb/>
dürfen, aufmerksam, erregt und — enttäuscht dem Pulsschlag seiner<lb/>
Heimat lauschte, als der ewige Jüngling, der nicht lernen kann, einzu-<lb break="no"/>
sehen und zu verzichten, als ein Unfertiger, der an seinem über-<lb break="no"/>
wuchernden Reichthum zu ersticken fürchtet, als ein deutscher Lieder-<lb break="no"/>
sänger, dem die deutschen Lieder fehlen und die deutsche Hausfrau.<lb/>
Dieses rührende, in tollen Betäubungen mit grausamem Selbsthohn<lb/>
langsam zerfleischte, unversöhnte, unbefriedigte, endlich an ein dummes,<lb/>
fettes Weib verworfene, verzweifelt gegen das entsetzliche Sterben ver-<lb break="no"/>
theidigte Leben mag man in dem fleissigen, braven Buche eines ehr-<lb break="no"/>
fürchtigen Franzosen nachlesen,1) der auch mit sorgfältigen kritischen<lb/>
Fingern das reiche, bunte Werk dieses traurigen Bajazzos sondert und<lb/>
ordnet. Hier und in <hi rend="text-spaced">Strodtmann</hi>’s schwerfälliger, umfangreicher<lb/>
Biographie wird auch der Irrthum zerstört, dass man es mit einem<lb/>
sorglos tändelnden Verseschreiber zu thun habe. Heine’s unzufriedene,<lb/>
rastlos bessernde, planvolle Arbeit, sein unermüdliches Feilen und ab-<lb break="no"/>
wägendes, ängstliches Aendern kann dem Neugierigen klar werden.<lb/>
Es ist nicht meine Aufgabe, dem gerne vergesslichen »deutschen Volke«<lb/>
seinen zweitgrössten Lyriker zu zeigen. Aber ich hielt es bei den<lb/>
neuerlich vernehmlich gewordenen, missmuthig und grämlich krittelnden<lb/>
Stimmen für ganz angemessen, etwas dem künstlerisch Geniessenden<lb/>
Selbstverständliches hier mit einigen wie um Vergebung für diese<lb/>
Trivialität bittenden Worten beiläufig auszusprechen.</p>
            <p>Und noch einmal will ich zu diesem hundertsten Geburtstage die<lb/>
Stimme heben und rufen: Messt einen Dichter an seinem Schaffen<lb/>
und nicht an seinem »Charakter«! Es wird Niemand behaupten wollen,<lb/>
dieser deutsche Romantiker, dieser traurige Schwärmer, dieser bitter-<lb break="no"/>
witzige Jude, dieser sinnliche, blutdurchwogte Jüngling sei eine grosse<lb/>
Natur gewesen. Das kann uns auch recht gleichgiltig sein. Wir dürfen<lb/>
ihn aber einen wahren Menschen und einen begnadeten Dichter nennen.<lb/>
Und Beides war unserem Glücke ein Gewinn. Er lebte sich selbst und<lb/>
sang aus seinem Leben heraus. Und uns hinterliess er die Freude<lb/>
seiner lebendigen Lieder.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Henri Heine, poète, par Jules Legras. Paris, C. Lévy, 1897.</p>
            </note>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>