<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0879.xml" prev="WR-01-02-23_n0878.xml" next="WR-01-02-23_n0880.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 879</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0879"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0281">
                  <title level="a">Arnold Böcklin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="870" to="877"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0870.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0282">
                  <title level="a">Josef Kainz im Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="878" to="880"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0878.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0283">
                  <title level="a">Der Abgeordnete D’Annunzio</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="881" to="885"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0881.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0110">Vogüé, E. M. de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JOSEF KAINZ IM BURGTHEATER.</fw>
               <fw type="pn">879</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Je weniger ein Schauspieler Behelfe nöthig hat, um verstanden zu<lb/>
werden, desto grösser sein Talent. Zacconi muss jeden Moment einer<lb/>
Bühnenfigur in schwerer Arbeit fixiren, sonst würde uns sofort etwas<lb/>
fehlen, eine Lücke klaffen; er vermag nicht derart zu potenziren,<lb/>
dass die Phantasie der Zuschauer auch ohne ihn weiter arbeitet. Aber<lb/>
nie wird das Publicum ermüdeter, als wenn man ihm alle Arbeit abnimmt.<lb/>
Kainz dagegen ist ein befreiender Schauspieler, sparsam in der Aus-<lb break="no"/>
führung und reich in der Anregung. Er zeigt bloss den Weg und lässt<lb/>
uns bis zur nächsten Wendung allein; dann ist er mit einem Satze<lb/>
wieder vor uns. Er gängelt nicht auch dort, wo wir uns selber zurecht<lb/>
finden. Er stellt immer wirkliche Menschen dar, lässt aber auch die<lb/>
Zuschauer solche sein. Zacconi macht uns zu Unmündigen, die vor einem<lb/>
Taschenspieler sitzen. Kainz nahm bei seinem ersten Auftreten<lb/>
sofort derart für sich ein, dass wir uns das Burgtheater ohne ihn nicht<lb/>
mehr denken mögen.</p>
            <p>Freilich wird das Repertoire und der Personalstand dieses Theaters<lb/>
einer gründlichen künstlerischen Revision unterzogen werden müssen,<lb/>
wenn ein erspriessliches Zusammenwirken mit einem Schauspieler, der<lb/>
sich auf ganz anderen Grundlagen entwickelt hat, möglich sein soll.<lb/>
Schon durch die Wahl seiner Antritts- keineswegs der Hauptrolle in<lb/>
»Galeotto« hat Kainz deutlich zu erkennen gegeben, dass es ihm ferne<lb/>
liegt, ein Star sein zu wollen, dass er seine Collegen nicht als blosse<lb/>
Stichwortbringer zu betrachten wünscht. Zu verhindern, dass dieser<lb/>
Missstand eintritt, liegt aber nicht in seiner Macht, sobald man mit<lb/>
seinem Engagement genug gethan zu haben vermeint, sonst aber Alles<lb/>
beim Alten belässt, wie es auch nach der Wiedergewinnung Mitter-<lb break="no"/>
wurzer’s der Fall gewesen ist. Und dieser Schauspieler hatte noch<lb/>
Zusammenhänge mit der alten Tradition des Burgtheaters, in der er<lb/>
ja aufgewachsen war. Erst in einem Alter, in dem jetzt Kainz steht,<lb/>
verliess Mitterwurzer Wien, um in der Fremde seinen hiesigen Col-<lb break="no"/>
legen rasch über den Kopf zu wachsen. Er kam dann vor wenigen<lb/>
Jahren nicht als ein völlig Veränderter, sondern nur als ein mehr ins<lb/>
Moderne Entwickelter zurück. Er war ein Uebergangsschauspieler.<lb/>
Ganz anders Kainz. Von diesem kann man sagen, dass er am ersten<lb/>
Tage der modernen Darstellungsrevolution geboren wurde. Er hat<lb/>
keine alten Blutstropfen in sich, die Mitterwurzer fort und fort noch<lb/>
zu Benedix und ähnlichen altväterischen Bühnenschriftstellern drängten.<lb/>
Je antiquirter ein Stück war, desto moderner erschien die Kunst Mitter-<lb break="no"/>
wurzer’s, während er vor hochmodernen Rollen einen förmlichen<lb/>
Abscheu hatte und darin auch, wie sein Almers in »Klein-Eyolf«<lb/>
bewies, Unzulängliches leistete. Seine Bühnenjugend enthielt keinen<lb/>
neuzeitlichen Ton. Hiefür war sein Spürsinn erschöpft. Dass wir<lb/>
ihn verloren haben, ist auch deshalb tief zu bedauern, weil er der<lb/>
modernste Darsteller für Väterrollen geworden wäre: als Wallenstein<lb/>
und König Philipp hat er sich glänzend erprobt. Dieses Rollenfach<lb/>
muss nun auf viele Jahre hinaus künstlerisch verwaist bleiben, so<lb/>
lange, bis die erste moderne Generation grau zu werden beginnt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>