<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0188.xml" prev="WR-02-01-05_n0187.xml" next="WR-02-01-05_n0189.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 188</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0188"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">188</fw>
               <fw type="ctext">. HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <p>Wir kehren nun mit Dostojewsky zur positiven und ernsten Seite<lb/>
seiner Betrachtungen zurück:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Es ist im höchsten Grade moralisch und rührend, wenn der<lb/>
Advocat seine Mühe und sein Talent zur Vertheidigung Unglücklicher<lb/>
gebraucht; das ist ja ein Menschenfreund. Nun aber taucht bei uns<lb/>
die Vorstellung auf, dass er wissentlich einen Schuldigen vertheidigt<lb/>
und rechtfertigt, ja, nicht nur das allein, sondern dass er nicht anders<lb/>
könnte, wenn er auch wollte. Man antwortet mir, dass das Gericht<lb/>
keinem Verbrecher den Rechtsbeistand des Advocaten versagen könne,<lb/>
und dass ein ehrenhafter Anwalt in diesem Falle immer ehrenhaft<lb/>
bleiben wird, denn er werde immer das Ausmass der wirklichen Schuld<lb/>
seines Clienten finden und bestimmen, jedoch keine schwerere Strafe<lb/>
zulassen, als darauf stehe etc. So heisst es, obwohl diese Voraussetzung<lb/>
eine Aehnlichkeit mit dem grenzenlosesten Idealismus hat. Mir scheint,<lb/>
dass der Unwahrheit entgehen und die Ehrenhaftigkeit und Gewissen-<lb break="no"/>
haftigkeit bewahren, für einen Advocaten ebenso schwer ist, als es,<lb/>
allgemein gesprochen, jedem Menschen schwer ist, den paradiesischen<lb/>
Zustand zu erlangen.«</p>
            <p>»Hatten wir ja schon Gelegenheit zu hören, wie Advocaten vor<lb/>
Gericht laut, gegen die Geschworenen gewendet, fast Schwüre ablegten,<lb/>
dass sie einzig und allein nur dann die Vertheidigung ihrer Clienten<lb/>
übernommen haben, weil sie sich von ihrer Unschuld vollkommen<lb/>
überzeugt hatten. Wenn ihr diese Betheuerungen hört, schleicht sich<lb/>
der hässliche Argwohn unabweisbar bei euch ein: »Wenn er aber<lb/>
lügt und einfach Geld genommen hat?« Und in der That, sehr oft<lb/>
ist es nachträglich zu Tage getreten, dass diese mit so viel Feuer<lb/>
vertheidigten Clienten sich durchaus und unbestreitbar als Schuldige<lb/>
erwiesen. Ich weiss nicht, ob es bei uns vorgekommen ist, dass Advo-<lb break="no"/>
caten, die ihren Charakter als von der Unschuld ihrer Clienten voll-<lb break="no"/>
kommen überzeugter Leute bis ans Ende aufrechterhalten wollten, in<lb/>
Ohnmacht fielen, als die Geschworenen das Verdict: »Schuldig« aus-<lb break="no"/>
sprachen, dass sie aber Thränen vergossen, das ist sicherlich schon in<lb/>
unserem noch so jungen Gerichtswesen vorgekommen — — — ausser-<lb break="no"/>
dem dämmert Einem ein unsinniges Paradoxon auf, dass der Advocat<lb/>
nämlich niemals nach seinem Gewissen handeln kann, dass er nicht<lb/>
anders könnte, als mit seinem Gewissen zu spielen, wenn er es auch<lb/>
nicht wollte, dass das schon ein zur Gewissenlosigkeit bestellter Mensch<lb/>
ist, und dass endlich das Wichtigste bei alledem ist, dass eine so<lb/>
traurige Sache sogar schon gleichsam durch irgend wen oder irgend<lb/>
etwas zum Gesetz erhoben worden ist, so dass es durchaus nicht<lb/>
mehr als eine Abweichung angesehen wird, sondern im Gegentheil als<lb/>
normale Ordnung der Dinge <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Uebrigens lassen wir das; ich fühle nur zu sehr, dass ich mich<lb/>
da auf ein fremdes Thema eingelassen habe. Ich bin sogar überzeugt,<lb/>
dass diese Bedenken durch die Rechtswissenschaft schon längst zur.<lb/>
vollen Beruhigung Aller und eines Jeden gelöst worden sind, und dass<lb/>
nur ich allein von Allen nichts davon weiss.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>