<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0912.xml" prev="WR-01-02-24_n0911.xml" next="WR-01-02-24_n0913.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 912</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0912"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">912</fw>
               <fw type="ctext">JACOBSEN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">es ihn, seine Frau wieder zur Geliebten zu haben, als er seiner<lb/>
Maitressen überdrüssig geworden.</p>
            <p>Inzwischen ist aber etwas Neues in das Leben und Wesen der<lb/>
Frau gekommen — was es ist, weiss er nicht, es ist aber der Schatten<lb/>
von etwas Fremden (die schwachen, unbestimmten Spuren eines<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Dritten</hi>), der sich zwischen sie geschlichen hat, leise Ahnungen, dass<lb/>
die Freude in irgend einer Weise das Martyrium der Gattin ge-<lb break="no"/>
streift hat.</p>
            <p>Und ganz stupid und stumm staunt der Gatte: Wäre es möglich,<lb/>
dass jetzt <hi rend="text-spaced">seine</hi> fatale Stunde geschlagen hätte?</p>
            <p>Von diesem Augenblick an ist die tragische Bombe zwischen<lb/>
die Gatten geworfen, beide stöhnen wieder unter dem Joche Eros in<lb/>
Sehnsucht für einander, beide fühlen sich durch Schuld schwer belastet.<lb/>
Denn es ist wirklich wahr: der <hi rend="text-spaced">Dritte</hi> ist da gewesen, die »Schwester«<lb/>
hat plötzlich in einem schwachen und verzweifelten Augenblick eine<lb/>
momentane Befriedigung für ihr unterdrücktes Gefühlsleben gefunden,<lb/>
der »Engel« ist nicht mehr rein.</p>
            <p>»Ist diese weisse Hand noch rein?« frägt er sich grübelnd, wenn<lb/>
er die Hand der Gattin berührt, und <hi rend="text-spaced">er</hi> leidet fast ebensoviel durch<lb/>
den schwachen Schatten von Zweifel, wie <hi rend="text-spaced">sie</hi> die langen Jahre hin-<lb break="no"/>
durch unter seiner offenbaren Treulosigkeit gelitten hat.</p>
            <p>Er verlebt jetzt eine bittere Zeit, ringend mit dem Problem des<lb/>
Zweifels und mit dem leidenschaftlichen Trachten nach ihrem Besitze<lb/>
— für <hi rend="text-spaced">sie</hi> fängt ein neues Martyrium an, eine grässliche Zeit der<lb/>
Selbstanklage, in der sie nicht philosophisch, wie er es gethan hat,<lb/>
über ihre Rechte auf Ehebruch grübelt, sondern schweigend und re-<lb break="no"/>
signirt unter dem Bewusstsein ihrer Schuld zur Erde gedrückt wird.</p>
            <p>Das passionirte Glück, das die beiden Gatten endlich wieder<lb/>
gegenseitig in ihren Armen finden, ist von dem tiefsten Schmerz, der<lb/>
das Menschenleben bewegen kann, durchwoben. Diese beiden Wesen,<lb/>
welche die reinste Güte für einander hegen, welche das Gesetz zu-<lb break="no"/>
sammengefügt hat, und die sich in so vielen erhabenen Augenblicken<lb/>
des Lebens Treue zugeschworen, haben wider das Tiefste in ihrer<lb/>
Natur gesündigt, von Trieben und brutalen Leidenschaften beherrscht,<lb/>
die stärker als sie selbst waren. Wie sehnen sie sich, schon längst, ehe<lb/>
das Eingestehen ihres Verbrechens über ihre Lippen gekommen ist,<lb/>
ihre Schuld gegenseitig in ihren Armen auszuweinen!</p>
            <p>Als endlich die grässliche Wahrheit ihm klar ist, dass sie die<lb/>
Frucht des Verhältnisses mit einem andern Mann in ihrem Schosse<lb/>
trägt, da stehen seine Gedanken still. Er liebt sie leidenschaftlich<lb/>
und wird von ihr leidenschaftlich wiedergeliebt — inzwischen keimt<lb/>
der fremde Lebensspross wie ein Fluch unter ihrem Herzen. In der<lb/>
Heimat, in der ganzen Familie sieht man dem kommenden Ereigniss<lb/>
mit Freude und Spannung entgegen, nur zwischen den Eheleuten existirt<lb/>
das schreckliche Geheimniss. Und doch, als endlich das Eingeständniss<lb/>
ihrer Schuld über ihre Lippen kommt, verzeiht er ihr, ja, was weit<lb/>
mehr ist, er leidet rein menschlich mit ihr, er <hi rend="text-spaced">versteht</hi> sie. In einer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>