<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0595.xml" prev="WR-01-02-15_n0594.xml" next="WR-01-02-15_n0596.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 595</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0595"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0200">
                  <title level="a">Calderon</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="597" to="598"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0597.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">VERTIEFUNG DER NATURWISSENSCHAFT.</fw>
               <fw type="pn">595</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">tischer Weise in der Charité wiederholt und erweitert wurden. Die<lb/>
Versuchsperson, welche die fremde Krankheit in sich aufnehmen soll,<lb/>
setzt sich in einen bequemen Lehnstuhl und wird in Lethargie versetzt.<lb/>
Schläft sie, so nimmt der Kranke ihr gegenüber Platz und ergreift ihre<lb/>
Hände, und zwar gekreuzt, wenn die Personen gleichen Geschlechtes<lb/>
sind. Der Experimentator nimmt hierauf einen Magnetstab in die rechte<lb/>
Hand und streicht mit dem positiven Pol über Brust und Arme der<lb/>
Sitzenden, vom Kranken zur Versuchsperson und umgekehrt. Hierauf<lb/>
wird die Versuchsperson aus dem lethargischen Zustand in Somnambulis-<lb break="no"/>
mus übergeleitet, und sie beschreibt nun genau die krankhaften Empfin-<lb break="no"/>
dungen, die auf sie übergegangen sind, während der Patient, der nun<lb/>
die Hände los lässt, davon befreit ist. Der Versuchsperson werden<lb/>
sodann Suggestionen ertheilt, um die aufgenommenen Krankheitssymp-<lb break="no"/>
tome zu beseitigen, und nach deren Beseitigung wird sie geweckt.<lb/>
Dr. Encausse berichtet, dass in der Charité 650 Personen durch<lb/>
Transfert geheilt wurden.1)</p>
            <p>Es scheint, dass beim Transfert Empfindungen geweckt werden<lb/>
können, die beim Patienten noch gar nicht zum Ausbruch gekommen<lb/>
sind, was eine Diagnose bereits in der Incubationsperiode möglich<lb/>
machen würde. Als sich Dr. Louveau auf den Krankenstuhl setzte<lb/>
und mit der Versuchsperson in Contact trat, sagte sie nach einiger<lb/>
Zeit, es sei ihr, wie wenn sie einen Nagel im rechten Arm habe.<lb/>
Einige Tage darauf bekam Dr. Louveau am rechten Arm ein Furunkel.</p>
            <p>Es wurden in der Charité auch bei Gehirnleiden Versuche mit<lb/>
stark magnetischen Kronen angestellt, die den hypnotisirten Kranken<lb/>
auf den Kopf gelegt wurden, davon odisch influenzirt wurden und, da<lb/>
sie diese Eindrücke bewahrten, sodann zum Transfert verwendet<lb/>
wurden. Solche Kronen, mit dem neuropathischen Zustand des Kranken<lb/>
geladen, übertragen denselben auf andere Personen, die in Lethargie<lb/>
versetzt sind und denen die Krone aufgesetzt wird. In Somnambulismus<lb/>
versetzt, beschreibt die Versuchsperson die Symptome, ja sie wird<lb/>
gleichsam in den Kranken verwandelt. Wird z. B. Hemiplegie über-<lb break="no"/>
tragen, so lässt sie die Arme hängen und redet beschwerlich. Luys<lb/>
setzte die magnetische Krone einer Melancholischen auf, die an schreck-<lb break="no"/>
haften Visionen litt. Als einige Tage später die Krone einem Mann<lb/>
aufgesetzt wurde, empfand derselbe die gleichen Beängstigungen und<lb/>
kleidete sie in dieselben Phrasen wie jene Frau. Unter Verschluss<lb/>
gebracht, wurde die Krone erst nach 18 Monaten wieder verwendet<lb/>
und zeigte noch immer bei verschiedenen Personen die ihr imprägnirten<lb/>
Qualitäten.</p>
            <p>Schwindel, Ischias, Neuralgie, kurz alle neuropathischen Zustände,<lb/>
ob sie somatischen oder psychischen Ursprungs sind, können so über-<lb break="no"/>
tragen werden. Man kann daher ernstlich erwägen, ob es nicht möglich<lb/>
ist, manche Geisteskrankheiten durch Transfert zu heilen, der aber auch</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Encausse: »Du traitement des maladies nerveuses«, 193—199. Luys: »Les<lb/>
émotions dans l’état d’hypnotisme«, 133—139.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>