<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0471.xml" prev="WR-01-01-12_n0470.xml" next="WR-01-01-12_n0472.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 471</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0471"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0152">
                  <title level="a">Der Dichter der Sternenwelt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="460" to="469"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0460.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0154">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="474" to="477"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0474.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-01-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE VENETIANERIN DES ROCOCO.</fw>
               <fw type="pn">471</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihnen mit der staunenden Verzücktheit der Kinder oder des Dichters,<lb/>
der jeden Tag die hellen Blumen, den Himmel und die süssen Frauen<lb/>
sich neu erschafft und vor der rauschenden Fülle der Schönheit sich<lb/>
weinend, wie der Klinger’sche Jüngling, in den Staub wirft. Der Sohn<lb/>
des Cinquecento küsste in der Naivetät einer starken Sinnlichkeit<lb/>
lechzend und leidenschaftlich das Leben auf seine vollen Lippen; der<lb/>
Venetianer des Rococo (das XVII. Jahrhundert war nur ein brutal<lb/>
gewordenes Cinquecento), er hing am Leben wie an einer Geliebten,<lb/>
die man schon lange hat, mit leiser, schon ein bischen verwelkter<lb/>
Zärtlichkeit; er küsste es gern, aber lieber noch plauderte er mit ihm.<lb/>
Die Nerven waren müde geworden; sie vertrugen nicht mehr starke<lb/>
Emotionen. Das Grelle, Gewaltige und die glühenden Farben, Alles<lb/>
wurde discreter, delicater, verschleierter <milestone unit="3dots"/> Die brausenden Fanfaren<lb/>
des Cinquecento wurden zur weichen Coloratur, das priapische Grinsen<lb/>
Aretinos wandelte sich zu Chiaris pikantem Lächeln, auf das heisse<lb/>
Roth des Veronese folgte der kühle Silberton Tiepolos, die Welt der<lb/>
Kraft wurde von der Welt der Grazie abgelöst.</p>
            <p>Und dies neue Venedig legte mit koketter Verbeugung der<lb/>
Patricier huldigend dem <hi rend="text-spaced">Weibe</hi> zu Füssen. War es vordem nur Ge-<lb break="no"/>
bieterin der Kunst gewesen, dem Manne im allergünstigsten Falle das<lb/>
schönste Decorationsstück seines Palazzo, so rief man’s jetzt zur Herrin<lb/>
über das Leben aus. Der Nobile, dem die Verhältnisse verboten, sich<lb/>
noch viel um Handel und Politik zu kümmern, der mit seinen Ge-<lb break="no"/>
danken nicht mehr in die Ferne schweifen konnte, er entdeckte das<lb/>
nahe Gute — die Venetianerin. Demüthig beugte er sein Knie vor ihr,<lb/>
bat um Verzeihung für Alles, was die Vergangenheit Böses ihr gethan,<lb/>
und die Sünden der Väter wurden von den Enkeln mehr als wett-<lb break="no"/>
gemacht.</p>
            <p>Verdammte das Gesetz früher die Venetianerin zu freudlosem<lb/>
Hausarrest, so brachten jetzt die Frauen, die nach dem Präsidenten<lb/>
de Brosses „plus belles ici qu’en aucun autre endroit“ waren, den ganzen<lb/>
Tag auf der Strasse hin; wenn die blauen Nächte glühten, die Melo-<lb break="no"/>
dien über die Piazza flatterten, da gingen sie, umringt von mehr oder<lb/>
weniger treuen Verehrern, mitten unter allem Volk, löffelten ihr Eis<lb/>
im Café und spielten, fröstelnd und fiebernd vor Aufregung, bis der<lb/>
grauende Morgen ins Fenster sah. Durfte die Patricierin vordem keinen<lb/>
Mann im Hause begrüssen, so bildete sie jetzt den Mittelpunkt eines<lb/>
gastlichen Salons, der häufig sogar literarischen Charakter trug, denn die<lb/>
Venetianerin des Rococo interessirte sich für’s Theater, für Romane<lb/>
und Gedichte, die ihr Rosen streuten, man riss sich um Gozzi und<lb/>
Goldoni, die beiden grimmen Feinde, und während sie vorlasen, wurden<lb/>
hinter einem Fächer bisweilen politische Intriguen gesponnen oder<lb/>
Liebesnetze gewoben, feiner als Muranos zarteste Spitzen.</p>
            <p>Der Tag verstrich der Patricierin schneller als einer Gentildonna<lb/>
der Renaissance. Während der Gemahl früh das Lager verlassen musste,<lb/>
um sich in den Senatssitzungen zu langweilen, erhob Signora sich erst<lb/>
spät. Mehrere Stunden dauerte nun das Toilettemachen, und dem Cavaliere</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>