<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0926.xml" prev="WR-01-02-24_n0925.xml" next="WR-01-02-24_n0927.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 926</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0926"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">926</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»fortschrittliche« Gesellschaft eine Sünde wider den heiligen Geist, die<lb/>
nicht durch die Schwäche des Fleisches entschuldigt wird.</p>
            <p>Es handelt sich darum, den verlorenen Sinn der heiligen Worte<lb/>
wiederzufinden, um der Flucht des Talents in das Lager des Aufruhrs<lb/>
Einhalt zu thun. Man würde dann vielleicht die Lächerlichkeit einiger<lb/>
demokratischer Jünglinge erkennen, welche glauben, von der natürlichen<lb/>
Evolution der Ideen absehen zu können, in der Hoffnung, einen Ho-<lb break="no"/>
munculus anzufertigen, dessen höchste Vollkommenheit dennoch darin<lb/>
bestünde, möglichst so zu erscheinen, als sei er ex utero geboren.</p>
            <p>Wie Lord Byron mit 18 Jahren ausrief: »Fahr’ wohl, Homer, den<lb/>
ich so sehr gehasst!« ebenso wendet die junge Generation ihre Blicke<lb/>
von den Heiligthümern, in welchen die Betbrüder einen süsslich-faden<lb/>
Geruch verbreiten. Man ist unter klugen Leuten misstrauisch gegen<lb/>
alle grossen Worte, weil sie mit der Vorstellung schmutziger Lehrer<lb/>
und feister Priester verknüpft sind.</p>
            <p>Es ist begreiflich, dass gewisse Kreise, von welchen in unseren<lb/>
Culturcentren der Bürger ausgeschlossen bleibt, auf einen Jüngling von<lb/>
wunderbarer Anziehung sind, der, aus der puritanischen Zucht eines<lb/>
norddeutschen Familienheims entlassen, dem Jodoformgeruch jener, wie<lb/>
es scheint, unheilbaren Wunde der Studentenverbindungen entgeht;<lb/>
diese sind durch ihre Rechnung auf die jammervollsten Vellëitäten<lb/>
dieser Zeit — die kleinliche Eitelkeit und die Angst, mit seinem Nichts<lb/>
allein zu sein — einer beständigen Zufuhr unbegabter Bürgersöhne<lb/>
sicher, die zwischen den landesüblichen Narcosen väterlicher Skat-<lb break="no"/>
spiele und Frühschoppen gezeugt sind. Diese berüchtigten Künstler-<lb break="no"/>
kreise, von welchen sich die Bürgersfrauen voll wollüstiger Entrüstung<lb/>
erzählen lassen, sind wohl heute der einzige Herd, wo vielleicht —<lb/>
wenn auch unter grossen Gefahren — eine Erziehung der Persönlichkeit<lb/>
möglich ist. Ein schrankenloser Individualismus entreisst den Neophyten<lb/>
aus dem Ergastulum der Gesellschaft. Es wird ihm die weiche Unter-<lb break="no"/>
lage seiner theuren Vorurtheile und bequemen Ideale entzogen. Er<lb/>
               <hi rend="text-spaced">erlebt</hi> einen Schiffbruch, und es ist fraglich, ob er sich ans Land<lb/>
retten wird. Aber er <hi rend="text-spaced">erlebt</hi>! Wer kann von sich das Gleiche sagen<lb/>
unter seinen Altersgenossen, welche sich in dem üblen Geruch der<lb/>
Bierhäuser und bestenfalls der Hörsäle in Betrachtungen über die<lb/>
Klippen der Staatsprüfungen und die mit einer kleinen Börse vorher<lb/>
zu ermöglichenden Räusche erschöpfen? (Bei dem französischen Stu-<lb break="no"/>
denten tritt an Stelle dieser letzten Voreingenommenheit die Hoffnung<lb/>
auf unentgeltliche horizontale Genüsse, zu deren Erlangung wenigstens<lb/>
eine bisweilen nicht unerhebliche persönliche Initiative gehört.) Dem<lb/>
Schiffbrüchigen aber naht meist eine Leucothea, und in dem naiven<lb/>
Quietismus jenes germanischen Glaubens, in dem Weib das Unendliche<lb/>
zu finden, bleiben die meisten stehen. Der Geist findet eine Seele, in<lb/>
die er sich hüllt, aber das Gewand beschwert ihn. Der der Materie<lb/>
Entflohene hat gleich dem Neophyten der hermetischen Tempel durch<lb/>
das Besiegen der Feuer- und Wasserprobe sein Leben gerettet, nicht<lb/>
aber vermochte er dem nubischen Weibe zu widerstehen, welches, die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>