<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0759.xml" prev="WR-01-02-20_n0758.xml" next="WR-01-02-20_n0760.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 759</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0759"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0245">
                  <title level="a">Wassermann, »Die Juden von Zirndorf«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="751" to="752"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0751.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0246">
                  <title level="a">Das hermetische Bergschloss</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="753" to="759"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0097">Rachilde</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0247">
                  <title level="a">Succubus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="760" to="760"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0760.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS HERMETISCHE BERGSCHLOSS.</fw>
               <fw type="pn">759</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">den Granit schlagen, um die Menschen zu rufen, die ich zu befreien<lb/>
hatte! <milestone unit="3dots"/> Und ich lauschte hin, ich befühlte die unerbittliche Härte<lb/>
dieser natürlichen Pyramide, um irgend ein Erkennungssignal erspähen<lb/>
zu können! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Alle wild-öden Orte geben euch Hallucinationen und plötzliche<lb/>
fixe Vorstellungen von Hoheit. Wenn ihr allein auf einem Berge steht,<lb/>
so hindert euch nichts, euch für einen König zu halten! Mit meinem<lb/>
Lederstrumpf hätte ich den Wipfel einer Pappel streifen können, und<lb/>
tief unten gewahrte ich Frau Téard unter ihrem weissen, rothgefütterten<lb/>
Sonnenschirm schlummernd, Frau Téard in der Grösse eines Herrgotts-<lb break="no"/>
käfers mit rosenrothem Köpfchen! Nun also! Warum liess man die<lb/>
Zugbrücke nicht herab? <milestone unit="3dots"/> Schliesslich erfasste mich ein Schwindel, und<lb/>
die Augen voll Wuth zusammendrückend, kehrte ich um.</p>
            <p>Unterhalb des »Rundweges« betrachtete Téard eine Spur im<lb/>
Gestein. Man hätte meinen können, es sei das Merkmal eines eisernen<lb/>
Ringes, eines jener Ringe, welche man in Ufermauern einfügt, um<lb/>
die Fahrzeuge daran anzuketten. Eine gute Viertelstunde lang blieben<lb/>
wir eigensinnig da, nur an unseren Nägeln uns über dem Abgrund<lb/>
haltend und diese schwachen menschlichen Spuren studirend, bis wir<lb/>
endlich annehmen mussten, dass ein Kieselstein, der aus seiner Sand-<lb break="no"/>
steinhöhle herausgetreten war, wie der Kern aus einer reifen Frucht<lb/>
heraustritt, wahrscheinlich dieses ringförmige Mal gebildet hatte. Wir<lb/>
mussten nun hinunter. Wir gingen weg, jeder ganz in sich vertieft<lb/>
und mit der unglücklichen Miene von Leuten, die man nicht hat<lb/>
empfangen wollen, weil sie nicht gut genug gekleidet waren. Den<lb/>
ganzen Abstieg entlang hatten wir schreckliche Unfälle; ich stürzte in<lb/>
einen von Dornengestrüpp starrenden Graben, und Téard setzte den<lb/>
Fuss auf eine Natter. Unten harrte Frau Téard, die erwacht war,<lb/>
unsrer mit Ungeduld, mit verstörten Mienen die Arme in der Luft<lb/>
schwenkend; ein herrenloser Hund hatte den Proviantkorb geplündert,<lb/>
der Wein war, allzu heftig von der Wellenbewegung des Wassers hin<lb/>
und her geschüttelt, ausgeflossen. Es blieb uns nur Brot übrig, aber<lb/>
ein Brot, das schon benagt und mit Speichel benetzt war <milestone unit="4dots"/> Téard<lb/>
lachte enttäuscht und zornig auf; seine Mutter jammerte, und ich, ich<lb/>
wagte nichts mehr zu sagen. Die Sonne ging unter, und man kehrte<lb/>
geschwind zu Tische heim.</p>
            <p>Während des Mahles, da das Fenster nach einem wunderbaren<lb/>
Horizont voll Flammen und Gold geöffnet war, stiess ich einen wahren<lb/>
Zornesschrei aus, indem ich mit dem Finger nach dem fernen Hügel hin<lb/>
zeigte. Dort <milestone unit="3dots"/> dort <milestone unit="3dots"/> ein diabolisches Spiel von purpurnen Lichtern<lb/>
und violetten Schatten liess die Ruinen des feudalen Schlosses wieder<lb/>
hervortreten. Ich unterschied deutlicher denn je die Wartthürme, den<lb/>
Rundweg, die Zinnen; und furchtbarer als je ragte im Blutschein des<lb/>
sterbenden Tages das hermetische Bergschloss empor, die unbekannte<lb/>
Heimat, die meine Seele an sich zog! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>