<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0729.xml" prev="WR-02-02-19_n0728.xml" next="WR-02-02-19_n0730.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 729</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0729"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EINIGE ERINNERUNGEN AN KARL A. TAVASTSTJERNA</fw>
               <fw type="pn">729</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Buche: »<hi rend="text-spaced">Im Bund mit dem Tode</hi>«. Tavaststjerna ist immer Er-<lb break="no"/>
zähler und alles formt sich ihm concret. Ein kranker Mann — krank<lb/>
an Seele, krank an Körper, reist von Frau und Kindern nach Italien,<lb/>
um im Süden die Wiederherstellung seiner Gesundheit zu suchen, der<lb/>
er weniger für sich bedarf, als zur standesgemässen Ernährung von<lb/>
Frau und Kindern. Ruhelos reist er hin und her unter dem mildesten<lb/>
Himmel, aber der Tod reist mit. Überall ist er, wo er ist, er ist<lb/>
besessen von ihm und kann nicht gesunden. Da wächst ihm aus der<lb/>
schlummerlosen Angst ein unsäglicher, lachender Muth und er fasst<lb/>
den Tod mit beiden Händen und sieht ihm mit beiden Augen in die<lb/>
Augenhöhlen und lehnt sich an seine dürren Knochenglieder wie das<lb/>
Kind in die Arme der Mutter. Und da ist der Spuk verschwunden<lb/>
und das Grauen — von Leben überkleidet, herrlich und blühend ist<lb/>
der Tod und kahl und dürr steht vor ihm die Blüte seines verflossenen<lb/>
Lebens. Und er geht einen Bund ein mit dem guten Freund, seiner<lb/>
gewärtig zu sein zu jeder Stunde.</p>
            <p>Da kehrt der Tod sein Stundenglas um.</p>
            <p>»Jedes Sandkorn aus Deinem vergangenen Leben soll wieder<lb/>
rinnen zu läuterndem Gedächtnis und mit sich führen alte Gedanken<lb/>
in neuer Richtung.«</p>
            <p>Froh und jung geworden saugt er alles ein, was er bisher nicht<lb/>
sehen konnte: die Herrlichkeit des Südens, für die der Nordländer<lb/>
blind war. Und die Religion und Mystik des Südens nimmt für ihn<lb/>
Gestalt in einem Weibe und er weiss, aus ihr strömt ihm hinfort<lb/>
das Leben. Es ist keine Vereinigung im Fleisch und kein Bund der<lb/>
Geister. Er kehrte heim und geht treu seinen Pflichten nach, aber<lb/>
die mürrische sittliche Gattin entdeckt den Verkehr mit der Geheimnis-<lb break="no"/>
vollen, fängt die Briefe auf und verwehrt ihm, unterstützt von Familie<lb/>
und Vorgesetzten, die weitere Correspondenz mit der Fremden. Da<lb/>
weiss er, dass er sterben muss. Zurückgestossen in die Kälte und<lb/>
Herzenshärtigkeit, aus der der Süden und dessen Leben gewordene, blut-<lb break="no"/>
warme Mystik ihn gerissen, der Nahrung der Seele beraubt, die nicht<lb/>
bei Weib und Kind, Freunden und Vorgesetzten zu finden ist, ergibt<lb/>
er sich in das, was sein Vaterland von seinem Patriotismus fordert,<lb/>
und verschmachtet.</p>
            <p>Und dann ist da jenes andere Buch, das letzte fast, womit er<lb/>
Abschied nahm: »<hi rend="text-spaced">Ein Patriot ohne Vaterland</hi>«. Schönere Seiten<lb/>
über einen Spaziergang von Porta del Carmine nach Castellamare sind<lb/>
vielleicht nicht geschrieben worden. Denn es ist einer Seele Seligkeit<lb/>
und zugleich eine so unendlich genussvolle körperliche Befreiung darin.<lb/>
Auch hier handelt es sich darum, ob einer im geliebten Finnland zu-<lb break="no"/>
grunde gehen, oder im glücklichen Süden leben und altern soll. Ihm<lb/>
wird das letztere zutheil; aber es ist ein nutzloses Privatalter, wenn<lb/>
ich so sagen darf. Und dies benutzt er nun dazu, sich über sich selbst,<lb/>
seinen Lebensgang, sein Verhältnis zu seiner Heimat und dem Ver-<lb break="no"/>
hältnis seiner Heimat zu sich klar zu werden. Sohn eines russischen<lb/>
Beamten, aus guter Familie, ist ihm die meiste Förderung, das grösste</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>