<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0583.xml" prev="WR-01-02-15_n0582.xml" next="WR-01-02-15_n0584.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 583</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0583"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0197">
                  <title level="a">Zur Psychologie des Kerkerlebens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="579" to="584"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0579.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0080">Zerboglio, Prof. Adolfo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR PSYCHOLOGIE DES KERKERLEBENS.</fw>
               <fw type="pn">583</fw>
            </fw>
            <p>Die Reue ist ein seelischer Zustand, der gewöhnlich mit der Idee<lb/>
des Verbrechens in directen Zusammenhang gebracht wird, der aber<lb/>
in der Wirklichkeit in den meisten Fällen dem Delicte gänzlich ferne<lb/>
steht. Nur sehr wenige von den Sträflingen, die ich sprach, zeigten ein<lb/>
Bedauern über das Verbrechen, und viele von ihnen, die vorgaben, von<lb/>
Reue erfasst zu sein, liessen unter dem Schleier der schlauen und<lb/>
erheuchelten Phrasen des Bedauerns die vollständige Gleichgültigkeit<lb/>
über ihr Delict durchblicken.</p>
            <p>Die Leichtfertigkeit, mit der sie über die Ursache ihrer Kerker-<lb break="no"/>
strafe reden, und die Raschheit, mit der sie von einer anscheinenden<lb/>
Verzweiflung zu einem entgegengesetzten Gemüthszustand übergehen,<lb/>
deuten auf ihre Oberflächlichkeit oder auf den Mangel jeden Bedauerns<lb/>
über ihre Unthat.</p>
            <p>Es bliebe nun die Frage über die eingebüsste Freiheit und über<lb/>
die Trennung von Weib und Kind, und andererseits der Schmerz der<lb/>
Eltern, des Weibes, der Kinder über ihren verlorenen Sohn, Gatten<lb/>
und Vater. Nun, in Folge des grossen Elends, in dem sie gelebt haben,<lb/>
und der geringen Anhänglichkeit und Liebe, die die Familienglieder<lb/>
mit einander verbindet, erduldet die Mehrzahl der Delinquenten ruhig<lb/>
und gelassen den Verlust der Freiheit, und sehr bald vergessen die<lb/>
Sträflinge Jene, die ihnen am nächsten stehen sollen.</p>
            <p>Scharfsinnige Zuchthäusler haben mit viel Geschick in ironischer<lb/>
Weise den sehr geringen einschüchternden Einfluss des Kerkers zum<lb/>
Ausdruck gebracht. Der Dieb Leblanc rief einmal aus: »Wenn ich nicht<lb/>
Dieb aus angebornem Hange wäre, ich würde es aus Berechnung<lb/>
werden. Ich habe das Gute und Schlechte aller andern Professionen<lb/>
mit einander verglichen und habe gefunden, dass das Diebsgewerbe<lb/>
noch das beste ist <milestone unit="3dots"/> Werden wir schliesslich festgenommen, so leben<lb/>
wir dann eben auf Kosten der Andern, sie kleiden uns, sie erhalten<lb/>
uns, sie wärmen uns und dies Alles auf Kosten derjenigen, die wir<lb/>
bestohlen haben! <milestone unit="3dots"/>«1)</p>
            <p>Ein englischer Verbrecher setzte die Vorzüge des Kerkers fol-<lb break="no"/>
gendermassen in Verse: »Ich kann nicht mehr spazieren gehen, denn ich<lb/>
bin unter Schloss und Riegel. Und ich danke dem Publicum, das sich<lb/>
meiner annimmt. Ich verdiene dies nicht mehr als die Andern, im<lb/>
Gegentheile, vielleicht weniger. Und inzwischen habe ich Brot, während<lb/>
die Andern vor Hunger sterben und gezwungen sind, von Thür zu<lb/>
Thür betteln zu gehen. Ich gedenke des armen Ehrlichen, der durch<lb/>
die Strassen läuft, nur schlecht gegen Kälte geschützt, während ich<lb/>
vom Kopf bis zu den Zehen bekleidet und gegen Frost gewappnet bin.<lb/>
Tausende von ehrlichen Menschen sind ohne Obdach, während ich mein<lb/>
warmes Kämmerchen besitze. Während sie schlecht genährt sind in den<lb/>
Armenhäusern, habe ich dreimal im Tage gute, gesunde Kost. Ein<lb/>
Hoch! dem englischen Publicum, das an alle unsere Bedürfnisse denkt.<lb/>
So lange es uns so behandelt, wird es ihm nie an Dieben fehlen.«2)</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Ferry: Sociologia criminale. <date>1892</date>. Fratelli Bocco, Torino.</p>
               <p>2) The Prisons of the World. Chas Cook, London.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>