<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0069.xml" prev="WR-02-01-02_n0068.xml" next="WR-02-01-02_n0070.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 69</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0069"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">RANDGLOSSEN ÜBER LONDON.</fw>
               <fw type="pn">69</fw>
            </fw>
            <p>Hier sind wunderbare Handzeichnungen, von denen eine den<lb/>
Blitz in Gestalt eines Drachens in leuchtender und zickzackförmiger<lb/>
Bewegung zeigt; endlich Gemälde des Hausherrn, auf unsere Bitte ent-<lb break="no"/>
hüllt: über einem Hintergrund des Golfes von Neapel eine Frauengruppe<lb/>
um einen grossartigen Löwen zwischen Fluth und Himmel. Entzückt<lb/>
verlassen wir diese eigenartige Wohnung, um in grosser Eile das Hotel<lb/>
M... M... zu erreichen, wo die Menge sich drängt und eilt.</p>
            <p>Man hat hier Alles vereinigt, was in der englischen Literatur<lb/>
einen Namen führt, eine Gesellschaft interessanter Schriftsteller und<lb/>
Schriftstellerinnen; damit die Vorstellungen ordentlich stattfinden, lässt<lb/>
Frau M... M... gleichzeitig in unserer Nähe nur wenig Personen, so<lb/>
dass nach der nothwendigen Einleitung zu einer Unterhaltung, den<lb/>
ersten nichtssagenden Fragen, wobei diese Unterhaltung kaum be-<lb break="no"/>
gonnen hat, der plaudernden Person eine andere weniger gut vor-<lb break="no"/>
bereitete folgt; man kann sich die Unterhaltung nicht interessant<lb/>
machen, da man von Neuem beginnen muss. Dieser bedeutungsvolle<lb/>
Versuch, besonders in verschiedenen Sprachen, lässt nach dem ununter-<lb break="no"/>
brochenen Vorübergehen geistvoller aristokratischer Gesichter, nach<lb/>
dieser Aufzählung von Namen, die in Kunst und Wissenschaft bekannt<lb/>
sind, viel Bedauern aufkommen. Nichtsdestoweniger bewahre ich eine<lb/>
angenehme Erinnerung an den schönen, hell decorirten Salon, der<lb/>
mit Sträussen aus rothen Mahonienblättern und gelben Narcissen-<lb break="no"/>
blüthen geschmückt ist und mit zwei schönen Kindern.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Nach dem Essen leisten wir einer Einladung des Admirals Maxse<lb/>
zu einem Seefeste in einem Club neben dem Hotel Folge. Ueber end-<lb break="no"/>
lose Treppen, welche im Erdgeschoss beginnen, sich verzweigen, seit-<lb break="no"/>
wärts gehen, sind wir in einen grossen, kahlen Saal gelangt, dessen<lb/>
Decke aus Glas besteht, während der Boden eine sehr dunkle Wasser-<lb break="no"/>
fläche bildet mit den Reflexen tausender von elektrischen Flammen,<lb/>
um welche rings herum eine Art Quai als Parquet und eine Galerie<lb/>
laufen, die auf Stufen das zahlreiche und elegante Publicum trägt: zum<lb/>
Abend geschmückte Frauen, Clubleute mit Blumen im Knopfloch; und<lb/>
ich finde sogar diese Toiletten ein wenig kokett, etwas zu zierlich ge-<lb break="no"/>
arbeitet im Vergleich zu diesem schmutzigen Wasser, den Spielern,<lb/>
welche sich in dunkeln Tricots hineinwerfen und sich mit Wett-<lb break="no"/>
schwimmen, Concurrenzprüfungen, Bocksprüngen, Sprüngen am Ende<lb/>
schwimmender Seile abgeben. Plötzlich richtet sich auf dem hohen<lb/>
Sprungbrett ein hübsches Frauenbild auf, behend, mittelgross, mit<lb/>
kurzen Haaren. Sie beugt sich vor, macht einen langen Kopfsprung,<lb/>
taucht wieder auf, schwimmt verführerisch, theilt das Wasser mit einem<lb/>
ihrer weissen Arme, den der Blick aus der Ferne noch verlängert, und<lb/>
stets durchschneidet dieser schöne Arm in den Rückbewegungen seiner<lb/>
Fahrt die ganze Spur im Wasser. Hierauf Musik, Sprünge, während ein<lb/>
ganz Theil der Gäste auf dem äusseren Gange, wie eine Schauspielerin<lb/>
hinter den Coulissen, das junge Weib wiedertreffen, welches ganz triefend,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>