<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0286.xml" prev="WR-01-01-08_n0285.xml" next="WR-01-01-08_n0287.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 286</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0286"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0087">
                  <title level="a">Stummer Kampf</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="286"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0016">Janitschek, Maria</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">286</fw>
               <fw type="ctext">JANITSCHEK.</fw>
            </fw>
            <p>»Sie mochte Thora nicht zur Hand sein, sondern tanzte und sang<lb/>
draussen umher. Gegen Mittag kam Svend vom Bernsteinhof herüber.<lb/>
Was habt ihr für ein Tiriliren im Hause? fragte er. Ist’s ein Vogel<lb/>
oder eine Flöte, die da singt? Kein’s von Beiden, sondern meiner<lb/>
Grossmutter Bruderkind ist’s, das da singt, sagte ich und deutete auf<lb/>
sie. Sie kam eben herbei. Vater folgte ihr. Er hob die Faust auf, sie<lb/>
aber fiel ihm in den Arm und bettelte, dass er ihr nichts zu Leid<lb/>
thue. Sie fuhr mit der Hand über seine Wange und lächelte ihn an.<lb/>
Da wurde er ganz still. Svend ging ins Haus. Mein Vater sagte: Die<lb/>
Wellen können aber doch lauter singen als du. Mir kam vor, er hätte<lb/>
aus dem Keller heraufgesprochen, weil es so tief klang. Aber er stand<lb/>
neben ihr. Da rief sie: Das möchte ich versuchen. Ich muss hinaus-<lb break="no"/>
fahren, sagte er hierauf und ging vor das Haus. Sie bat: Nimm mich<lb/>
mit! Er antwortete nicht, hob sie aber ins Boot und ruderte hinaus.«</p>
            <p>Es ist todtenstill, als der Knabe ausgesprochen hat. Vom Herde<lb/>
kommt ein geheimnissvolles Raunen und Flüstern, und der Wind schlägt<lb/>
ans Fenster.</p>
            <p>Da dröhnt es draussen im Flur wie von schweren, schlürfenden<lb/>
Tritten.</p>
            <p>»Ulf,« murmelt der Greis. Niemand wagt aufzustehen, obgleich<lb/>
sie ihr Essen beendet haben. Eine lange Pause.</p>
            <p>Die Schritte sind verstummt, Alles bleibt still draussen.</p>
            <p>»Ulf!« ruft der Alte mit mächtiger Stimme. Keine Antwort. »Hole<lb/>
deinen Vater!« Der älteste Knabe erhebt sich gehorsam und eilt hinaus.<lb/>
Auch er kehrt nicht wieder. Und nun stehen Alle zugleich auf, wie<lb/>
unter einer plötzlichen Eingebung. Ohne ein Wort zu wechseln, treten<lb/>
sie hinaus, zuletzt mit gesenktem Kopf die Mutter der Kinder. Nur<lb/>
Thorwalt bleibt bewegungslos auf seinem Platze sitzen.</p>
            <p>Von draussen dringt geheimnissvolles Flüstern herein, als ob<lb/>
keiner wagte, laut zu sprechen. Dann öffnet sich schwerfällig die<lb/>
Thüre. Ulf tritt herein.</p>
            <p>Seine Kleider tropfen, sein Gesicht ist weiss wie der Schaum auf<lb/>
den Wogen draussen. Er bleibt beim Eingang stehen, ohne die Kraft<lb/>
oder den Muth zu finden, näher zu treten. Thorwalt erhebt sich.</p>
            <p>»Wo ist die Dirne?«</p>
            <p>»Das Boot ist gekentert, sie ist ertrunken.«</p>
            <p>Aus dem schneeweissen Gesichte richten sich zwei starre, brennende<lb/>
Augen in die des Alten.</p>
            <p>Der entgegnet nichts, streicht sich durch den Bart und schreitet<lb/>
langsam hinaus.</p>
            <p>Ulf ist allein. Seine Blicke suchen einen Stuhl am Tische, dann<lb/>
schleppt er sich vor den Herd und blickt in die Flammen. Sie steigen<lb/>
ruhig und kerzengerade empor.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <lb/>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>