<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-07_n0153.xml" prev="WR-04-07_n0152.xml" next="WR-04-07_n0154.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 7, S. 153</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0153"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0841">
                  <title level="a">Flandrische Lieder</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="153" to="154"/>
                  <idno type="fn">WR-04-07_n0153.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0280">Lemonnier, Camille</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>FLANDRISCHE LIEDER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">CAMILLE LEMONNIER</hi>
                  </rs> (Brüssel).</title>
            </ab>
            <milestone unit="undefined"/>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DAS LIED VOM SPINNROCKEN</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Spinnt, ihr Rocken, spinnt! Die himmlischen Spindeln dort oben spinnen<lb/>
Schnee, die Mühlen im Winde spinnen Mehl. Mein Herz spinnt wie die Spinne<lb/>
dunkle Fäden, mein Herz spinnt das Garn zu meiner Witwenhaube. Spinnt,<lb/>
ihr Rocken, spinnt!</p>
            <p>Mein Mann ist mit dem König fort ins gelobte Land. Sie haben die<lb/>
Sonne auf ihren Fahnen mit fortgenommen.</p>
            <p>Ich bin wie ein Feld unter dem Reiffrost; nun schneit der Winter auf<lb/>
meine Schultern. Ich bin wie ein Feld, in dem die Pflugschar unter dem Schnee<lb/>
stecken geblieben. Spinnt, ihr Rocken, spinnt!</p>
            <p>Beim Abschiednehmen sprach mein Mann zu mir: »Sie haben unsern<lb/>
Herrn ans Kreuz geschlagen! Sie haben ihn mit ihren Lanzen in die Seiten<lb/>
gestochen!« Damals grünten die Zweige, der Thau glänzte auf der Heide wie<lb/>
die Thränen unseres Herrn — — Die Zweige haben nicht wieder geblüht, der<lb/>
Winter spann seinen Schnee. Ich spinne allein am Feuerherd das Garn meines<lb/>
Kummers. Spinnt, ihr Rocken, spinnt!</p>
            <p>Wer ist jene Frau? Die meinige hatte blonde Haare, so golden wie der<lb/>
reife Weizen. Sagt, wisst ihr nicht, was aus ihr geworden ist? — Mein Mann<lb/>
kam zurück und hat mich nicht erkannt. Tragt mich nun auf mein Bett und<lb/>
hüllt mich in das Leichentuch, das ich mit meinen grauen Haaren gewebt.<lb/>
Spinnt, ihr Rocken, spinnt!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="undefined"/>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DAS LIED DES KLEINEN BAUERN</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Wie Mann und Weib ziehen der Ochse und die Kuh den Pflug. — Houlah!</p>
            <p>Vom Morgendämmern bis zum Abend schreiten sie langsam und abgezehrt<lb/>
durch die Ackerfurchen. Das Feld ist abschüssig; sein äußerster Rand versenkt<lb/>
sich in den Himmel. So oft es aufwärts geht, legen der kleine Ochse und die<lb/>
Kuh sich kräftiger ins Geschirr. Sie glauben, wenn sie oben sind, wird man<lb/>
sie zu ihrer Krippe heimführen. — Houlah!</p>
            <p>Nun müssen sie wieder hinunter, um wieder hinauf zu steigen. Nie werden<lb/>
sie fertig damit, die Kiesel mit der Pflugschar zu durchfurchen. — Ich und<lb/>
Katia, wir sind wie der kleine Ochse und die Kuh. Geht der eine nach rechts,<lb/>
so geht der andere ihm nach. Lang, lang schon stürzen wir das Feld mit<lb/>
unserem Pflug, und immer werden die Steine nicht weniger. — Der kleine<lb/>
Ochse beklagt sich nicht bei der Kuh, und auch die Katia beklagt sich nicht<lb/>
bei mir. Wir sprechen nie zu einander. Der Mund ist eine Mühle, die nur<lb/>
leeren Wind mahlt. — Houlah!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>