<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0734.xml" prev="WR-01-02-19_n0733.xml" next="WR-01-02-19_n0735.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 734</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0734"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0240">
                  <title level="a">Pariser Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="730" to="732"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0730.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0096">Maurès, Lionel</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0241">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0242">
                  <title level="a">Gedicht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="741" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0741.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">734</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">märchenhaften Rückzuge durch die Syrische Wüste (77 Meilen Wüste<lb/>
in 25 Tagen) alle Officiere zu Fuss gehen sollten, brach er auf die<lb/>
Frage, welches Pferd er für <hi rend="text-spaced">sich</hi> gewählt habe, zornig los: »Sagt’ ich<lb/>
nicht, dass <hi rend="text-spaced">Alle</hi> zu Fuss geh’n?!« Man kennt die Charakterhoheit des<lb/>
Mannes nicht, wenn man nicht in der »Correspondence d’Egypte« in<lb/>
allen Tonarten las: »Wir würden verzweifeln, wenn wir nicht wüssten,<lb/>
wer an unserer Spitze steht.« »In all unserer Noth setzen wir unsere<lb/>
Hoffnung einzig auf ihn.« Die Geschichte hat nichts Aehnliches, weder<lb/>
im Alterthum noch in Drangsalen Friedrich des Grossen. Selbst die<lb/>
kühlsten Skeptiker können sich hier einer Neigung zum Napoleon-<lb break="no"/>
Mythos nicht erwehren, es weht sie ein ehrfürchtiger Schauer an. Denn<lb/>
wie ein Gott schritt der kleine, bleiche Corse durch diese Hölle unsäg-<lb break="no"/>
lichen Elends und suchte der afrikanischen Sphinx ihr Geheimniss ab-<lb break="no"/>
zufragen. Ueber die läppische Kinderei, die sein endliches Enteilen<lb/>
nach Frankreich <hi rend="text-spaced">nach</hi> dem sicheren Siege von Abukir als »Desertiren«<lb/>
schmäht, gehen wir schweigend weg, wie über den neuerdings sogar in<lb/>
Militärwerken auftauchenden lächerlichen Vorwurf, er habe dem armen<lb/>
Desaix seinen Ruhm bei Marengo gestohlen. (Als ob Desaix nicht bloss<lb/>
die selbstverständliche Pflicht eines Unterführers erfüllt und Napoleon<lb/>
nicht allein den strategischen Erfolg der Katastrophe geschaffen hätte!)<lb/>
Ohne persönliche Aufopferung als Vorbild hätte Bonaparte nie eine solche<lb/>
Macht über den trotzigen Egoismus seiner Leute gewonnen, bis zuletzt,<lb/>
wo die jungen Conscribirten von <date>1814</date> murrend vom Pfluge fort-<lb break="no"/>
getrieben, sich zu fanatischen Kaisergläubigen verwandelten, sobald der<lb/>
kleine Mann wie ein elektrischer Sturmwind durch ihre Reihen fuhr,<lb/>
bis <date>1815</date>, wo Festungen und Regimenter bei seinem Anblicke sich ihm<lb/>
zu eigen geben und eine ganze grosse Culturnation sich wie im Veits-<lb break="no"/>
tanz dreht: Er ist wieder uns! Stellt doch ein ruhiger Beobachter<lb/>
fest: »Napoleon fut jusqu’au dernier moment le roi du peuple« und<lb/>
der Engländer Napier »Nie vor und nach ihm wurde ein Monarch<lb/>
geliebt wie er«, muss doch selbst Talleyrand bestätigen, dass 99 Percent<lb/>
der oft unzufriedenen Franzosen dennoch nichts anderes wünschten als<lb/>
das Empire. Doch wir wollen uns nicht länger mit den bedenklichen<lb/>
Staatsanwaltskniffen der Anti-Napoleon-Legende aufhalten, die nur be-<lb break="no"/>
stochenste Zeugen, wie die verdächtige Remusat (Rache eines ver-<lb break="no"/>
schmähten Frauenherzens) zu Worte kommen lässt, und lieber den<lb/>
Napoleon-Vers Goethe’s zur Richtschnur nehmen: »Das Kleinliche ist<lb/>
Alles weggeronnen«. Wie der Brutalste der Brutalen, der wilde Hüne<lb/>
Vandamme »Nervenzittern kriegte, wenn ich vor diesem Teufelskerl<lb/>
stehe, der kann mich durch ein Nadelöhr jagen«, so schrumpfte alle<lb/>
Materie gleichsam zwerghaft ein vor diesem bändigenden Hypnositeur,<lb/>
die Welt kroch ins Mauseloch vor diesen hastigen Kanonenstiefeln.</p>
            <p>Er war ein Parvenu, ohne Zweifel. Er war Er, und er wollte<lb/>
Kaiser heissen, der »Knirps mit dem zerrauften Haar«. Aber reifte denn<lb/>
die Menschenheerde schon so weit, dass sie dem Leithammel ohne<lb/>
äusserliche Insignien folgt? Die überwiegende Mehrheit des republikani-<lb break="no"/>
schen Frankreich begrüsste es mit Genugthuung, dass der neugefundene</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>