<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0492.xml" prev="WR-01-02-13_n0491.xml" next="WR-01-02-13_n0493.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 492</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0492"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0162">
                  <title level="a">Gestas</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="490" to="494"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0490.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0066">France, Anatole</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">492</fw>
               <fw type="ctext">FRANCE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Sein von seinem Hartriegelstock unterstützter Gang war stolz und ruhig.<lb/>
Doch innerlich schwankte der alte Knabe.</p>
            <p>Von seinem morgendlichen Jubel blieb ihm nichts mehr. Die<lb/>
Schwalbe, die ihre frohen Triller in ihm geschmettert hatte, war nach<lb/>
den ersten Tropfen des bleichen Weines mit schnellem Flügelschlag<lb/>
davongezogen, und seine Seele war jetzt ein düsteres Krähengeniste, in<lb/>
dem auf schwärzlichen Bäumen die Raben krächzen. Er war zu Tode<lb/>
traurig. Ein grosser Ekel vor sich selbst durchschüttelte ihn. Die<lb/>
Stimme seiner Reue und seiner Scham schrie ihm zu: »Thier, Thier!<lb/>
Du bist ein Thier!« Und er bewunderte diese erzürnte, reine Stimme,<lb/>
diese schöne Engelsstimme, die ihm so geheimnissvoll innewohnte und<lb/>
die fortwährend schrie: »Thier, Thier! Du bist ein Thier!« Ein unend-<lb break="no"/>
liches Sehnen nach Unschuld und Reinheit überkam ihn. Er weinte,<lb/>
grosse Thränen tropften über seinen Ziegenbart. Er weinte über sich<lb/>
selbst. Gehorsam dem Worte des Herrn, der gesagt hat: »Weint über<lb/>
euch und eure Kinder, Töchter Jerusalems,« spendete er den bitteren<lb/>
Thau seiner Augen über sein von den sieben Todsünden geschändetes<lb/>
Fleisch, über seine unzüchtigen Träume, die die Trunksucht geboren.</p>
            <p>Der Glaube seiner Kinderjahre belebte sich wieder, entfaltete<lb/>
sich frisch und blühend. Von seinen Lippen flossen kindliche Gebete.<lb/>
Er sagte ganz leise: »Lieber Gott, lass’ mich wieder das kleine Kind<lb/>
werden, das ich war.«</p>
            <p>Im Augenblicke, als er diese schlichte Bitte that, befand er sich<lb/>
an der Vorhalle einer Kirche.</p>
            <p>Es war eine alte, in ihrem steinernen Spitzenschmucke, den Zeit<lb/>
und Menschen zertrümmert hatten, einst lichte und schöne Kirche.<lb/>
Jetzt ist sie dunkel geworden wie Sulamit und ihre Schönheit spricht<lb/>
nur mehr zum Herzen der Dichter. Es war eine Kirche, ärmlich, »aus<lb/>
alter Zeit«, wie die Mutter von François Villon, die einst vielleicht<lb/>
hier betete und auf den heute weissgetünchten Mauern jenes Paradies<lb/>
erschaute, aus dem sie die Harfen klingen zu hören vermeinte, und<lb/>
jene Hölle sah, in der die Verdammten schmorten. Gestas trat in das<lb/>
Gotteshaus. Er erblickte Niemand, nicht einmal Jemand, der das Weih-<lb break="no"/>
wasser reicht, nicht einmal eine arme Frau, wie die Mutter von<lb/>
François Villon. Nur die Stühle, die im Schiff in guter Ordnung auf-<lb break="no"/>
gestellt waren, zeugten vom Pflichteifer der Pfarrkinder und schienen<lb/>
das gemeinsame Gebet fortzusetzen.</p>
            <p>Im feuchten, kühlen Schatten, der sich vom Gewölbe herabsenkte,<lb/>
wandte sich Gestas nach rechts gegen das Seitenschiff in der Nähe<lb/>
der Vorhalle, wo vor der Bildsäule der Muttergottes ein Eisengestell<lb/>
seine Spitzen wies, auf denen noch keine geweihte Kerze brannte. Da,<lb/>
in der Betrachtung des weiss-, blau- und rosafarbigen Bildnisses, das<lb/>
ihm umringt von kleinen goldenen und silbernen Votivherzen entgegen-<lb break="no"/>
lächelte, beugte er sein altes, steifes Bein, weinte die Thränen des<lb/>
heiligen Petrus und hauchte sanfte, unzusammenhängende Worte:<lb/>
»Süsse Muttergottes — meine Mutter — Maria — Maria — dein<lb/>
Kind — dein Kind — Mütterlein!«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>