<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0392.xml" prev="WR-02-01-10_n0391.xml" next="WR-02-01-10_n0393.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 392</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0392"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0396">
                  <title level="a">Ibsen auf Wiener Bühnen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="394" to="397"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0394.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">392</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITZ.</fw>
            </fw>
            <p>Es künden sich neue Zeiten an, in welchen die Gesellschaft des<lb/>
Besitzes vielleicht durch die Gesellschaft der Zahl, der Majorität ge-<lb break="no"/>
stürzt werden wird. Das kann den Intellectuellen durchaus gleichgiltig<lb/>
sein. Von keiner anderen Gesellschaft haben sie etwas zu erwarten<lb/>
als von einer aristokratischen, in welcher — mögen auch die <hi rend="text-spaced">Indi-<lb break="no"/>
viduen</hi> oft schwach und beschränkt sein — der Geist und Charakter<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Gattung</hi>, durch eine transscendentale Religion unterstützt, nie<lb/>
die Gewohnheit verliert, nach Anderen als nützlichen Massstäben zu<lb/>
urtheilen. Eine solche Gesellschaft ist heute in Frankreich wenig wahr-<lb break="no"/>
scheinlich, da der erschöpfte bourbonische Adel selbst mit Hilfe der<lb/>
Kirche kaum restaurirt werden könnte. Es bleibt also nur die Hoffnung<lb/>
auf einen Heiland, auf Einen, der höher ist als Race, Besitz und Menge,<lb/>
auf eine grosse Persönlichkeit, in deren Geist sich ein neues Weltbild<lb/>
spiegelt, und dessen Arm die Kraft hat, es zu verwirklichen.</p>
            <p>Man kann die Entwicklung des Gegensatzes zwischen »Intellec-<lb break="no"/>
tuellen« und »Bürgerlichen« in der französischen Literatur dieses Jahr-<lb break="no"/>
hunderts verfolgen. Classische Worte hat Alfred de Musset in den<lb/>
ersten 20 Seiten der »Confessions d’un enfant du Siècle« ausgesprochen.<lb/>
Dort vernimmt man zum erstenmal den jähen Aufschrei des geistigen<lb/>
Menschen, der, genährt an der Tradition seines grossen Volkes, in die<lb/>
Welt tritt und Krämer findet, wo er Fürsten erwartete, Dirnen, wo er<lb/>
Frauen suchte, den statt der Freude das Geschrei, statt der Liebe ein<lb/>
dürrer socialer Pflichtbegriff empfängt, welcher, im Begriff zu weinen,<lb/>
nachdem er das erste Weib verführt, von ihr verlacht wird. In den<lb/>
Trägern der Staatsgeschäfte treten ihm vermoderte Stubenbeamte ent-<lb break="no"/>
gegen, dressirte Sclaven und Frohnvögte in den Vertheidigern des<lb/>
Landes, statt den Herren des Handels, deren Schifte einst kühn die<lb/>
Meere durchkreuzten, begegnet er klüglich berechnenden Krämern. Mit<lb/>
der Revolution wurde alle menschliche Grösse gestürzt, das Zeitalter<lb/>
der Kleinen, der Kleinlichen, der »Vielzuvielen«, das ist angebrochen,<lb/>
das Jahrhundert der Alles überheulenden Maschinen, das Jahrhundert<lb/>
des Alles verpestenden Dampfes.</p>
            <p>Milder als Musset’s tragischer Schmerz klingt die — man möchte<lb/>
sagen — wohlwollende Verachtung Theophil Gautier’s, den die täppische<lb/>
Bosheit des »Philistin« wie ein Circusschauspiel unterhält.</p>
            <p>Balzac wünscht sich und seinen Freunden einen solchen Erfolg,<lb/>
dass man es für durchaus in der Ordnung halten würde, wenn sie sich<lb/>
der bürgerlichen Salons als W. C. bedienten.</p>
            <p>Baudelaire’s Hohn ist von trostloser Verbitterung begleitet. Die<lb/>
Vorstellung von dem Märtyrerthum des Künstlers bricht hervor. Die<lb/>
»Malédiction« gibt Zeugniss hievon (les fleurs du mal). Zugleich kommt<lb/>
das »épater les bourgeois« auf. Die Intellectuellen schliessen sich enger<lb/>
zusammen. In den sorgsam verhängten Räumen des Hôtel de Pimodan<lb/>
sucht man in seltsamen Orgien der Farblosigkeit des Jahrhunderts zu<lb/>
entfliehen, indem man sich mit Hilfe von Haschisch und Opium in<lb/>
ein »paradis artificiel« versetzt. Grünäugige Frauen von kranker Mager-<lb break="no"/>
keit werden geladen, und während sie ihre nach östlichen Spezereien</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>