<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0334.xml" prev="WR-02-01-09_n0333.xml" next="WR-02-01-09_n0335.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 334</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0334"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0377">
                  <title level="a">Idylle</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="328" to="332"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0328.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0378">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="333" to="337"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0333.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0379">
                  <title level="a">Es war einmal</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="338" to="339"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0338.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">334</fw>
               <fw type="ctext">FEDERN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schehen. Ganz Boston — alle Eisenbahnen, alle Fabriken, der ganze<lb/>
Handel stecken im Kopf des wohlinformirten Kaufmannes an meiner<lb/>
Seite. Was würde ich nicht darum geben, wenn ich einmal einen<lb/>
Späherblick auf diese aufgestapelten Reihen und Reihen von That-<lb break="no"/>
sachen werfen dürfte. Da haben wir Agassiz mit seinen Theorien über<lb/>
Natur und Anatomen; ich stehe in seinem Zimmer und weiss nicht,<lb/>
was ich ihn fragen soll. Charles T. Jackson, den ich so lange kenne, der<lb/>
so viel weiss, — und noch nie bin ich imstande gewesen, etwas<lb/>
wirklich Werthvolles von ihm heraus zu bekommen. In Brisbane’s Kopf<lb/>
steckt der ganze Fourier, in dem Kraitser’s alle Sprachen, der ganze<lb/>
Swedenborg in dem Reed’s, die ganze Revolution im Kopf des alten<lb/>
Adams; das ganze moderne Europa und Amerika in John Quincy<lb/>
Adams; und ich kann mir kein Bruchtheil all ihrer Erfahrung an-<lb break="no"/>
eignen. So gern möcht’ ich ihre Bilderbücher, so wie sie sind, sehen.<lb/>
Wenn ich jetzt einen Zauber auf diesen Mann an meiner Seite werfen<lb/>
könnte und seine Bilder ohne seine Vermittlung, ohne seine Organe<lb/>
sehen könnte, und sobald ich da Alles gelernt, den Zauber auf einen<lb/>
Anderen wenden, den Deckel eines anderen Bienenkorbes aufheben,<lb/>
die Zellen sehen und den Honig saugen könnte, und dann einen Anderen<lb/>
und so fort ohne Grenze — dann würden sie nicht ärmer, ich aber<lb/>
wahrhaft reicher werden.</p>
            <p>Das bedeutet der Ring des Gyges: Verkehr nach unseren eigenen<lb/>
Bedingungen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Aber Osman3) antwortete und sagte: Ich weiss nicht, ob ich<lb/>
wirklich so neugierig bin. Ich brauche die Einzelheiten nicht, die der<lb/>
Kaufmann schätzt oder der Jurist oder der Künstler, sondern nur die<lb/>
unvermeidlichen Resultate, die er mir in seinen Manieren, in seinem<lb/>
Benehmen, in Ton und Inhalt seiner Reden mittheilt.</p>
            <p>
               <date>1852</date>. Ich erwachte in der letzten Nacht und seufzte über mich<lb/>
selbst, weil ich mich nicht in diese beklagenswerthe Sclavenfrage ge-<lb break="no"/>
worfen hatte, die ja nichts so sehr als nur ein paar sichere Stimmen<lb/>
zu brauchen scheint. Aber in gesunden Augenblicken komm’ ich wieder<lb/>
zu mir und sage: Gott muss seine Welt selbst regieren und weiss den<lb/>
Weg aus diesem Abgrund auch ohne dass ich meinen Posten ver-<lb break="no"/>
lasse, der Niemanden zur Wache hat als mich. Ich habe ganz<lb/>
andere Sclaven zu befreien als die Neger, nämlich gefangene<lb/>
Geister, gefangene Gedanken, die tief zurück sind im Hirn der<lb/>
Menschen, tief verborgen im Himmel der Schöpferkraft, und die,<lb/>
wichtig für die Republik der Menschheit, keinen anderen Wachmann,<lb/>
Freund oder Vertheidiger haben als mich.</p>
            <p>
               <date>1841</date>. Die Schönheit eines Charakters braucht lange Zeit, um<lb/>
erkannt zu werden. Wer, der nach Concord käme, würde nicht lachen,<lb/>
wenn ich ihm sagen würde, dass Samuel Hoar schön ist? Und doch</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>3) Osman bedeutet in Emerson’s Schriften nicht ihn selbst, sondern sein<lb/>
besseres Selbst, einen idealen Menschen, der in die gleiche Lage versetzt ist. An-<lb break="no"/>
merkung Dr. Emerson’s.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>