<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0691.xml" prev="WR-01-02-18_n0690.xml" next="WR-01-02-18_n0692.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 691</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0691"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE GONCOURTS UND DER KUNSTGEDANKE.</fw>
               <fw type="pn">691</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">keit — einer pathologischen Persönlichkeit — gibt. Glücklicherweise<lb/>
blieben in dem Leben der Goncourts inmitten ihrer allgemeinen Ver-<lb break="no"/>
zichtleistung zwei Empfindungen intensiv; diese erweckten ihre Mensch-<lb break="no"/>
lichkeit und schufen in ihnen ein inneres Vorbild, dessen Linien sie<lb/>
mit jener mächtigen Beobachtungsgabe und jenem seltenen Scharfblick<lb/>
wiedergaben, welche durch ihre durchaus contemplative Haltung zur<lb/>
höchsten Entwicklung gelangt waren. Aus diesem glücklichen Zu-<lb break="no"/>
sammentreffen ihres auf dem Höhepunkt stehenden Talentes und dem<lb/>
plötzlichen Erwachen ihrer galvanisirten Sensibilität entstanden wunder-<lb break="no"/>
bare Seiten und ein lauteres Kunstwerk der dramatischen Kunst aller<lb/>
Zeiten, Germinie Lacerteux.</p>
            <p>Die eine dieser Empfindungen, die stets erneut hervorsprudelt,<lb/>
war ihre Leidenschaft zur Schriftstellerei, deren naives Geständniss sich<lb/>
an unzähligen Stellen des »Journals« findet. Durch sie erkannten sie<lb/>
intuitiv jenen natürlichen Conflict zwischen dem Weibe als Ferment<lb/>
der Thätigkeiten und dem ästhetischen Sinn, dem reinen Intellectualis-<lb break="no"/>
mus, der das Princip der Verneinung des Lebenswillens bedeutet. Nur<lb/>
der Mann tritt der »Idee« durch das directe Verständniss näher; die Freude<lb/>
der Contemplation ersetzt ihm den Vortheil, den man gemeiniglich aus den<lb/>
Dingen zieht; sie macht ihn uninteressirt, weil sie ihn eben interesselos lässt.</p>
            <p>Die Frau gewinnt aus der ästhetischen Contemplation nicht diesen<lb/>
directen Genuss: die Liebe ist für sie das einzige Princip der Uneigen-<lb break="no"/>
nützigkeit. Daher finden wir in Charles Demailly und in Manette<lb/>
Salomon den auffallenden Antagonismus zwischen dem Intellectualismus<lb/>
des Schriftstellers oder Malers und der prosaischen Kampfesfreudigkeit<lb/>
der Frau, der Frau, die durch die Liebe nicht erhöht wird. Wie in<lb/>
der antiken Tragödie wird das Drama in dem Personenconflict edler<lb/>
durch das Hinzutreten der eigentlichen Lebensmächte. Hinter den Ge-<lb break="no"/>
berden und Worten Marthas und Charles Demailly’s prallen in un-<lb break="no"/>
bewusster Brutalität die Gegensätze der beiden Principien hart anein-<lb break="no"/>
ander; und in Manette erscheint dieses Drama, weil einfacher, viel-<lb break="no"/>
leicht noch bedeutender. Martha ist eine egoistische, gewaltthätige,<lb/>
trockene und willkürliche Natur. Die kleine Komödiantin erhebt in dem<lb/>
Kampf der Elemente ihre kreischende Stimme und glaubt für sich<lb/>
einzustehen, Manette hingegen scheint eine aus sich heraus handelnde<lb/>
sichere Naturkraft; sie handelt ohne bestimmtes Ziel, wirkt nur durch<lb/>
ihre Gegenwart; sie entwischt den Grimassen der Persönlichkeit; je<lb/>
nach den Phasen ihrer Entwicklung erstehen Kräfte in ihr, fördern<lb/>
ihre Handlungen zu Tage nach zuerst specifischen Gesetzen, in denen<lb/>
sie zur weiblichen Passivität in der Liebe hinneigt, dann nach atavisti-<lb break="no"/>
schen, die sie zu den alten Ränken ihrer Race zwingen; abwechselnd<lb/>
entströmt ihr der siegreiche Duft der Wollust und ein feines Aroma,<lb/>
das die Atmosphäre um sie her verändert und auf jede Gedanken-<lb break="no"/>
arbeit tödtlich wirkt.</p>
            <p>Die Goncourts hüteten sich vor Marthas und Manetten; aber die<lb/>
Angst, die sie vor ihnen hatten, setzte sich in ein lebendiges, drohendes<lb/>
Gespenst um, dessen bewegliche Form sie in Worten wiedergaben.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>