<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0392.xml" prev="WR-01-01-10_n0391.xml" next="WR-01-01-10_n0393.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 392</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0392"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0125">
                  <title level="a">Künstlerhaus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="392" to="394"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0392.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>KÜNSTLERHAUS.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Paul Wilhelm</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Das Künstlerhaus hat seine Jahresausstellung eröffnet. Die geringe<lb/>
Anzahl der ausgestellten Bilder fällt angenehm auf. Es gibt wenige<lb/>
todt gehängte Künstler. Auch mag man mit mehr Ruhe und Musse<lb/>
seine Eindrücke empfangen. Die Gesammtwirkung ist eine nicht un-<lb break="no"/>
freundliche, aber bewegungsarme. Keine Evolution, nichts Ueberraschendes.<lb/>
Manches Gute, viel Tüchtiges und sehr viel Unpersönliches. Das<lb/>
Temperament des Kritikers wird nur wenig angeregt. Unter den<lb/>
Plastikern ist vor Allen V. <hi rend="text-spaced">Vallgren</hi> in Paris mit seinen Bronzen zu<lb/>
nennen. In seiner Kleinplastik: Hausgeräthe mit bildnerischem Schmuck,<lb/>
liegt Cultur. In den Figuren liegt Leidenschaftlichkeit in ornamentaler<lb/>
Rundung und Stilisirung, eine fremdartige Grazie mit weichen Formen<lb/>
und tiefer Geschlossenheit des Ausdruckes. Eine herbe Grösse geht<lb/>
durch die leise Verschwommenheit der Contouren. In ihnen liegt jener<lb/>
Dämmerzauber ungewisser Empfindung, die die Liebe zum Ding be-<lb break="no"/>
deutet, die Seele der Materie und das innerste Leben des Milieu. Dagegen<lb/>
erscheint Arthur <hi rend="text-spaced">Strasser</hi> durch die plastische Darstellung des rein<lb/>
Gegenständlichen künstlerisch rauher. Er gibt die Form als Ausdruck,<lb/>
als Selbstzweck. Seine Schwerttänzerin hat nicht das innere Leben, die<lb/>
Bewegung der Materie, welche bei seinen früheren Arbeiten die mühsam<lb/>
bildende Hand vergessen liessen. Seine Amazonenkönigin, der Auf-<lb break="no"/>
fassung nach an seinen vorjährigen Marc Anton erinnernd, ist monu-<lb break="no"/>
mental, aber unbeseelt. Das scheinbar Grosszügige in der Wirkung liegt<lb/>
in der wuchtigen Behandlung des Materials, eine künstlerisches Ellen-<lb break="no"/>
bogeneinstemmen, das beinahe wie ein Ansatz zu Brutalität anmuthet.<lb/>
Es scheint, Strasser fängt an sich seines <hi rend="text-spaced">Wollens bewusst</hi> zu<lb/>
werden. Der gefährlichste Weg, dasselbe in Zwiespalt mit dem Können<lb/>
zu bringen.</p>
            <p>Emil <hi rend="text-spaced">Fuchs</hi> verdient Erwähnung. Nicht als ob die »Mutterliebe«<lb/>
ein grosses Werk wäre, dazu fehlt ihr die Absichtslosigkeit der Tragik,<lb/>
aber es sind vornehme künstlerische Qualitäten darin. Vor Allem ein<lb/>
starker Sinn für die horizontale und verticale Linie im Raume. Ihr<lb/>
verdankt der Plastiker die Wirkung auf das Auge.</p>
            <p>Auch Peter <hi rend="text-spaced">Breuer</hi> in Berlin und Arthur <hi rend="text-spaced">?aan</hi> sind mit Er-<lb break="no"/>
munterung zu nennen. T. F. <hi rend="text-spaced">Ries</hi> hat einen »Lucifer« mit starker<lb/>
Uebersetzung ins Menschliche geschaffen. Sie entgeistert und entgöttert<lb/>
ihn. Der Satan aus Schönaich-Carolath’s »Sulamith«! »Sachverständige«<lb/>
sollen ihn den Nietzsche’schen Uebermenschen genannt haben. Die<lb/>
Künstlerin rechtfertigte sich damit, dass sie noch keine Zeile von<lb/>
Nietzsche gelesen habe. Man wird gewiss nicht an ihren Worten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>