<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0416.xml" prev="WR-02-01-11_n0415.xml" next="WR-02-01-11_n0417.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 416</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0416"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0403">
                  <title level="a">Im Märzenschnee</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="414" to="418"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0414.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0150">Smital, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">416</fw>
               <fw type="ctext">SMITAL.</fw>
            </fw>
            <p>Beständig klirrten eiserne Brücken, welche die unzähligen Fluss-<lb break="no"/>
windungen übersetzten, unter dem rasselnden Zug, und Jenny, über-<lb break="no"/>
wältigt von der Wucht der schmerzlichen Erinnerung, liess den Kopf<lb/>
hängen. Nun fuhr sie wieder heim, kehrte in die Wohnung der Eltern<lb/>
zurück. Mit Mühe nur unterdrückte sie einen Thränenstrom: es ist ja,<lb/>
man mag darüber mit noch so schönen Reden hinweggleiten wollen,<lb/>
das väterliche Haus für eine vierundzwanzigjährige Tochter kein Asyl<lb/>
vor Sturm und Drang und Noth! Nein, bei Gott, das ist es nicht! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ein kalter Luftzug von der anderen Seite weckte Jenny aus ihren<lb/>
bangen Gedanken. Sie sah erschreckt hin, der Mann, mit dem sie<lb/>
wider Willen in einem Coupé reiste, hatte, ohne um Erlaubniss nach-<lb break="no"/>
zusuchen, das Fenster herabgelassen und stand, den Kopf vornüber-<lb break="no"/>
geneigt, in erwartungsvoller Haltung, zur vollen Höhe aufgerichtet. Im<lb/>
Winde flatterte sein Haar, das Profil seines Gesichtes, welches Jenny<lb/>
mit ängstlicher Spannung betrachtete, war wie aus Bronzeguss. Und<lb/>
nun beugte er sich noch mehr vor, schwenkte den Arm und rief<lb/>
einige unverständliche Worte in den Tumult der Fahrt hinaus. Es<lb/>
klang wie Jubelgeschrei. Jenny hielt entsetzt den Athem an.</p>
            <p>»Verzeihen Sie, gnädiges Fräulein« — das Fenster flog wieder<lb/>
empor und der Mann wendete sich mit einem glückseligen Lächeln<lb/>
an Jenny — »ich habe der Versuchung nicht widerstehen können,<lb/>
meinen braven Franz, der hier Streckendienst hat, im Vorüberfahren<lb/>
zu begrüssen.« Jenny verblieb regungslos.</p>
            <p>Nicht achtend der eisigen Kühle, die Jenny der ungebetenen<lb/>
Erklärung des jedenfalls ungebührlichen Benehmens entgegensetzte,<lb/>
verlor sich der Herr mit den grossen Händen in allerlei Erzählungen,<lb/>
die ihm wohl sehr interessant scheinen mochten, für welche Jenny<lb/>
indessen, da sie auch nur mit halbem Ohr lauschte, absolut kein Ver-<lb break="no"/>
ständniss besass. Soviel erhellte aus Allem, dass er gut und weich war,<lb/>
gut bis zur Schwäche, wie es einem Mann gar nicht ziemt. <hi rend="text-spaced">Die</hi> Art<lb/>
mochte Jenny schon gar nicht. Das sind die anhänglichsten, wusste<lb/>
sie; jedes halbwegs pfiffige Mädchen kann sie kapern, denn sie wehren<lb/>
sich nicht; im Gegentheil, sie tragen sich persönlich aller Welt an.</p>
            <p>In breitem Fluss ergoss sich die Rede, in der es mitunter nicht<lb/>
an komisch wirkenden Solicismen fehlte. Für Jenny eine Qual; die<lb/>
Stimme berührte sie wie mit harten Spitzen. Wenn das, Gott bewahre,<lb/>
bis Wien währen sollte, dann hielt sie’s wohl gar nicht aus. Jetzt ging<lb/>
es zwischen hohen Waldwänden, von denen Schneewehen herabhingen,<lb/>
hindurch, keuchend und pustend, mit geringer Geschwindigkeit. Nun,<lb/>
bis zur nächsten Station gedachte sie es zu tragen, dann aber wollte<lb/>
sie jedenfalls ein anderes Coupé wählen.</p>
            <p>»Sind Sie unwohl, gnädiges Fräulein?« fragte ahnungslos der<lb/>
Erzähler, als ihm eine heftige Bewegung seiner Reisegefährtin aufge-<lb break="no"/>
fallen war. »Wirklich unwohl? Ich habe bereits bemerkt <milestone unit="3dots"/>« Er sah<lb/>
sie so treuherzig, so innig an. Eine Pause entstand. »Wie schön und<lb/>
blass Sie sind, gnädiges Fräulein,« stammelte der Riese sichtlich<lb/>
bewegt. Wenn ich Ihnen aus meiner Reiseapotheke <milestone unit="3dots"/>«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>