<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0911.xml" prev="WR-01-02-24_n0910.xml" next="WR-01-02-24_n0912.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 911</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0911"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0292">
                  <title level="a">Aus Dante’s neuem Leben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="905" to="908"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0905.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0113">Dante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE HUMANITÄTSFRAGE IN DER EHE.</fw>
               <fw type="pn">911</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Missverständnisse hervorbringt, um zuletzt in Misshandlungen und Ver-<lb break="no"/>
brechen zu endigen. Mag sein, dass dieses, idealer gesehen, wahr ist,<lb/>
mit der Wirklichkeit hat es nicht viel zu schaffen.</p>
            <p>Denn nehmen wir neun von zehn unglücklichen Ehen, so ist die<lb/>
Ursache derselben nicht das ausgeprägt geschlechtliche Verhältniss<lb/>
zwischen den Eheleuten, sondern eben die erotischen Beziehungen<lb/>
               <hi rend="text-spaced">ausserhalb</hi> der Ehe, die <hi rend="text-spaced">Treulosigkeit</hi>. Der alte Verfasser, der<lb/>
selbst 16 Kinder in einer glücklichen Ehe gezeugt hat, trägt irgend<lb/>
eine schöne Utopie in seinem Kopf herum: man solle in seiner Frau<lb/>
auch die Schwester erblicken, eine Utopie, die keine Wurzel in der<lb/>
Wirklichkeit hat.</p>
            <p>Der italienische Verfasser aber sieht die Schwesterfrage ganz<lb/>
anders realistisch und typisch. Er frägt: »Kann die Schwesterlichkeit<lb/>
und Brüderlichkeit zwischen den Gatten existiren, <hi rend="text-spaced">nachdem</hi> die<lb/>
erotischen Gefühle auf andre übertragen sind? Kann das Mensch-<lb break="no"/>
lichkeitsgefühl in der Ehe so gross sein, dass die beiden Gatten, ge-<lb break="no"/>
meinsam unter dem Fluch einer neuen Liebe leidend, sich verstehen<lb/>
und verzeihen, während das erotische Gefühl zwischen ihnen oder bei<lb/>
der einen der Parteien erloschen ist?</p>
            <p>Man wird sehen, hier ist ein schwereres Los in der grossen<lb/>
Tragödie der Ehe angenommen als bei Tolstoj — obwohl der Gedanke<lb/>
an und für sich utopisch genug klingt.</p>
            <p>Die Entwicklung dieser Idee ist mit einer fast beispiellosen<lb/>
Kühnheit durchgeführt, das Werk klingt wie ein einziger bitterer<lb/>
Seufzer unter der Herrschaft all des Thierischen, Brutalen in der<lb/>
Menschennatur, wogegen der Geist ohnmächtig ringt.</p>
            <p>Das Buch ist eine Selbstbiographie, in seiner Anlage stark an<lb/>
Bourget’s »Le Disciple« erinnernd. Mit unvergleichlicher Ironie zeichnet hier<lb/>
der Gatte im Anfang selbst ein Bild der Ehe, sowie es durch Jahr-<lb break="no"/>
hunderte sanctionirt gewesen ist: der Mann treulos, nachdem er einige<lb/>
Jahre die Reize seiner jungen und schönen Gattin genossen und ihrer<lb/>
überdrüssig geworden ist, die Frau leidend, duldend, sowie sie es in<lb/>
tausend und wieder tausend ähnlichen Fällen immer war. <hi rend="text-spaced">Sie</hi>
               <lb/>
hat ihre erotischen Gefühle frisch behalten, aber sie leidet schweigsam,<lb/>
und wenn der Gatte von seinen passionirten Liebesverhältnissen in sein<lb/>
Heim zurückkehrt, findet er das zarte Wesen discret, voller Anmuth,<lb/>
leicht traurig ihn erwartend und durch ihre Anmuth seine vier Wände<lb/>
traulich schmückend. — Der Mann ist hier völlig <hi rend="text-spaced">Mann</hi>, d. h. das<lb/>
Brutale, Passionirte, Wollende, die Frau wohl ein bischen zu sehr<lb/>
Engel, die starken Farben werden aber durch die ausserordentliche<lb/>
Ironie gemildert, mit der der Verfasser die Selbstbekenntnisse des<lb/>
Helden zeichnet.</p>
            <p>Das eigentliche Problem des Buches fängt an, wo die erotischen<lb/>
Triebe des Mannes seiner Frau gegenüber wieder wach werden.<lb/>
Unter den unerbittlichen Gesetzen der Reaction leidend, denen Eros<lb/>
mehr als irgend etwas Andres in der Welt unterworfen ist, gelüstet</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>