<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0462.xml" prev="WR-01-01-12_n0461.xml" next="WR-01-01-12_n0463.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 462</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0462"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0152">
                  <title level="a">Der Dichter der Sternenwelt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="460" to="469"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0460.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">462</fw>
               <fw type="ctext">SERVAES.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Kosmos so leicht und fröhlich umherflog, wie Andere auf der Erde<lb/>
wandeln, und der in Farben- und Lichtvisionen schwelgte, dass es<lb/>
einem förmlich das Auge blendete. Und wo man das Pochen einer<lb/>
solch tief originellen Kraft fühlt, da weiss man, wird eines Tages auch<lb/>
der Durchbruch erfolgen.</p>
            <p>Dieser Durchbruch ist jetzt da. »Tarub« und »Ich liebe dich!«<lb/>
haben ihn bewirkt.</p>
            <p>»Tarub« führt uns in den Orient, wie er vor tausend Jahren war,<lb/>
von 892 bis 897. Wir haben von 1892 bis 1897 in Berlin Aehn-<lb break="no"/>
liches erlebt, nur haben wir’s nicht so farbig, so »orientalisch« gesehen.<lb/>
Directe Parallelen sind vermieden oder nur den Kennern spürbar. Aber<lb/>
das Ganze der literarischen Bestrebungen in Alt-Bagdad gleicht doch<lb/>
fast unheimlich denen von Jung-Berlin. Auch damals stand man unter<lb/>
einem lähmenden Druck von oben, that sich zusammen in geheimen<lb/>
Bünden, wollte neue Richtungen gründen, schwelgte in excentrischen<lb/>
Zukunftshoffnungen. Und Alles ist dann später sachte zerronnen, nur<lb/>
Wenige rangen sich durch, Manche erschlafften, der Talentvollste ging<lb/>
unter. Das Beste kriegten schliesslich die Tofailys, die Literaturratten,<lb/>
die sich über die Reste vom Mahle der Anderen herstürzen und Alles<lb/>
zerknabbern, zernagen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Der weise Abu Maschar wird also im Ganzen Recht haben,<lb/>
wenn er sagt, dass die Welt sich nicht entwickle. »Sie wird nach<lb/>
tausend Jahren genau so klug und genau so dumm sein — wie sie’s<lb/>
heute ist.«</p>
            <p>Der Dichter Safur aber »liebt« seine Dschinne, d. i. ein visionäres<lb/>
Wüstenweib, schwarz von Antlitz und Haaren und blau von Lippen<lb/>
und Augen. Durch diese transcendentale Liebschaft sucht er sich aus<lb/>
der Gegenwart und Wirklichkeit zu retten, vor Allem aber vor seiner<lb/>
Tarub, der Köchin, die ihn derb und irdisch liebt, oft sehr derb —<lb/>
selbst mit den Fäusten! — und die »das Bleigewicht« ist, das ihn,<lb/>
»der in eine andere Welt hinauffliegen will, an die Erde fesselt«. Natür-<lb break="no"/>
lich geht Safur zugrunde.</p>
            <p>Er war ein raffinirter Genussmensch, nicht bloss in Speisen und<lb/>
Getränken und im behaglichen Dahinschlendern durchs Leben, auch in<lb/>
allen geistigen Dingen, so dass er schliesslich »das Unsinnige, das<lb/>
Tolle, das Unverständliche, das Unbegreifliche, das Uebersinnliche <hi rend="text-spaced">ge</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">niessen</hi>« will, »geniessen, was nur die Geister geniessen können«.<lb/>
Dies ist der Sinn seiner »Liebe« zur Dschinne. Aber dafür ist er durch<lb/>
irdischen Genuss zu entnervt, um seine kosmische Buhlschaft mit dem Blute<lb/>
lebendigster Phantasiekraft erfüllen zu können. Sein grosses Dschinnen-<lb break="no"/>
Gedicht hat er nicht niederschreiben können.</p>
            <p>Der Flucht in den Orient und in die Vergangenheit — in <hi rend="text-spaced">dem</hi>
               <lb/>
Falle fast gleichbedeutend mit einer Flucht in die Zukunft — ent-<lb break="no"/>
spricht in dem Roman »Ich liebe dich!« die Flucht aus Berlin. Das<lb/>
klingt harmlos und präsentirt sich der Form nach als närrischer Scherz<lb/>
— denn Scheerbart reist mit einem Rechtsanwalt Müller zusammen<lb/>
nach Nowaja-Semlja — dahinter aber bebt doch ein tiefer und leiden-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>