<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0610.xml" prev="WR-02-02-16_n0609.xml" next="WR-02-02-16_n0611.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 610</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0610"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">610</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">in den Hintergrund treten. In zahllosen Audienzen beschwor der Com-<lb break="no"/>
merzienrath den Prinzen, dem Volke nicht die Säulen unter dem Leibe<lb/>
wegzuziehen, auf denen sein Glück ruhe, ihm nicht die Quellen zu<lb/>
verstopfen, woraus es sich Labung schöpfe; worauf der Prinz empfahl,<lb/>
man solle sich an edlen Gesprächen erquicken und mit Betrachtung<lb/>
von Kunstwerken entzünden; worauf der Comrnerzienrath wiederum<lb/>
den Prinzen anflehte, kein Antiochus oder Kambyses zu sein, der das<lb/>
Volk seiner heiligsten Güter beraubt, um sich an seinem Jammer zu<lb/>
weiden. (Seit welcher Zeit ich den Comrnerzienrath für mich den Ober-<lb break="no"/>
Makkabäer benannt habe.) Das Ende war, dass der Prinz diesem<lb/>
bewilligte, sich mit den seinigen auf ihrer Maiwiese in Gottes Namen zu<lb/>
Tode zu trinken, welche Botschaft, als ein Funken unter die Menge ge-<lb break="no"/>
worfen, sich in wenigen Minuten zu einem unermesslichen Freudenfeuer<lb/>
ausdehnte. Wie ein beliebter Schauspieler nach einer Erstaufführung den<lb/>
frenetischen Beifall des Publicums mit feinem Lächeln und einer lässigen<lb/>
Handbewegung auf den im Hintergrunde sich krümmenden Dichter<lb/>
ablenkt, wies der Commerzienrath, als ihn die Huldigungen der Menge<lb/>
umbrausten, auf die Gnade des Prinzen hin, welcher eigentlich alles zu<lb/>
verdanken sei. Dies bewirkte einiges Hochrufen auf den Prinzen, und<lb/>
man kann wohl sagen, dass nunmehr alle, abgesehen von wenigen<lb/>
Weisen, die als Duckmäuser und Feiglinge verlacht wurden, sich auf<lb/>
die Maiwiese wie auf einen noch nie dagewesenen Glückszauber<lb/>
freuten.</p>
            <p>Wahr ist, dass es eine rechte Maiwonne war, als ich an jenem<lb/>
Morgen mit dem Prinzen und Reine durch den Park gieng, um alles<lb/>
in Augenschein zu nehmen. Auf dem glatten, goldgrünen Rasen waren<lb/>
seidene Zelte aufgespannt, die aussahen wie ganz aufgeblühte Rosen<lb/>
oder Päonien; weisse, erdbeerfarbene, burgunderrothe und andere mit<lb/>
grossen springenden Mustern, auch golddurchwirkte, die sich in dem<lb/>
durchdringenden Sonnenschein aufzulösen schienen. Da es in dem nach<lb/>
englischer Art angelegten Garten keine Blumen gab, stand dieser<lb/>
künstliche Flor ihm wohl an, und wenn das Auge sich so recht davon<lb/>
vollgetrunken hatte, wanderte es gern über den gleichförmigen Rasen,<lb/>
der von braunen Wegen durchschlängelt sich unabsehbar verbreitete.<lb/>
Hie und da verdunkelten ihn dickes Gebüsch und einzeln stehende<lb/>
Pappeln, Eichen und Linden, deren umfangreiche Zweige dicht über<lb/>
dem Grase schwebten und einen kreisförmigen Schatten darauf warfen.<lb/>
Aber man muss denken, dass viele Bäume blühten; denn es war der<lb/>
erste Mai. Ich besinne mich auf ein Haselnussbäumchen, das ganz<lb/>
voller Blüten hieng, gelbwollige, die man Schäfchen heisst. Und da<lb/>
Reine, während wir stehen blieben, um es zu betrachten, einen Zweig<lb/>
davon brechen wollte, stäubte von dem erschütterten Stamme eine<lb/>
Wolke leichten Goldes in die Luft und über sie hin. Ich sagte:<lb/>
Bäumchen rüttel dich, Bäumchen schüttel dich, wirf Gold und Silber<lb/>
über mich! da ich mich des altbekannten Märchens erinnerte und sie<lb/>
in ihrer Schlankheit und träumerischen Glückseligkeit so lieblich unter<lb/>
dem Frühlingsbaume stand, dass der Prinz in diesem Augenblick sein</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>