<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0720.xml" prev="WR-02-02-19_n0719.xml" next="WR-02-02-19_n0721.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 720</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0720"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0477">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="716" to="717"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0716.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0018">Dehmel, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0478">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="718" to="723"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0718.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">720</fw>
               <fw type="ctext">WHITMAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">von Bull Run, sicherlich, wie wir sie jetzt kennen, eines der eigen-<lb break="no"/>
tümlichsten Treffen, die sich je ereignet haben. Alle Schlachten und<lb/>
ihre Resultate sind weit mehr Sache des Zufalls, als man gewöhnlich<lb/>
annimmt, aber diese war durchaus eine Zufälligkeit, ein Glückswurf.<lb/>
Jeder Theil glaubte, er hätte gesiegt, bis zum letzten Augenblick. Und<lb/>
den Thatsachen nach hatte einer genau so viel Recht, geschlagen zu<lb/>
sein, wie der andere. Infolge einer Einbildung oder vielmehr einer<lb/>
ganzen Reihe von Einbildungen brach unter den nationalen Streit-<lb break="no"/>
kräften im letzten Augenblick eine Panik aus und sie flohen vom<lb/>
Schlachtfeld. Bei Tagesanbruch am <date>Montag d. 22.</date> begannen die<lb/>
geschlagenen Truppen über die Lange Brücke in Washington einzu-<lb break="no"/>
strömen, einem Tag, an dem von früh bis abend der Regen herab-<lb break="no"/>
rieselte. Der <date>Samstag</date> und <date>Sonntag</date> der Schlacht (<date>20.</date> u. <date>21.</date>) waren<lb/>
ungewöhnlich heiss und trocken gewesen — der Staub, der Schmutz und<lb/>
Rauch hatte ihre Kleider ganz überstäubt mit dem die Luft erfüllenden<lb/>
Lehmstaub, der überall auf den trockenen Strassen und niedergetretenen<lb/>
Feldern von den Regimentern, dem Fuhrwerk und der Artillerie auf-<lb break="no"/>
gewirbelt wurde — all die Mannschaften mit dieser Kleiderkruste von<lb/>
Schmier und Schweiss und Regen, alle zurückweichend und über die<lb/>
Lange Brücke hereinströmend — nach einem schaudervollen Marsch<lb/>
von 20 Meilen nach Washington zurück, enttäuscht, gedemüthigt,<lb/>
schreckengeschlagen. Wo sind die Prahlereien, das stolze Rühmen, mit<lb/>
dem ihr auszogt? Wo sind eure Banner, eure Musikbanden, eure Seile, mit<lb/>
denen ihr die Gefangenen bringen wolltet? Keine einzige Bande spielt und<lb/>
keine Flagge, die nicht beschämt und matt am Schaft kleben würde.</p>
            <p>Die Sonne geht auf, aber sie scheint nicht. Die Leute zeigen<lb/>
sich, zuerst einzeln und mit schamvollen Gesichtern, dann dichter in<lb/>
den Strassen von Washington — erscheinen in der Pennsylvania-Avenue,<lb/>
auf den Stufen, in den Thorwegen. Sie kommen in unordentlichen<lb/>
Massen, einige in Rotten, andere vereinzelt, andere in Compagnien.<lb/>
Hie und da ein einzelnes Regiment in vollkommener Ordnung mit<lb/>
seinen Officieren (einige Lücken von Todten, wirklichen Tapfern) in<lb/>
schweigendem Marschtempo, mit düstern Gesichtern, ernst, müde zum<lb/>
Umfallen, alle schwarz und schmutzig, aber jeder Mann mit seinem<lb/>
Gewehr und elastisch schreitend; aber das sind Ausnahmen. Die<lb/>
Seitenstrassen der Pennsylvania-Avenue, die 14-Strasse, etc. gedrängt,<lb/>
gepresst voll mit Bürgersleuten, Negerlein, Beamten, aller Welt als<lb/>
Zuschauern; Weiber in den Fenstern; seltsamer Ausdruck der Gesichter,<lb/>
während diese Schwärme von Schmutz bedeckten zurückgekommenen<lb/>
Soldaten (werden sie denn nie ein Ende nehmen?) vorbeiziehen;<lb/>
aber nichts wird gesprochen, keine Commentare (die Hälfte der<lb/>
Zuschauer, Secessionisten der giftigsten Art, sagen kein Wort,<lb/>
aber der Teufel kichert in ihren Gesichtern). Während des Vormittags<lb/>
wird ganz Washington buntgescheckt von diesen besiegten Soldaten,<lb/>
— seltsam anzuschauen, sonderbare Augen und Gesichter, triefend<lb/>
(den ganzen Tag rieselt der Regen fort), furchtbar ermüdet, hungrig,<lb/>
hager, mit wunden Füssen. Gute Menschen (es sind ihrer aber</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>