<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0875.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0874.xml"
     next="WR-02-02-23_n0876.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 875</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0875"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title><hi rend="text-spaced">EMILY BRONTÉ</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">MAURICE MAETERLINCK</rs>.</title></ab><milestone unit="editorialStatement-start"/><p><hi rend="text-spaced">Vorbemerkung der Redaction</hi>: Dieser Essay erscheint hier in<lb/>
deutscher Sprache, autorisiert, zum erstenmale. Auch in französischer und<lb/>
englischer Sprache erscheint er erst heute, am <date>15. October</date>, an welchem Tage<lb/>
das neue Buch Maeterlincks: »La sagesse et la destinée« in Paris, London<lb/>
und New-York zur Ausgabe gelangt. Er wurde aus Maeterlincks Manuscript<lb/>
übersetzt.</p><milestone unit="untyped-end"/><p>Sobald das Bewusstsein erwacht und in einem Wesen zu leben<lb/>
beginnt, fängt sein Schicksal an. Es handelt sich hier nicht um das<lb/>
verarmte und passive Bewusstsein der meisten Seelen, sondern um das<lb/>
thätige Bewusstsein, das die Ereignisse annimmt, welcher Art sie auch<lb/>
sein mögen, wie eine Königin, selbst wenn man sie ins Gefängnis<lb/>
geworfen hat, eine Gabe anzunehmen weiss. Wenn einem nichts<lb/>
zustösst, kann das Bewusstsein, indem es auf gewisse Weise die Ab-<lb break="no"/>
wesenheit jedes Ereignisses feststellt, schon ein grosses Ereignis schaffen.<lb/>
Aber vielleicht gibt es keinen Menschen, dem nicht mehr Dinge be-<lb break="no"/>
gegnen, als er zur Ernährung des begierigsten, unermüdlichsten Be-<lb break="no"/>
wusstseins bedarf. Ich habe in diesem Augenblicke die Lebensbeschreibung<lb/>
einer jener mächtigen und leidenschaftlichen Seelen vor mir, an der<lb/>
alle Zufälle, die das Glück oder Unglück der Menschen ausmachen,<lb/>
vorübergegangen zu sein scheinen, ohne das Haupt umzuwenden. Es<lb/>
handelt sich um das seltsamste, unbestreitbar genialste Weib der ersten<lb/>
Hälfte dieses Jahrhunderts, <hi rend="text-spaced">Emily Bronté</hi>*) Sie hat uns nur ein<lb/>
Buch gelassen, einen Roman, betitelt: »<hi rend="text-spaced">Wuthering Heights</hi>«. Ein<lb/>
bizarrer Titel, den man vielleicht mit »Die Sturmhöhe« wiedergeben<lb/>
könnte. Emily war die Tochter eines englischen Clergyman, des Reverend<lb/>
Patrick Bronté, des nichtigsten, leblosesten, anspruchvollsten und selbst-<lb break="no"/>
süchtigsten Wesens, das man sich denken kann. Zwei Dinge schienen<lb/>
ihm wichtig im Leben, die Reinheit seines griechischen Profils und</p><milestone unit="hr"/><note type="footnote">
<p>*) <hi rend="text-spaced">Emily Bronté</hi> (pseud. Ellis Bell) wurde <date>1819</date> als zweite Tochter<lb/>
des Predigers Bronté geboren. Ihre ältere Schwester war die bekannte Roman-<lb break="no"/>
schriftstellerin und Schülerin Thackerays Charlotte Bronté, die zuerst unter dem<lb/>
Pseudonym Currer Bell schrieb und <date>1846</date> mit Emily und ihrer jüngsten Schwester<lb/>
Anna (Acton Bell) gemeinschaftlich »Gedichte« herausgab. Der erste, <date>1847</date><lb/>
gedruckte Roman Charlottes »Jane Eyre«, der ihre Jugendjahre wiederspiegelte,<lb/>
ist in der deutschen Bühnenbearbeitung von Charlotte Birch-Pfeiffer als »Waise<lb/>
von Lowood« auch heute noch auf dem Continent wohl bekannt. Nachdem Emily<lb/>
<date>1848</date> und Anna <date>1849</date> gestorben waren, gab sie deren literarischen Nachlass,<lb/>
dessen Hauptbestandtheil die Romane »Wuthering Heights« und »Agnes Gray«<lb/>
bildeten, <date>1850</date> heraus. Ein englischer Neudruck von <date>1896</date> liegt vor.</p>
<p>Der Übersetzer.</p>
</note></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
