<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0165.xml" prev="WR-02-01-05_n0164.xml" next="WR-02-01-05_n0166.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 165</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0165"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0337">
                  <title level="a">Fischer &amp; Franke, »Bibliothek für Bücherliebhaber«,</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="159" to="160"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0159.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">165</fw>
            </fw>
            <p>Ich entschied mich dahin, dass ich Fieber hätte. Ich lag und<lb/>
lauschte ein wenig auf den strömenden Regen draussen — es regnete<lb/>
selbstverständlich immer noch — dann versuchte ich, mich des Ge-<lb break="no"/>
sichtes da drinnen zu erinnern, als es sich mir zugewandt hatte <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Unsinn, es war ja gar keines dagewesen. Das war ja ein Traum, eine<lb/>
Hallucination. Ach, wir sind doch nervöse Menschen in unseren Tagen!</p>
            <p>Nur das Klatschen des Regens gegen die Fensterscheiben war die<lb/>
reinste Wirklichkeit. Darüber war ich nicht im Geringsten im Zweifel.</p>
            <p>Es trommelte mich in Schlaf mit seinem Generalmarsch. Ferner und<lb/>
ferner, mehr und mehr gedämpft klangen die Wirbel. Dann auf einmal wurden<lb/>
sie wieder stärker; es herrschte Aufruhr draussen, und reitende Patrouillen<lb/>
sprengten durch die Strassen. Der dritte und der vierte schleswigsche<lb/>
Krieg waren auf einmal ausgebrochen, und zugleich waren auch sämmt-<lb break="no"/>
liche Gefangenen aus Vridslöselille1) ausgebrochen. Der Inspector<lb/>
draussen versuchte sie zur Vernunft zu bringen, aber vergebens. Sie<lb/>
dankten ihm für seine gute Absicht und baten ihn nur, die Zellen als<lb/>
leerstehend in der Zeitung zu annonciren. Es wäre doch eine Schande,<lb/>
stellten sie ihm vor, wenn ein so grosses Etablissement nicht einmal<lb/>
den Miethzins abwerfen wollte. Er liess deshalb um augenblickliche<lb/>
Hilfe nach der Stadt telegraphiren. Ein Panzerschiff auf Walzen wurde<lb/>
abgesandt, da die Stadt selbst von Truppen entblösst war. Durch irgend<lb/>
einen Zufall war ich an Bord desselben gekommen. Alle Matrosen<lb/>
standen längs der Batterie aufmarschirt, und es wurde commandirt:<lb/>
»Spuckt in die Hände!« Sie spuckten alle tadellos und schlugen sich<lb/>
unter die Arme; aber das Alles half nichts. Dann wurde unmittelbar<lb/>
vor Valby2) Anker geworfen. Inzwischen war das Project der Ver-<lb break="no"/>
tiefung des Kallebodstrandes3) verwirklicht worden. Die ausgebaggerte<lb/>
Tiefe reichte bis zu uns heran, und wir kamen ins Wasser. Wir segelten<lb/>
weit, sehr weit hinaus. Schliesslich wurde mir die Geschichte lang-<lb break="no"/>
weilig, und ich sprang über Bord. Ich lag und plätscherte im Wasser<lb/>
unten — und ich erwachte über den Laut, den ich selbst hervorbrachte.</p>
            <p>Es war Tag; höchstwahrscheinlich aber um die Morgendämmerung,<lb/>
dachte ich bei mir selbst, denn die Helligkeit draussen war eben keine<lb/>
grosse. Ich blickte nach dem Fenster. Es regnete. Ich sah nach meiner Uhr.<lb/>
Es war halb neun, Ich blickte hinüber nach dem anderen Bette. Es war leer.</p>
            <p>»Na!« sagte ich zu mir selbst. »Du verstehst dich entschieden aufs<lb/>
Schlafen und Träumen. Das war ja ein guter Anfang einer Badereise <milestone unit="3dots"/>!«</p>
            <p>Ich sprang auf und in meine Kleider, die man halbtrocken herein-<lb break="no"/>
gebracht hatte. Ich machte Toilette und sah mich um. Heinrichs Reise-<lb break="no"/>
tasche lag, auf seine gewöhnliche rücksichtslose Weise ausgekramt, auf<lb/>
dem Boden. Er hatte seine Malerrequisiten mit sich genommen. Ich<lb/>
sah mich um nach dem strömenden Regen draussen und fragte mich</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Der Name eines bekannten dänischen Zuchthauses für männliche Gefangene.</p>
               <p>2) Der Name eines Dörfchens südwestlich von Kopenhagen, eine Viertel-<lb break="no"/>
stunde von der Stadt entfernt.</p>
               <p>3) Der südwestliche Theil des schmalen Sundes zwischen Kopenhagen und<lb/>
dem Inselchen Amager.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>