<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0224.xml" prev="WR-01-01-06_n0223.xml" next="WR-01-01-06_n0225.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 224</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0224"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0068">
                  <title level="a">Wiener Kunst und Kunstkritik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="220" to="226"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0220.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">224</fw>
               <fw type="ctext">WILHELM.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">liebste« Putti und bausbackige Engelsköpfchen, deren Darstellung nichts<lb/>
Anderes bedeutet als die Sinnenfreude an der runden, gesunden Leib-<lb break="no"/>
lichkeit, während es die Psyche des Kindes ist, in ihren blassen, feinen<lb/>
Regungen, ihren heimlichen Schmerzen, ihren scheuen Freuden, den<lb/>
zarten, zitternden Fäden ihrer Empfindung, was die Seele des mo-<lb break="no"/>
dernen Künstlers bewegt. Und wie ihre tiefe Reinheit in der unsäglich<lb/>
milden Menschlichkeit der Kunst des Fidus zum Ausdruck gelangt, so<lb/>
hat Max <hi rend="text-spaced">Klinger</hi> das Weib in den tiefen Wandlungen seiner Seele<lb/>
erfasst, als ein Künstlerphilosoph in der Welt des Sinnlichen, so Sascha<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Schneider</hi> die herbe Männlichkeit, ihr hohes Ringen und die blutige<lb/>
Verzweiflung ihrer gehemmten Kraft.</p>
            <p>Alles das geht unempfunden und unbeachtet an unserem Kunst-<lb break="no"/>
leben vorüber. Wieder und wieder das alte Schwelgen im Genre und<lb/>
Porträt, im Stillleben und Historienbild, den geläufigen Ausdrucksmitteln<lb/>
der künstlerischen Durchschnittsseele. So schaffen unsere Maler fort,<lb/>
ohne das sein zu wollen, was jene sind: echte Herzenskünder, Ent-<lb break="no"/>
decker einer neuen Sinneswelt, jauchzende Freudenbringer einer jungen<lb/>
Cultur.</p>
            <p>Dagegen wird die heimische Talentlosigkeit ängstlich gehütet und<lb/>
poussirt. Wer nur irgend welche Anlagen zu prätenziöserer Unfähig-<lb break="no"/>
keit besitzt, darf eines gewissen Anhanges sicher sein. Dabei muss dem<lb/>
Publicum zur steten Aufrechterhaltung des Interesses und der noth-<lb break="no"/>
wendigen Spannung von neuen Richtungen vorgegaukelt werden, von<lb/>
einer jungen Kunst, von Stürmern und Drängern, die denn auch that-<lb break="no"/>
sächlich in einigen Sonderexemplaren vorhanden sind.</p>
            <p>Leider ist ihr grosses Wollen meist von fast ebenso geringer Be-<lb break="no"/>
gabung unterstützt, und so haben sie die beste Aussicht, zu geistigen<lb/>
Führern emporgehoben zu werden, und erscheinen wenigstens in der<lb/>
Farbenmischung zu umwälzenden Neuerungen berufen. Wenn sie nun<lb/>
noch gesellschaftliche Talente aller Art mit ihren künstlerischen Ideal-<lb break="no"/>
zwecken verbinden, so können selbst die überraschendsten Beweise ihrer<lb/>
künstlerischen Unpersönlichkeit sie nicht vor einer beneidenswerthen<lb/>
Carrièrre beschützen. Dabei klagen sie beim Champagner über das<lb/>
traurige Stagniren unserer Kunstverhältnisse, belächeln Den oder Jenen<lb/>
mitleidig wegen seiner veralteten Anschauungen und rufen dabei un-<lb break="no"/>
ausgesetzt nach den Messiasjüngern der neuen Kunst. Und in dieser<lb/>
seltsamen Theorie gleichen sie dem Diebe, der, um nicht erwischt zu<lb/>
werden, im Laufen fortwährend schrie: »Haltet den Dieb, haltet den Dieb!«</p>
            <p>Eine sehr beliebte und stets opportune Klage ist auch die — die<lb/>
Regierung unterstütze die Kunst zu wenig. Uns scheint, noch viel zu<lb/>
viel. Sie kann gar nicht wenig genug von dieser Seite unterstützt<lb/>
werden, damit sie endlich das werden könne, was sie sein sollte —<lb/>
eine freie Demokratin!</p>
            <p>Aber die meisten unserer Künstler wollen keine self-made-men<lb/>
sein, sie wollen lieber bequem zur Höhe ihrer Künstlerschaft empor-<lb break="no"/>
protegirt werden, und ein verliehener Franz Josefs-Orden entschädigt<lb/>
sie reichlich für das bescheidenere Glück innerer Befriedigung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>