<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0344.xml" prev="WR-01-01-09_n0343.xml" next="WR-01-01-09_n0345.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 344</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0344"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">344</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">merisches Baquet angesehen werden kann, also als Odquelle.1) Ebenso<lb/>
findet man in Kerner’s »Seherin von Prevorst« die Abbildung der nach<lb/>
Angaben dieser Somnambulen hergestellten Maschine, und eine noch<lb/>
merkwürdigere Abbildung dieser Art, von einem ungebildeten Mädchen<lb/>
entworfen, enthält die Schrift Römer’s.2)</p>
            <p>Aerzte, Physiker, Psychologen und Philosophen könnten von den<lb/>
Somnambulen lernen. Eine lange Reihe von Beispielen zeigt, dass seit<lb/>
Mesmer die moderne Wissenschaft in sehr wichtigen Einsichten den<lb/>
Somnambulen beständig nachhinkt. Bei diesen Beispielen handelt es<lb/>
sich aber nur um solche Punkte, die heute endlich von der Wissen-<lb break="no"/>
schaft anerkannt sind, und zwar sind es durchschnittlich 50—100 Jahre,<lb/>
um welche die reflective Einsicht später kam als die intuitive. Diese<lb/>
Reihe von Beispielen wird aber später sicherlich noch sehr verlängert<lb/>
werden um solche Punkte, bei welchen die nachhinkende Wissenschaft<lb/>
erst in Zukunft anlangen wird. Man wird einwerfen, mit intuitiven<lb/>
Einsichten sei der Wissenschaft nicht gedient, sondern nur mit reflec-<lb break="no"/>
tiven, ja mit experimentellen; aber die Berichte zeigen ja, dass man<lb/>
der intuitiven Anleitung meistens das Experiment gleich folgen liess,<lb/>
und zwar mit Erfolg; also sollten solche Aussprüche der Somnambulen<lb/>
wenigstens als Wegweiser benützt werden. Kant hat alle grossen natur-<lb break="no"/>
wissenschaftlichen Entdeckungen unseres Jahrhunderts antecipirt, den<lb/>
Darwinismus, die Erhaltung der Kraft etc., und wenn man seine intui-<lb break="no"/>
tiven Einsichten als Wegweiser benützt hätte, würden sie eben früher<lb/>
experimentell bewiesen worden sein.</p>
            <p>Man wird auch einwerfen, dass die Somnambulen, wie auch die<lb/>
automatisch schreibenden Medien häufig Aufschlüsse von auf der Hand<lb/>
liegender Unrichtigkeit, ja Unmöglichkeit geben. Das ist richtig; aber<lb/>
davon abgesehen, dass auch in unseren wissenschaftlichen Lehrbüchern<lb/>
Wahrheit und Irrthum sehr gemischt sind, liegen solche Misserfolge<lb/>
am Ungeschick der Experimentatoren und dem Mangel einer zuver-<lb break="no"/>
lässigen Methode. Die bisherigen Entdeckungen der Somnambulen,<lb/>
worin sie der Wissenschaft vorangeeilt sind, verdanken wir nur zu-<lb break="no"/>
fälligen Umständen und Verlegenheiten; es sind nur unwillkürlich<lb/>
gefundene natürliche Muster einer Fähigkeit, die offenbar durch die<lb/>
Kunst geweckt und geleitet werden kann. Wenn wir auf dem Wege<lb/>
der absichtlichen Fragestellung nicht immer gleich gute Resultate er-<lb break="no"/>
halten, ja oft mit unsinnigen Antworten bedient werden, so liegt eben<lb/>
die Schuld an der Methode des Fragers, der nicht weiss, mit welcher<lb/>
ausserordentlichen Feinheit die Somnambulen behandelt werden müssen.<lb/>
Die richtige Methode kann offenbar nur der finden, der in der trans-<lb break="no"/>
scendentalen Psychologie bewandert ist; denn er hat es mit der trans-<lb break="no"/>
scendentalen Wesensseite des Somnambulen zu thun, die von ausser-<lb break="no"/>
ordentlicher Empfindlichkeit für alle psychologischen und physischen<lb/>
Factoren ist. Diese Feinheit ist nun auch nöthig in Bezug auf die</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Archiv VII., 1, 35. — 2) Historische Darstellung einer höchst merk-<lb break="no"/>
würdigen Somnambulen.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>