<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0790.xml" prev="WR-01-02-20_n0789.xml" next="WR-01-02-20_n0791.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 790</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0790"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0251">
                  <title level="a">Jacob Burckhardt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="781" to="783"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0781.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0072">Schaeffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0252">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="784" to="790"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0784.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0253">
                  <title level="a">»Die Reden Kaiser Wilhelms II.«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="791" to="792"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0791.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">790</fw>
               <fw type="ctext">BORNSTEIN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Schwägerin und den Arzt erwartend, plaudern sie gelassen; mit finsteren<lb/>
Ahnungen fährt der Blinde in ihr Gespräch. Die Erwarteten kommen<lb/>
nicht, eine der Töchter tritt ans Fenster, um auszuschauen. Ueber dem<lb/>
Garten steht der Mond, Nachtigallen schlagen, ernst und dunkel stehen<lb/>
fern die ragenden Cypressen. »Siehst du nichts?« fragt man das Mädchen.<lb/>
»Nichts, nur ein leichter Wind erhebt sich auf der Strasse; die Bäume erzittern.«<lb/>
»Es ist Einer im Garten,« meint der Blinde. Und plötzlich verstummen<lb/>
alle Nachtigallen, die Schwäne zeigen zitternde Furcht, die Fische des<lb/>
Teiches tauchen unter. Todesschweigen in der Runde. Die Rosen<lb/>
sinken entblättert. Ein eisiger Hauch streift den Blinden. Man will die<lb/>
Thür schliessen; aber sie schliesst nicht, sie ist verquollen — oder<lb/>
steht ein Unsichtbarer zwischen Thür und Angel? Da — scharf klingt<lb/>
von unten das Dengeln einer Sense. Entsetzt fährt der Blinde auf; ihm<lb/>
ist, er habe im Hause den Klang des Stahls gehört. Es ist der Gärtner,<lb/>
beruhigt man ihn; aber die Lampe brennt so trübe. Der Blinde schläft<lb/>
ein; sie sind doch zu sonderbar — diese Blinden, meinen die Brüder.<lb/>
Und jäh schreckt der Blinde empor: ihm ist, als stehe Einer an der<lb/>
Glasthür. Es ist nichts; aber einen Augenblick später klappt wirklich<lb/>
unten die Thür des Hauses. Das muss die Schwägerin sein. Nur hört<lb/>
man keinen Schritt auf der Treppe. Das Dienstmädchen wird gerufen.<lb/>
Wer ist gekommen? Niemand; sie fand die Thür offen und schloss<lb/>
sie wieder, daher das Geräusch. Die Hausthür offen, wieso? Keiner<lb/>
weiss es. »Drängen Sie doch nicht so gegen die Zimmerthür, als ob<lb/>
Sie hinein wollten!« ruft der Hausherr dem Mädchen zu. Sie entgegnet,<lb/>
sie stehe ja drei Schritte von der Schwelle entfernt. Die Stutzuhr<lb/>
schlägt Elf. Dem Blinden ist, als sitze Einer neben ihm; er lässt sich<lb/>
davon nicht abbringen, er ruft alle Anwesenden mit Namen, alle ant-<lb break="no"/>
worten. »Aber wer sitzt da mitten unter uns? Es ist doch noch Einer<lb/>
da.« Und plötzliche Beängstigung packt ihn, seine Tochter sei todt,<lb/>
man wolle es ihm nur verheimlichen. Die Lampe erlischt. Schauer<lb/>
fluthen durch das Zimmer und packen Alle an; man hört die Minuten<lb/>
rinnen in dem bangen Schweigen, das jeden weiteren Versuch einer<lb/>
Unterhaltung unheimlich durchschneidet. Alle fühlen, ein Fremder ist unter<lb/>
ihnen. Zwölf Uhr. Am Tisch ein Geräusch, wie wenn Jemand aufstände.<lb/>
Plötzlich im Nebenzimmer rechts das Quarren des Neugeborenen, der<lb/>
bis dahin noch nie einen Laut von sich gegeben — dumpfe Schritte<lb/>
im Krankenzimmer. Man schreit nach Licht. Die Thür des Kranken-<lb break="no"/>
zimmers öftnet sich, Licht fallt ins Gemach — im Thürrahmen steht<lb/>
die fromme Schwester und meldet, sich bekreuzigend, den Tod der<lb/>
Frau. Entsetzt treten Alle näher. »Wohin? Wohin?« schreit der Blinde,<lb/>
»sie haben mich ganz allein gelassen.« Schluss. Das Stück ist von furcht-<lb break="no"/>
barer Kraft und raffinirter Steigerung der Stimmung. Wer es gelesen,<lb/>
vergisst es so bald nicht wieder.</p>
            <p>(Schluss folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>