<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0789.xml" prev="WR-01-02-20_n0788.xml" next="WR-01-02-20_n0790.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 789</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0789"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0252">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="784" to="790"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0784.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAURICE MAETERLINCK.</fw>
               <fw type="pn">789</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">kleine, blasse Prinzessin auf ihrem Bett von furchtbaren Ahnungen ge-<lb break="no"/>
schüttelt. Draussen auf dem Gange das Mörderpaar. Der Alte wimmert<lb/>
und will los; halb mit Gewalt zieht ihn Anna nach sich. Liebkosungen<lb/>
heuchelnd, legt sie der Prinzessin die Schlinge um den Hals. — »Willst<lb/>
du mir um die Welt herum auf den Knien nachrutschen?« schreit das<lb/>
Mordweib und zieht die Schlinge zu. Maleine stürzt todt nieder. Ein<lb/>
furchtbares Toben der Elemente erhebt sich; vor herantobenden Wassern<lb/>
erbeben die Mauern des Schlosses. Roth steht am schwarzen Himmel<lb/>
der Mond. Die Schwäne unter dem Fenster der Prinzessin fliegen auf<lb/>
— alle, bis auf einen, der ist todt. Die Fichtenwälder stehen in Flammen,<lb/>
die Sturmglocke heult und jammert. Des Königs Haar ist weiss geworden<lb/>
in dieser Nacht, seine Rede ist wirr und seltsam — Entsetzen packt<lb/>
die Höflinge. Im Gange vor Maleines Zimmer treffen sich die Amme<lb/>
und der Prinz; vor der verschlossenen Thür kauert winselnd der Hund<lb/>
und ist nicht von der Stelle zu bringen. Plötzlich ist die verriegelte<lb/>
Thür offen; eine geheimnissvolle Hand hat den Riegel zurückgestossen.<lb/>
Am Boden finden sie die Todte. Auf ihr Schreien stürzt der König<lb/>
herbei; nach sich schleift er die entsetzte Mörderin. An der Leiche<lb/>
bezichtigt er sie des Mordes; ihr rother, über die Leiche gebreiteter<lb/>
Mantel legt Zeugniss ab wider sie. Ausser sich ersticht Hjalmar die<lb/>
Mörderin, dann, da er ohne Maleine nicht leben mag, durchbohrt er sich<lb/>
selbst. Blöden Auges steht der König und stammelnden Mundes; sein<lb/>
Sinn ist für immer umnachtet.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Mit den nun folgenden zwei Dramen »L’Intruse« (»Der Eindring-<lb break="no"/>
ling«) und »Les Aveugles« (»Die Blinden«) 1) steht Maeterlinck auf der<lb/>
Höhe seiner Kunst. Der furchtbare Held dieser Dramen ist der Tod,<lb/>
des Verhängnisses elementarer Vollstrecker. Ein Poet des Todes, des<lb/>
Todesgrauens ist Maeterlinck, wie es kaum einen zweiten in der mo-<lb break="no"/>
dernen Literatur geben dürfte. Nicht in der Analyse des Sterbenden<lb/>
zeigt er den Tod, er gibt den Tod an sich als Räthsel aller Räthsel.<lb/>
Eine geheimnissvolle Macht ist ihm der Tod, und sie wird ihm zu<lb/>
einer geheimnissvollen, mystischen Persönlichkeit, die erbarmungslos<lb/>
zerstörend von aussen an das Leben herantritt. Man hört seinen Schritt,<lb/>
man empfindet sein Nahen an den Spuren, die von ihm ausgehen.<lb/>
Dass Blinde, deren mystischer Sinn durch eine verwirrende Aussenwelt<lb/>
nicht abgelenkt wird, ihn früher empfinden als Andere, das ist die These<lb/>
der »Aveugles«.</p>
            <p>»L’<hi rend="text-spaced">Intruse</hi>«: Ein alter Herrensitz. Beim Schein der Lampe ver-<lb break="no"/>
sammelt die Familie: der Vater, dessen Bruder, die Töchter und der<lb/>
blinde Grossvater. Im Nebenzimmer links mit der frommen Schwester<lb/>
die schwer entbundene Wöchnerin; rechts das Kind mit der Amme.<lb/>
Lange haben sie nicht so beieinandergesessen; jetzt aber dürfen sie<lb/>
es — der Arzt hat erklärt, die Kranke sei ausser Gefahr. So die</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Unter dem Titel »Les Aveugles« zusammen erschienen bei Lacombles,<lb/>
Brüssel.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>