<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0222.xml" prev="WR-02-01-06_n0221.xml" next="WR-02-01-06_n0223.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 222</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0222"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0344">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="216" to="223"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0216.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">222</fw>
               <fw type="ctext">HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">licherweise, <hi rend="text-spaced">als sie schon schnitt, nicht wusste</hi>, ob sie den<lb/>
Hals ganz durchschneiden werde oder nicht, und ob sie <hi rend="text-spaced">zu diesem<lb/>
Zwecke</hi> an ihr herumschneide. Beachtet nur, dass ich damit<lb/>
durchaus nicht meine, sie sei in einem Zustande von Bewusstlosigkeit<lb/>
gewesen; ich lasse auch nicht die geringste Sinnesverwirrung zu. Im<lb/>
Gegentheil! In dem Augenblicke, als sie schnitt, wusste sie, dass sie<lb/>
schneide, aber ob sie, <hi rend="text-spaced">nachdem sie sich dieses Ziel gesetzt</hi>,<lb/>
ihrer Rivalin das Leben nehmen werde — das konnte ihr im höchsten<lb/>
Grade unbekannt sein und, um Gottes Willen, haltet das nicht für ein<lb/>
Absurdum, sie konnte in Zorn und Hass darauf losschneiden ohne an<lb/>
die Folgen zu denken. Nach dem Charakter dieser unordentlichen und<lb/>
gequälten Person zu urtheilen, war dies auch aller Wahrscheinlichkeit<lb/>
nach der Fall. Und bedenket, dass von der Antwort der Geschworenen,<lb/>
wenn sie z. B. bejahend ausgefallen wäre: ‚dass sie es vollbracht hätte<lb/>
und, was die Hauptsache ist, dass sie es in der unabänderlichen Ab-<lb break="no"/>
sicht zu tödten gethan hätte‘, das ganze Schicksal der Unglücklichen<lb/>
abhängen musste. Das heisst also Verderben, das heisst Zuchthaus.<lb/>
Wie sollen denn die Geschworenen eine solche Verantwortung über-<lb break="no"/>
nehmen? Sie antworten also mit ‚Nein‘, weil sie ihre Antwort auch<lb/>
nicht anders variiren können. Ihr werdet sagen, dass dieses Ver-<lb break="no"/>
brechen der Kairowa kein ausgeklügeltes, kein Kopf-, kein Buch-<lb break="no"/>
verbrechen war, sondern ganz einfach eine ‚Weibergeschichte‘ —<lb/>
durchaus nicht complicirt, durchaus einfach, dass ja überdies ihre<lb/>
Rivalin auf ihrem (der Kairowa) Bette lag. So glaubt ihr, so einfach<lb/>
sei es? Wie aber, wenn sie, nachdem sie einmal mit dem Rasier-<lb break="no"/>
messer über den Hals der Wjelikanowa leicht hingefahren wäre, selbst<lb/>
aufgeschrien hätte? Woher wisst ihr, dass sich das nicht ereignen<lb/>
konnte? Und ereignete es sich, so war es leicht möglich, dass gar<lb/>
nichts davon zum Gericht gedrungen wäre. Wie aber dann, wenn sie<lb/>
noch einen Schnitt in den Hals der Wjelikanowa gethan hätte, er-<lb break="no"/>
schrocken wäre und sich selbst den Hals abgeschnitten hätte? Und<lb/>
wie endlich, wenn sie nicht nur nicht erschrocken, sondern im Gegen-<lb break="no"/>
theile, als sie das heiss aufspritzende Blut gefühlt, wie besessen ge-<lb break="no"/>
worden wäre und der Wjelikanowa nicht nur den Hals vollends durch-<lb break="no"/>
schnitten, sondern noch, gegen den Leichnam wüthend, den Kopf, die<lb/>
Nase, die Lippen abgeschnitten und erst wenn man ihr diesen Kopf<lb/>
entrissen, wahrgenommen hätte, was sie gethan? Ich frage so, weil<lb/>
alles dieses sich hätte ereignen und doch aus einer und derselben<lb/>
Person entstehen können, aus ein und derselben Seele, aus einer und<lb/>
derselben Stimmung, unter den nämlichen Umständen.«</p>
            <p>Wir haben die Erörterung dieses Processes so ausführlich wieder-<lb break="no"/>
gegeben, weil er besonders geeignet ist, alle eben dargelegten Kern-<lb break="no"/>
punkte der Dostojewsky’schen Anschauung klar zu beleuchten. Hier<lb/>
ist keinerlei Belastung oder Sinnesverwirrung der Verbrecherin anzu-<lb break="no"/>
nehmen — es wird ihr die volle Verantwortung ihrer That auf die<lb/>
Schultern gelegt, sie ist schuldig — dennoch eine Unglückliche, <hi rend="text-spaced">weil</hi>
               <lb/>
sie schuldig ist. Der Urtheilsspruch wird von jenen Motiven geleitet,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>