<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0794.xml" prev="WR-01-02-21_n0793.xml" next="WR-01-02-21_n0795.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 794</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0794"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0255">
                  <title level="a">Der alte Oberst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="793" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0099">Pastor, Willy</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">794</fw>
               <fw type="ctext">PASTOR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die neue Platte ein, die er sich neulich von zusammengesparten Pfennigen<lb/>
angeschafft hatte.</p>
            <p>Ein Walzer. Merkwürdig, die Melodie kam ihm bekannt vor. Wo<lb/>
hatte er sie doch gehört? »Liebesklänge« stand auf der Platte. Aber um<lb/>
die Titel hatte er sich nie bekümmert. Er wiederholte das Stück zum<lb/>
zweitenmal, zum drittenmal.</p>
            <p>Nun erst stieg langsam, verschwommen das Bild der Erinnerung<lb/>
auf. Er sah die verregnete Strasse wieder, sah das unsichere Licht in<lb/>
den Pfützen, und das schwarzweisse Schilderhaus, an dem er, damals<lb/>
noch Avantageur, auf- und niedertappte, auf und nieder.</p>
            <p>Es war erst elf Uhr Abends gewesen, und doch hatte er sich<lb/>
müde gefühlt. Hinter ihm lag eine Ballnacht, und er hatte ausgehalten<lb/>
bis zum Morgen. Sie war ja dagewesen, sie <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>In die Züge des Alten schlich es sich wie Bitterkeit. Er konnte<lb/>
sich die Gegensätze nicht erklären. Was war sie damals gewesen, und<lb/>
was war sie heute! Und er selbst, wie hatte er sich verändert! Sie so<lb/>
schmächtig, fast leidend, dass er sich ernstlich fragte, ob nicht seine<lb/>
Natur für sie zu derb sein könnte. Und dann die langsame Wandlung<lb/>
in den 36 Jahren ihrer Ehe. Er war es, den diese Ehe zerrieben hatte,<lb/>
und sie war gesundet mehr und mehr die Jahre hindurch. War ihm<lb/>
nicht seine Lebenskraft gestohlen worden? Gestohlen von ihr? War das<lb/>
bleiche, ätherische Mädchen jener fernen Ballnacht nicht eine Betrügerin?<lb/>
Er dachte an ihre Stimme. Diese scheue, fragende Mädchenstimme damals,<lb/>
und das schrille Organ jetzt. Welche Kraft hatte es geschwellt?</p>
            <p>Die Arabesken der Melodie rankten sich weiter und weiter in<lb/>
die Stille des Zimmers hinein. Da vergass er allmälig die bitteren Ge-<lb break="no"/>
danken und glitt wieder in die Vergangenheit.</p>
            <p>Es war doch ein seltsamer Abend gewesen, die Wache an der<lb/>
Caserne damals. Fast als ob der Abend seiner unbekümmerten Jugend<lb/>
zum erstenmale eine ernste Frage vorgelegt hätte, eine Frage des<lb/>
Lebens, die er überhörte, überhören wollte. War das vielleicht sein<lb/>
Fluch?</p>
            <p>Die Ballnacht hatte ihm noch in den Gliedern gelegen. Er fand<lb/>
die alte Frische nicht wieder, als er aufzog. Und dabei stürmte und<lb/>
regnete es so stark, dass der letzte Rest seiner guten Laune gleich<lb/>
anfangs zum Teufel war.</p>
            <p>Da tauchte ein schwarzer Schatten vor ihm auf. Er wollte sein<lb/>
»Wer da!« brüllen, aber der Schatten redete ihn schon an:</p>
            <p>»Sie werden verzeihen, ich wollte bloss fragen, haben Sie heute<lb/>
Brot bekommen?«</p>
            <p>»Was?!«</p>
            <p>»Ich meine, ob Sie Brottag gehabt haben?«</p>
            <p>Er wollte schnauzig werden, aber die Stimme der Alten vor ihm<lb/>
hatte etwas so Rührendes, dass er nur griesgrämig wurde.</p>
            <p>»Die zweite Compagnie hat Brottag. Aber bei dem Hundewetter<lb/>
wird schwerlich Jemand kommen.«</p>
            <p>»O, ich kann warten, vielleicht kommt doch Jemand.«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>