<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-16_n0626.xml"
     prev="WR-02-02-16_n0625.xml"
     next="WR-02-02-16_n0627.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 626</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0626"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">620</fw><fw type="ctext">KRONFELD.</fw></fw><p rend="no-intend">die Einbildungskraft anregen und auf die poetischen Erzeugnisse der<lb/>
verschiedenen Völker Einfluss nehmen.«</p><p>Adalbert <hi rend="text-spaced">Stifter</hi>, den Kerner persönlich kannte, ist auf ihn<lb/>
sichtlich von Eindruck geblieben. Dann waren es <hi rend="text-spaced">Goethe</hi> und Her-<lb break="no"/>
mann <hi rend="text-spaced">Gilm</hi>, die er verehrte. Goethe, der das bedeutsame Geständnis<lb/>
ablegt, dass, nach <hi rend="text-spaced">Shakespeare</hi> und <hi rend="text-spaced">Spinoza</hi>, Lin<hi rend="text-spaced"/>né auf ihn »die<lb/>
grösste Wirkung« geübt, hat der Botanik den poetischen Adelsbrief<lb/>
verliehen. Er singt:</p><milestone unit="verse-start"/><lg><l>Ein Blumenglöckchen</l>
<l>Vom Boden hervor</l>
<l>War früh gesprosset</l>
<l>In lieblichem Flor;</l>
<l>Da kam ein Bienchen</l>
<l>Und naschte fein: —</l>
<l><hi rend="text-spaced">Die müssen wohl beide</hi></l>
<l><hi rend="text-spaced">Für einander sein</hi>.</l></lg><milestone unit="untyped-end"/><p>Was Goethe andeutet, hat Kerner ausgeführt. Man versteht vollends,<lb/>
seit er das berühmte Buch von den »Schutzmitteln der Blüten gegen<lb/>
unberufene Gäste« geschrieben, was Blumen und Insecten einander<lb/>
sind, wie der Besuch des »losen Falters«, der summsenden Biene ein<lb/>
»interessierter« ist, wie jede Blumenart ihren eigenen Postillon d’amour<lb/>
hat und wie sie für diesen den vor den räuberischen Ameisen geschützten<lb/>
Honig und Pollen als Entlohnung aufspart. Die Inzucht muss um jeden<lb/>
Preis vermieden, die Kreuzung gefördert werden. Das ist der tiefe Ernst<lb/>
der poesieumwobenenen Blumen; sie sind Hilfen der Weltordnung.</p><p>Als Botaniker von innerem Beruf stand er natürlich mit der<lb/>
Poesie in innigem Contact. Da er in Innsbruck schon ein berühmter<lb/>
Botaniker und unermüdlich in der Erforschung der Alpenpflanzen war,<lb/>
kam Longfellow zu ihm. Von dieser Begegnung erzählt Kerner im<lb/>
Texte zu dem den vollen Reiz des heimatlichen Waldes athmenden<lb/>
Bude »Waldmeister«: »Im Jahre <date>1869</date> besuchte mich Longfellow in<lb/>
Innsbruck. Bei einer Wanderung durch den botanischen Garten bat<lb/>
er mich, ihm die Asperula odorata zu zeigen und erzählte mir von<lb/>
seinem Aufenthalte in Heidelberg und der Bereitung des Maiweines<lb/>
mit Hilfe dieses Krautes. Im botanischen Garten war Asperula odorata<lb/>
bereits verblüht, aber in einem Buchenwalde in der Nähe von Inns-<lb break="no"/>
bruck hatte ich dieselbe kürzlich noch in Knospen gesehen. Ich holte<lb/>
die Pflanze von dort und lud Longfellow zu einem Glase Maiwein für<lb/>
den <date>8. Juni</date> ein. Es versammelten sich auch noch mehrere Verehrer<lb/>
Longfellows in meiner Wohnung. Meine Frau und eine ihrer Freundinnen<lb/>
brachten »Das Veilchen« von Goethe, in Musik gesetzt von Mozart,<lb/>
zum Vortrag, und einer meiner Freunde sprach mit Begeisterung das<lb/>
Gedicht von dem Tiroler Lyriker Hermann v. Gilm »Auf unseren<lb/>
ewigen Bergen«, welches auf Longfellow einen tiefen Eindruck machte.<lb/>
Ich führte auch mein damals fünfjähriges Töchterchen zu dem greisen<lb/>
Dichter und empfahl ihr, sich die Züge des berühmten Mannes in das<lb/>
Gedächtnis einzuprägen. Er setzte sie auf seinen Schoss und gab ihr<lb/>
mit freundlichen Worten die Lehre, in späteren Jahren neben den</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
