<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-12_n0208.xml" prev="WR-04-12_n0207.xml" next="WR-04-12_n0209.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 12, S. 208</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0208"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0894">
                  <title level="a">Noten zu den Sculpturen Rodins</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="185" to="187"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0185.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0294">Kassner, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0897">
                  <title level="a">Dante von Carl Federn*</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="213" to="214"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0213.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0271">Drews, Arthur, Prof.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WILDE: SALOME.</fw>
            </fw>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Ich fordere den Kopf des Jochanaan.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES: Du hörst nicht zu. Du hörst nicht zu. Lass’ mich zu dir reden,<lb/>
Salome.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Den Kopf des Jochanaan.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES: Nein, nein, du möchtest das nicht haben. Du sagst das nur, um<lb/>
mich zu quälen, weil ich dich so angesehen und es den ganzen Abend nicht<lb/>
gelassen habe. Es ist wahr, ich habe dich angesehen und hab’s den ganzen Abend<lb/>
nicht gelassen. Deine Schönheit hat mich verwirrt. Deine Schönheit hat mich maßlos<lb/>
verwirrt, und ich habe dich allzuviel angesehen. Aber ich will dich wahrhaftig nicht<lb/>
mehr ansehen. Man sollte gar nichts ansehen. Weder Dinge noch Menschen sollte<lb/>
man ansehen. Nur im Spiegel sieht es sich gut, denn Spiegel zeigen uns bloß Masken.<lb/>
O! o! bringt Wein! Mich dürstet! <milestone unit="3dots"/> Salome, Salome, lass’ uns wie Freunde zu<lb/>
einander sein. Bedenk’ dich! <milestone unit="3dots"/> Ah! was wollte ich sagen? Was war’s? Ah! ich<lb/>
weiß es wieder! <milestone unit="3dots"/> Salome — komm’ doch näher her zu mir, ich fürchte, du<lb/>
hörst sonst meine Worte nicht — Salome, du kennst meine weißen Pfauen, meine<lb/>
schönen, weißen Pfauen, die im Garten zwischen den Myrten und den hohen<lb/>
Cypressenbäumen wandeln. Ihre Schnäbel sind mit Gold bemalt, und die Körner,<lb/>
die sie fressen, sind vergoldet, und ihre Füße sind mit Purpur gefärbt. Wenn sie<lb/>
ihren Schrei ausstoßen, kommt Regen, und der Mond zeigt sich am Himmelszelt,<lb/>
wenn sie ihr Rad entfalten. Zwei und zwei wandeln sie zwischen den Cypressen-<lb break="no"/>
bäumen und den dunklen Myrten, und für jeden ist ein Sclave da, der ihn pflegt.<lb/>
Manchmal fliegen sie über die Bäume weg und zuweilen ruhen sie im Gras und<lb/>
rund um die Teiche. In der ganzen Welt gibt es keine so wunderbaren Vögel. Ich<lb/>
weiß, Cäsar selbst hat nicht so schöne Vögel, wie meine Vögel sind. Ich will dir<lb/>
fünfzig von meinen Pfauen geben. Sie werden dir folgen, wohin du gehen willst,<lb/>
und inmitten ihrer Schar wirst du wie der Mond sein inmitten einer großen, weißen<lb/>
Wolke. <milestone unit="3dots"/> Ich will sie dir geben, <hi rend="text-spaced">alle</hi>. Ich habe bloß hundert, und in der ganzen<lb/>
Welt lebt kein König, der Pfauen hat, wie meine Pfauen sind. Aber ich will sie dir<lb/>
               <hi rend="text-spaced">alle</hi> geben. Nur musst du mich von meinem Eid entbinden und musst nicht von<lb/>
mir verlangen, was deine Lippen von mir verlangt haben.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>(Er leert seinen Becher.)</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Gib mir den Kopf des Jochanaan!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODIAS: Gut gesagt meine Tochter! Und du, du bist lächerlich mit<lb/>
deinen Pfauen!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES: Still! Was kreischest du denn immer? Du kreischest wie ein Raub-<lb break="no"/>
vogel. Du musst nicht so kreischen. Deine Stimme peinigt mich. Still, sag’ ich dir! <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Salome, bedenke, was du thun willst. Es kann sein, dass der Mann von Gott<lb/>
gesandt ist. Er ist ein heiliger Mann. Der Finger Gottes hat ihn berührt. Gott hat<lb/>
schreckliche Worte in seinen Mund gelegt. Im Palaste wie in der Wüste ist immer<lb/>
Gott bei ihm<milestone unit="3dots"/> Es kann wenigstens sein, dass er bei ihm ist. Man kann es nicht<lb/>
sagen, aber es ist möglich, dass Gott bei ihm ist und ihm beisteht. Wenn er daher<lb/>
stirbt, kann mich vielleicht ein Unheil treffen. Er hat wirklich gesagt, an dem Tage,<lb/>
da er stirbt, wird irgend jemanden Unheil treffen. Wen sollte es treffen, wenn nicht<lb/>
mich? Denk’ daran, ich trat in Blut, als ich hierher kam. Und hörte ich nicht auch<lb/>
in der Luft ein Rauschen von Flügeln, ein Rauschen von ungeheuren Flügeln? Das<lb/>
sind schlimme Zeichen. Und es war noch anderes da. Ich bin sicher, es war noch<lb/>
anderes da, ich habe es nur nicht gesehen. Du möchtest nicht, dass mich ein<lb/>
Unheil trifft, Salome? Hör’ jetzt auf mich.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Gib mir den Kopf des Jochanaan!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES: Ach! Du willst nicht auf mich hören. Sei ruhig. Ich, siehst du,<lb/>
ich bin ruhig. Ich bin ganz und gar ruhig. Höre. Ich habe an diesem Ort Juwelen<lb/>
versteckt — Juwelen, die selbst deine Mutter nie gesehen hat; Juwelen, die wunder-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>