<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0378.xml" prev="WR-01-01-10_n0377.xml" next="WR-01-01-10_n0379.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 378</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0378"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0120">
                  <title level="a">Uebergänge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="376" to="376"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0376.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0121">
                  <title level="a">Ueber die Frauen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="377" to="382"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0377.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0122">
                  <title level="a">Jungpolnische Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="383" to="386"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0383.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0051">Szczepanski, Ludwig</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">378</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Austausch einiger Briefe zwischen zwei Unbekannten begleiten. Es<lb/>
ist vielleicht eine jener engen Spalten — eine sehr geringfügige ge-<lb break="no"/>
wiss, aber es gibt deren so wenige, dass wir uns mit den mattesten<lb/>
Strahlen begnügen müssen — eine jener engen Spalten in der Pforte<lb/>
der Dunkelheit, die uns einen Augenblick ahnen lässt, was in der<lb/>
Grotte der unentdeckten Schätze vor sich gehen mag. Prüfet die<lb/>
gleichgiltige Correspondenz eines Menschen, und Ihr werdet eine ge-<lb break="no"/>
wisse merkwürdige Einheit darin finden. Ich kenne weder den Einen,<lb/>
noch den Anderen, die mich heute Morgen etwas fragen, und doch<lb/>
weiss ich schon, dass ich dem Ersten nicht so werde antworten können<lb/>
wie dem Zweiten. Ich habe etwas Unsichtbares gesehen. Und anderer-<lb break="no"/>
seits bin ich sicher, dass, wenn Jemand mir schreibt, den ich nie ge-<lb break="no"/>
sehen habe, sein Brief nicht genau so sein wird wie der, den er<lb/>
meinem Freund geschrieben hätte. Es wird da immer einen ungreif-<lb break="no"/>
baren geistigen Unterschied geben. Es ist der Wink einer Seele, die<lb/>
unsichtbar eine andere Seele grüsst. Wir müssen glauben, dass wir<lb/>
uns in unbestimmten Regionen kennen, und dass wir ein gemeinschaft-<lb break="no"/>
liches Vaterland besitzen, in das wir gehen, in dem wir uns wiederfinden<lb/>
und aus dem wir mühelos zurückkehren.</p>
            <p>In diesem gemeinsamen Vaterland wählen wir auch unsere Ge-<lb break="no"/>
liebten, und deshalb täuschen wir uns nicht, und auch sie täuschen<lb/>
sich nicht. Das Reich der Liebe ist vor Allem das grosse Reich der<lb/>
Gewissheiten, denn es ist jenes, in dem die Seelen am meisten Musse<lb/>
haben. Hier haben sie wirklich nichts zu thun, als sich zu erkennen,<lb/>
sich andächtig zu bewundern und sich mit Thränen in den Augen zu<lb/>
befragen wie junge Schwestern, die sich wiederfinden, während die Arme<lb/>
sich umschlingen und die Lippen sich begegnen. <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Endlich haben sie im Waffenstillstand des harten, täglichen Lebens<lb/>
Zeit, sich zuzulächeln und einen Augenblick für sich zu leben, und<lb/>
vielleicht verbreitet sich gerade aus diesem Lächeln und aus diesen<lb/>
unbeschreiblichen Blicken über die ödesten Augenblicke der Liebe jener<lb/>
geheimnissvolle Duft, der die Erinnerung an das Begegnen zweier<lb/>
Lippenpaare unauslöschlich macht. <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Aber ich spreche hier nur von der vorherbestimmten und wahren<lb/>
Liebe. Wenn wir eine jener finden, welche das Schicksal uns auf-<lb break="no"/>
bewahrt hat und welche es uns aus den grossen geistigen Städten, in<lb/>
denen wir unbewusst leben, auf den Kreuzungspunkt des Weges sendet,<lb/>
an dem wir zur bestimmten Stunde vorbei kommen müssen — dann<lb/>
wissen wir es beim ersten Blick.</p>
            <p>Manche versuchen dann, dem Schicksal Gewalt anzuthun. Es ist<lb/>
ja möglich, dass wir wüthend die Hand auf die Augen legen, um<lb/>
nicht mehr zu sehen, was wir sehen mussten, und dass wir im Kampfe<lb/>
aller unserer kleinen Kräfte gegen ewige Mächte endlich dahin ge-<lb break="no"/>
langen, den Weg zu durchschreiten, und einer Anderen, nicht für uns<lb/>
Entsendeten entgegengehen. Aber es wird vergebens sein; es wird<lb/>
uns nie gelingen, »das todte Wasser in den grossen Becken der Zu-<lb break="no"/>
kunft in Aufruhr zu bringen«. Es wird nichts geschehen; die reine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>