<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0742.xml" prev="WR-02-02-19_n0741.xml" next="WR-02-02-19_n0743.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 742</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0742"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0481">
                  <title level="a">Möller, »Todtentanz«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="747" to="747"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0747.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">742</fw>
               <fw type="ctext">EEKHOUD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Zinken, von flatternden Bannern und brennenden Lichtern, in einen<lb/>
immerwährenden Hosanna- und Vivat-Jubel. Eine Apotheose am Abend.</p>
            <p>Plötzlich steht der bleiche junge Mann mit der weissen Mütze<lb/>
vor ihr. Er zieht aus seiner grauen Weste einen Dolch, er schwingt<lb/>
ihn, seine rothen Lippen werden bleich, seine Augen sind wie<lb/>
magnetisch angezogen, man weiss nicht von welcher Spur; seine<lb/>
Pose ist gekrümmt wie die eines Menschen, der auf etwas losstürzen<lb/>
will, das eine Bein vorgestreckt, angestemmt das andre; und mit<lb/>
einer heftigen Bewegung stösst er ins Herz der Apotheose. Man hört<lb/>
ein Geräusch wie von einem jählings freigewordenen Wasserfall. Dann<lb/>
Lärm, Jammer, Schreien und Verwünschungen. Der Aufruhr trägt den<lb/>
Zeugen des Opfers mit sich fort <milestone unit="3dots"/> »Wo bist Du, Santo. Der Weih-<lb break="no"/>
rauch durchduftet nicht mehr Deinen kindlichen Weg. Was liessest<lb/>
Du Dein Goldkreuz fallen! Und das Lamm! Ah, es handelt sich wohl<lb/>
um eine andere Hostie! <milestone unit="3dots"/> Das ist die Löwin, die gelblich-rothe,<lb/>
die Du am Seile führst!«</p>
            <p>Bald nachher, ein trüber Morgen mit schmutzig grau-blauem<lb/>
Himmel, in derselben grossen Stadt, die nicht Mailand ist, gerade zu<lb/>
der Stunde, da die Bäcker wie Du ihr Brot backen, mein Santo.<lb/>
Klirrende Säbel in der Faust, sprengen grosse Männer zu Pferde durch<lb/>
die blutgierige Menge. Ein hässlicher Morgen. Es ist auch die Stunde,<lb/>
wo die Arbeit beginnt in den Schlachthäusern. Zurück! Vade retro!<lb/>
Noch einmal, mit convulsivischem Zittern, legt die Dichterin die Feder<lb/>
nieder und betrachtet den Schlaf des kleinen Santo, um die furchtbaren<lb/>
Bilder von sich zu weisen. Caro e dolce poverino!</p>
            <p>O, wie sie ihre Gedanken rückwärts zu wenden wünschte, die<lb/>
Seherin, zu den Blumen, zum Weihrauch, zu allen diesen milden,<lb/>
seligen Reinheiten! Aber unerbittlich wandelt sich der friedliche Zug,<lb/>
man weiss nicht warum, in eine lärmende Cavalcade, in welcher sie<lb/>
vergeblich das Bild des kleinen Saint Jean festzuhalten sucht. Sie<lb/>
sieht den Kleinen sich ihrem Rufen entziehen, sich wandeln in den<lb/>
grossen, blonden und rosigen Knaben, sanft und milde, der feierlichen<lb/>
und dichtgedrängten Schrittes in den hässlichen Morgen voll Schmutz<lb/>
und Nebel wandelt, geführt von bewaffneten Leuten. Der Geist der<lb/>
hysterischen Dichterin unterscheidet nicht mehr zwischen dem Kinde<lb/>
und dem jungen Manne, dem Kindchen, das am Seile das gekämmte<lb/>
Lämmchen führte und dem Jüngling mit der rothen Löwin, den<lb/>
grinsende Opferdiener gefesselt dahinführen. Lange schon haben die<lb/>
Fleischer das Lamm Baptiste’s getödtet. Und der kleine Hirte wird<lb/>
mit seinem Lämmchen wieder vereint werden. War er nicht der<lb/>
Vorläufer? Nun muss er seine Rolle bis zu Ende spielen. Und am<lb/>
Ende solcher Lebensbahn steht oft die Enthauptung <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Wie, der kleine Saint Jean, der ausgelassene Schafjunge und<lb/>
dieser grosse und starke Jüngling, mit einem Antlitz zu sanft für<lb/>
seinen Beruf, mit Blicken zu poetisch für all das, was unsere flachen<lb/>
Zeiten an Poesie kennen, wie, der kleine Bäckerjunge von Mailand<lb/>
und dieser Ausgestossene, dieser Opferer mit den gütigen Augen, in</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>