<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0668.xml" prev="WR-02-02-17_n0667.xml" next="WR-02-02-17_n0669.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 668</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0668"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">668</fw>
               <fw type="ctext">LANDAUER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">zur Darstellung activer Naturen kamen, wird nicht schwer zu begreifen<lb/>
sein. Wo sie sich doch einmal daran machten, einen Ausnahmskerl<lb/>
uns vorzuführen, da machte es ihnen unsägliche Freude, ihn zu ver-<lb break="no"/>
kleinern und seine menschlichen Schwächen aufzudecken, als ob sie<lb/>
uns zurufen wollten: Seht einmal diesen Napoleon, das war eigentlich<lb/>
ein Mensch, wie er ebensogut in Linz geboren sein könnte, nichts<lb/>
besonderes! Er war ein Träumer, ein Poet, ein Troubadour. Ein<lb/>
Held? Unsinn, Helden gibt’s nicht. Allenfalls wird man ein Held,<lb/>
aber man ist nie einer! —</p>
            <p>Man erinnere sich aber noch einmal an den Naturalismus. Was<lb/>
wird von ihm übrig bleiben? Und was ist heute schon, wenn nicht<lb/>
vergessen, so doch kaum mehr zu gemessen? Werden die Strichelei-<lb break="no"/>
künste eines Arno Holz, wo aus Princip irgend eine beliebige Wirk-<lb break="no"/>
lichkeit nachgepinselt wurde, übrigbleiben, oder Zola’s Germinal?<lb/>
Es ist heute schon nicht mehr die Frage. Germinal aber hat seine<lb/>
Bedeutung nicht wegen der Kunstform, auch nicht weil Wirkliches<lb/>
darin ist, sondern weil eine Massenbewegung vorgeführt wird, in der<lb/>
Grösse, Leidenschaft, Heroismus steckt, weil es keine kalt-objective<lb/>
Darstellung ist, sondern eine zornige und temperamentvolle.</p>
            <p>Und nun wende man sich einmal zu den Seelendichtern, den<lb/>
Schilderern innerlicher Vorgänge und Erlebnisse. Nehmen wir einen<lb/>
der allerbedeutendsten, Dostojewskij. Ich glaube, ich werde nicht der<lb/>
einzige sein, der ihm einwendet, dass er seinem Raskolnikow nicht<lb/>
ganz gerecht geworden, dass er sogar parteiisch gegen ihn gewesen<lb/>
ist. Ein Raskolnikow ist ein Altgläubiger; nun, wäre Dostojewskij nicht<lb/>
altgläubig gewesen, so hätte sein Raskolnikow nicht unterliegen brauchen.<lb/>
Raskolnikow, ein junger, ungewöhnlich begabter Student, bringt nahe<lb/>
am Verhungern, in der Gewissheit, er trage eine Seele und einen<lb/>
Geist in sich, den die Menschheit nicht entbehren könne, ein altes,<lb/>
gemeines, wucherisches Weib um, ein Ungeziefer, wie sie wiederholt<lb/>
im Laufe des Romans genannt wird. Was uns so ungemein gepackt<lb/>
und interessiert hätte, das wäre die Vorführung eines Menschen, der<lb/>
das thut und weiterlebt, ohne Reue, ohne sich in Verzweiflung um-<lb break="no"/>
stricken, ohne sich von einem guten, frommen Mädchen zum Christen-<lb break="no"/>
thum zurückführen zu lassen, eines Mannes, der sich durchsetzt, dem es<lb/>
gelingt, der in die Höhe kommt. Oder der, falls die Gesellschaft stärker<lb/>
ist als er, doch seinen ganzen Stolz, seine Kraft, sein Wesen bewahrt.<lb/>
Einen Mann, der, falls er vor Gericht gestellt werden sollte, seine That<lb/>
auf sich nimmt, der da etwa sagt:</p>
            <p>»Ich habe gearbeitet, um zu leben und um den Meinigen zum<lb/>
Leben zu geben, und so lange, wie ich und die Meinigen nicht über<lb/>
das Mass gelitten haben, bin ich geblieben, was sie ehrlich nennen.<lb/>
Dann gieng die Arbeit aus und mit der Arbeitslosigkeit kam der Hunger.<lb/>
Da erst hat sich das Naturgesetz geltend gemacht, diese gebietende<lb/>
Stimme, die sich nicht beschwichtigen lässt; der Instinct der Selbst-<lb break="no"/>
erhaltung trieb mich dazu, etliche Thaten zu begehen, deren sie mich<lb/>
anklagen und deren ich mich schuldig bekenne.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>