<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0594.xml" prev="WR-01-02-15_n0593.xml" next="WR-01-02-15_n0595.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 594</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0594"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">594</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">purgirt;1) dasselbe Resultat erhielt er aber, als er durch das leere Glas<lb/>
mit dem Wunsche blies, es sollte Purgiren eintreten.2) Tardy hat schon<lb/>
im vergangenen Jahrhunderte physikalische Versuche mit Zwischenkörpern<lb/>
gemacht. Als er beim Magnetisiren seinen Stab auf Fräulein N. richtete,<lb/>
sah sie das Od aus dem Stabe wie einen dicken Goldfaden mit glänzenden<lb/>
Sternen ausstrahlen. Als er eine Silbermünze als Zwischenkörper benützte,<lb/>
drang aus derselben eine Art von Nebel ohne Farbe und Sterne. Durch<lb/>
Eisenplatten drang das Od ohne Farbenwechsel hindurch, in gleicher<lb/>
Richtung und mit gleicher Schnelligkeit. Bei Anwendung einer Glas-<lb break="no"/>
lupe aber wurde die Geschwindigkeit der Ausstrahlung vergrössert und<lb/>
wurde noch weiter vermehrt, als eine zweite Lupe hinzugefügt wurde.<lb/>
Durch Gold hindurchgeleitet, wurde das Od lebhafter, schneller und<lb/>
legte einen weiteren Weg zurück.3) Piati in Venedig bewies <date>1747</date>,<lb/>
dass, wenn riechende Substanzen in eine Flasche eingeschlossen werden,<lb/>
der Geruch sich beim Elektrisiren der Flasche im Zimmer verbreitet;<lb/>
dass ferner, wenn man Substanzen Leuten in die Hand legt, die elektri-<lb break="no"/>
sirt werden, die medicinischen Eigenschaften dieser Substanzen sich<lb/>
ihnen mittheilen, wie wenn sie innerlich genommen worden wären.<lb/>
Verati in Bologna, Bianchi in Turin und Winkler in Leipzig haben<lb/>
diese Beobachtungen bestätigt gefunden.4) Endlich hat schon der alte<lb/>
Porta behauptet, dass, wenn man Symphonien auf Instrumenten spielt,<lb/>
die aus Holz von medicinischer Eigenschaft bestehen, die gleichen<lb/>
Wirkungen eintreten, wie von Medicamenten, die aus den betreffenden<lb/>
Pflanzen gezogen sind.5)</p>
            <p>Man hat beim Magnetisiren auch Menschen als Zwischenkörper<lb/>
benützt. Du Potet wollte Fräulein Samson mit Frau V. in Rapport<lb/>
bringen. Als es nicht gelingen wollte, verfiel er auf den Ausweg, sie<lb/>
durch diese Frau hindurch zu magnetisiren, wobei sich die Beiden die<lb/>
Hand reichten. Das Fräulein schlief dadurch ein.6) Kranke Zwischen-<lb break="no"/>
personen eignen sich zu solchen Versuchen nicht, weil sie den auf-<lb break="no"/>
genommenen Magnetismus für sich selbst verwenden und höchstens den<lb/>
Ueberschuss abgeben. Aus demselben Grunde sind leblose Substanzen<lb/>
ungeeignet, die selber eine grosse Odcapacität besitzen, d. h. viel Od<lb/>
aufnehmen können, wie z. B. Wasser.</p>
            <p>Der animalische Magnetismus, durch Zwischenkörper hindurch-<lb break="no"/>
gehend, wird also zum Träger ihrer odischen Qualitäten und überträgt<lb/>
dieselben auf den Patienten. Der Theorie nach müsste es also möglich<lb/>
sein, auch Krankheiten einer Person auf eine fremde zu übertragen.<lb/>
Ueber diesen »Transfert« hat in neuerer Zeit Babinski7) Versuche an-<lb break="no"/>
gestellt, die später von Professor Luys und Dr. Encausse in systema-</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Bourru et Burot: »La suggestion mentale«, 275—278.</p>
               <p>2) Macario: »Du sommeil«, 245.</p>
               <p>3) Tardy de Montrovet: »Essai sur la Théorie du somnambulisme«, 103.</p>
               <p>4) Rochas: »Les états profonds de l’hypnose«, 50—52.</p>
               <p>5) Porta: »Magia naturalis«, I, C. 22.</p>
               <p>6) Du Potet: »Expériences publiques«, 84.</p>
               <p>7) »Progrès médical«. <date>1886</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>