<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0885.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0884.xml"
     next="WR-02-02-23_n0886.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 885</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0885"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">FRIEDRICH NIETZSCHE ALS MENSCH.</fw><fw type="pn">885</fw></fw><p>Als Nietzsche Wagner und Bayreuth verliess, da war er nicht<lb/>
nur physisch, sondern auch psychisch ein gebrochener Mann und durch<lb/>
Jahre hat er hart darunter gelitten. Langsam entstanden ihm neue<lb/>
»<hi rend="text-spaced">Morgenröthen</hi>« und »<hi rend="text-spaced">Fröhliche Wissenschaften</hi>«, die der<lb/>
Aussenwelt den Beweis hätten liefern können, dass er nicht geistig<lb/>
vernichtet war; aber jene Aussenwelt bestand für die neue Richtung<lb/>
des Arbeitenden nicht. Die Wagnerianer schwiegen ihn todt, und kein<lb/>
anderer ahnte, was in diesem erwachten Kopfe vorgieng. Er selber<lb/>
wusste es nicht oder vermochte nicht, an sich zu glauben; erst als<lb/>
er Jahr für Jahr einen neuen Band von welterstürmenden Gedanken<lb/>
vor sich sah, die ihm im Hochgebirge gekommen waren, und denen<lb/>
er die Durchsichtigkeit des Südens gegeben hatte, kam ein neuer<lb/>
Muth über ihn, der ihn zum Hochmuth verleitete. Erst so wurde der<lb/>
Philosoph der Wiedergeburt und der Lehrer des Übermenschen geboren;<lb/>
erst so wurde Nietzsche — Zarathustra in der Vorstellung.</p><p>Ich wiederhole: in der Vorstellung. Mehr als einmal hat mir<lb/>
Nietzsche von dieser Idealfigur gesagt, dass er »vor ihr kniee«. Trotz-<lb break="no"/>
dem ist unschwer zu erkennen, dass er <date>1888</date> in ihr aufzugehen glaubte.<lb/>
Aber schon das reine Ideal mit seinen vagen Umrissen, mit so vielen<lb/>
Unbestimmtheiten neben klaren Aussprüchen, mit so tiefer Schwer-<lb break="no"/>
muth und Düsterheit neben dionysischer Ausgelassenheit, lässt errathen,<lb/>
dass Stimmung mit Erkenntnis wechselt und bald jene, bald diese die<lb/>
Oberhand gewinnt.</p><p>Es ist nicht meine Aufgabe, mich mit dem Lehrer der »Ewigen<lb/>
Wiederkunft« und dem »Umwerter aller Werte« zu beschäftigen. Ich<lb/>
habe nur den Menschen und nicht einmal den Dichter im Auge. Es<lb/>
mag keine ewige Wiederkunft geben, und alle Wertschätzungen mögen<lb/>
weder in einer Secunde, noch in einem Jahrhundert neu gewogen<lb/>
werden können, so bleibt doch der Mensch Nietzsche übrig, welcher<lb/>
jene Probleme erwogen hat und vor ihnen zusammengebrochen ist.<lb/>
Mit ihm allein habe ich zu thun.</p><milestone unit="asterismUp"/><p>Dieser Mensch war zartbesaitet, ja extrem feinfühlig. Er konnte<lb/>
keinen gläubigen Christen auch nur ahnen lassen, auf wie absolutem<lb/>
Irrwege er ihn wähnte. Er verkehrte mit jungen Mädchen im Zwie-<lb break="no"/>
gespräche wie eine Idealistin. Er gieng auf jede Überzeugung eines<lb/>
Partners ein, als ob sie die seine wäre, und ventilierte alle Richtungen<lb/>
nach diesem Grundsatze. Er sprach über alle Tagesfragen gemäss der<lb/>
öffentlichen Meinung. Er bemitleidete aufrichtig die Kranken, die Ver-<lb break="no"/>
unglückten, die Mittellosen, die Betrübten. Dann trat er zwischen seine<lb/>
vier Wände und fand sich kränker, unglücklicher, mittelloser und be-<lb break="no"/>
trübter als alle jene, die er hatte zu trösten suchen, und ausserdem<lb/>
mit sich unzufrieden, dass er nicht hatte hart sein können, wie er es<lb/>
gewollt hätte, und weil er selber nach Mitleid lechzte, für welches er<lb/>
dankbar war, wenn es ihm zuflog.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
