<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0728.xml" prev="WR-02-02-19_n0727.xml" next="WR-02-02-19_n0729.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 728</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0728"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">728</fw>
               <fw type="ctext">MARHOLM.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sich nicht zum kleinsten Theil darin zeigt, beide Eigenschaften gleich<lb/>
mitzubringen oder doch mit möglichst wenig Zeitverlust zu erwerben.<lb/>
Denn woran soll denn die gute Absicht der Welt uns anfassen, wenn<lb/>
wir keine Henkel haben?</p>
            <p>Als junger Mann von angenehmem Äussern, guter Familie und<lb/>
lebhaftem Temperament hatte er das Leben und die Liebe genossen<lb/>
mit vollen Zügen, ohne Furcht und Tadel, ein reicher Jüngling an<lb/>
Leib und Seele und Beutel. Er kannte den Neid nicht, diese origo<lb/>
pudenda so mancher grossen Dichter- und Denkerbegabung. Auch diesen<lb/>
Henkel bot er den guten Absichten modernen Mäcenatenthums nicht dar.</p>
            <p>Ich weiss nicht, ob sein Ehrgeiz ins Grösse gegangen wäre, ins<lb/>
Kleine gieng er nicht. Er war in das hineingeboren, wonach sich<lb/>
manche andere verzehren und woran sie sich später nicht ersättigen<lb/>
können — die üblichen, erreichbaren und erdenkbaren Genüsse des<lb/>
Lebens hatten für ihn, nachdem der Hunger der jungen Sinne gestillt<lb/>
war, nur einen mässigen Reiz. Nachdem er zum Abschluss seine<lb/>
Heimat und Verwandtschaft damit stimuliert, dass der Generalssohn eine<lb/>
kleine Schauspielerin aus einer herumziehenden Provinztruppe heiratete<lb/>
und in die Gesellschaft einzuführen Miene machte, zog er sich ganz<lb/>
von vanity fair zurück, liess seine Gemahlin in Berlin Theaterstudien<lb/>
machen und verlebte den endlosen finnischen Winter manches Jahr<lb/>
in Björneborg.</p>
            <p>»Ich bin ganz vergnügt hier unter Holzhändlern und Zollbeamten<lb/>
bei Karten und Toddy«, schrieb er uns. »Ich fand hier auch endlich<lb/>
die Gelegenheit, eine ganz neue Bekanntschaft zu machen — nämlich<lb/>
die mit mir selbst. Von diesem Umgang bin ich jetzt in Anspruch<lb/>
genommen und komme dabei hinter allerlei überraschende und un-<lb break="no"/>
erwartete Dinge.«</p>
            <p>Er war kein sorgfältiger Dichter, Tavaststjerna, er konnte recht<lb/>
nachlässig sein. Was geschrieben war, das war geschrieben, was stand,<lb/>
das stand, er machte nichts um. Konnte ihn der Leser nicht verstehen,<lb/>
— um so schlimmer für ihn; stand neben einer herrlichen organischen<lb/>
Gedichtblüte eine handvoll hölzerner, holperiger Reimereien — was<lb/>
macht’s? Das hochgeehrte Publicum konnte ganz nach Vermögen<lb/>
daraus ermessen, wie viel es bei ihm galt. Seine Bücher waren Nadel-<lb break="no"/>
stiche für vaterländische Aufgeblasenheiten — so ein einziger kleiner<lb/>
Stich und die Blase hieng schlaff. Sie waren auch Dolchstösse für<lb/>
patriotische Heuchler. Vor allem aber waren sie seine eigenen Aus-<lb break="no"/>
einandersetzungen mit sich selbst — seine Auseinandersetzungen mit<lb/>
sich selbst über die wirkliche Beschaffenheit der Menschen, Classen,<lb/>
Zustände, die ihn umgaben und ihn sich unterwerfen wollten. Sie<lb/>
unterwarfen ihn sich nicht. Aber eine unsägliche Mattheit der Des-<lb break="no"/>
illusionierung schlich sich über ihn — und eine Sehnsucht, so zehrend<lb/>
und verlangend, wie sie nur die erste Jugend kennt. Aber wacher,<lb/>
viel wacher.</p>
            <p>Dieser Schmerz des Lebens und diese Sehnsucht nach dem<lb/>
anderen geben sich Ausdruck in dem kleinen, seltsamen und tiefen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>