<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0603.xml" prev="WR-01-02-16_n0602.xml" next="WR-01-02-16_n0604.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 603</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0603"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0204">
                  <title level="a">Quintin Messis</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="607"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0081">Kürnberger, Ferdinand</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">QUINTIN MESSIS.</fw>
               <fw type="pn">603</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">vielen Bildern alter und neuer Geschichte erbauliche Lehren und Exempel,<lb/>
daran ein christlich Gemüth sein wahres Himmelsmanna findet. Nicht<lb/>
nach Geld und Gut geiz’ ich, das hab’ ich selbst die Fülle, sondern<lb/>
dem öffne ich mein Haus, der meinem Hause die grössre Ehre bringt.<lb/>
Blieb ich nun in der Heimat, so könnt ich selbst zusehen, welch Ge-<lb break="no"/>
deihen es hat mit Beiden. Da ich aber fort muss und vielleicht manches<lb/>
Jahr fern bleibe, so drängt mich der Augenblick jetzt schon zur Wahl.<lb/>
Darum liess ich <hi rend="text-spaced">Euch</hi> entbieten, edler Meister, und Ihr sollt mir nun<lb/>
auf Wort und Gewissen bei Euter gründlichen Kennerschaft sagen:<lb/>
Welcher von euren beiden Schülern, Messis und Dagobert, verspricht<lb/>
ein grössrer Meister zu werden? Für wen Ihr Euch entscheidet, dem<lb/>
geb’ ich meine Tochter, und dem verlob’ ich sie noch heute.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Das ist eine schwierige Probe! Nehmt mir’s nicht<lb/>
übel, Freund, Ihr betrachtet das wie das Soll und Haben in Euren<lb/>
Büchern — als ob sich in übersinnlichen Dingen so leicht rechnen<lb/>
liesse. Der Eine kann nach Nord wandern, der Andere nach Süd, und<lb/>
doch kann Jeder die Unsterblichkeit in seinem Ränzel tragen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Wer hätte das gedacht! Ich versah mich wahrhaft<lb/>
einer leichtern Entscheidung. Ich meinte, Ihr würdet unbedingt für<lb/>
Dagobert stimmen. Lehr’ und Erziehung haben an ihm längst gethan,<lb/>
was Messis erst anfängt. Ihr wisst, was Hänschen nicht lernt —</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Ueber Eure bürgerliche Weisheit! Wer lehrt dem<lb/>
Vogel das Fliegen und dem Fisch das Schwimmen? Die Natur ist<lb/>
eine Riesin, davon ihr andern Menschen nur die Fussspitzen seht im<lb/>
kleinen Leben. Das Haupt überragt alle Wolken und Sterne und vor<lb/>
allem Andern Euere Blicke.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Sind die natürlichen Gaben des Messis so gross?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Ich will Euch ein Beispiel davon geben. Als er im<lb/>
vorigen Spätherbst mit dem Staube der Flamänder-Strasse bedeckt zu<lb/>
mir heraufkam und mich bat um Aufnahme in meine Schule, da hiess<lb/>
ich ihn eine Probe machen und gab ihm ein Vorlagblatt zum Copiren.<lb/>
Er aber zog ein Blatt hervor, das er schon bei sich hatte, und sagte:<lb/>
Ich hörte gestern Abend in dem Weinhause, wo ich einkehrte, Euern<lb/>
Namen nennen, als Ihr in der Mitte Eurer Schüler ein fröhlich’ Po-<lb break="no"/>
culiren hieltet. Da fasst’ ich Euch scharf ins Auge, und auf meiner<lb/>
Stube zeichnete ich Euch nach. Seht zu, ob Ihr getroffen seid. Und<lb/>
er zeigte mir eine Handzeichnung — es war die beste Skizze, die man<lb/>
von meinem Kopfe nehmen kann. Ich vermeinte, der Blitz schläg’<lb/>
in mich!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Das ist wunderbar!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Und wie er nun in meiner Schule sitzt, so ist’s, als<lb/>
gäb’ es nichts Neues für ihn, als hätt’ er Alles längst schon gewusst,<lb/>
und erinnerte sich nur wieder durch mein Hinzuthun daran. Ich scheine<lb/>
mehr sein Gehilfe als sein Lehrer. Wie aus der reifen Olive das Oel von<lb/>
selbst fliesst, so kommen die richtigen Linien und Striche ungezwungen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>