<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0230.xml" prev="WR-01-01-06_n0229.xml" next="WR-01-01-06_n0231.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 230</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0230"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0068">
                  <title level="a">Wiener Kunst und Kunstkritik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="220" to="226"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0220.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0070">
                  <title level="a">Die Theatercensur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="235" to="237"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0235.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0033">Stiglitz, Dr. Maximilian</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">230</fw>
               <fw type="ctext">SERVAES.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Personen und all die vielen kleinen Regisseurkünste, durch die man den<lb/>
Zuschauer in Illusion hält, all diese Dinge sind nach wie vor aufs Pein-<lb break="no"/>
lichste beachtet und mit raffinirtem Aufwand technischer Mittel vor-<lb break="no"/>
gebracht. Auf diese rein artistische Meisterschaft will Ibsen auch da<lb/>
nicht Verzicht leisten, wo er ihrer eigentlich nicht mehr bedarf. Er<lb/>
will niemals vergessen machen und auch vor sich selber nicht ver-<lb break="no"/>
gessen, dass er »vom Handwerk« ist, und wie viel er uns auch mag<lb/>
andeuten und zeigen wollen <hi rend="text-spaced">hinter</hi> den Dingen — die Dinge selbst<lb/>
setzt er doch stets klar und scharf in voller Tagesbeleuchtung vor<lb/>
uns hin, und dann erst mag in Gottesnamen der Geistertanz beginnen<lb/>
um die Dinge herum, und die Dinge hinten nach alle miteinander über<lb/>
den Haufen werfen.</p>
            <p>Die Personen in Ibsen’s neuestem Drama traten uns entgegen<lb/>
als gute tüchtige Menschen, die vielleicht etwas schrullenhaft sind und<lb/>
nicht immer freundlich, die aber doch alle von wackeren redlichen<lb/>
Absichten erfüllt sind und der Menschheit dienen wollen auf ihre<lb/>
Art. Sie gehören der guten Gesellschaft an und haben jedenfalls nicht<lb/>
die Tendenz, sich principiell wider die herrschenden Satzungen auf-<lb break="no"/>
zulehnen. Trotzdem thun sie im Verborgenen und, wenn es sein<lb/>
muss, auch offenkundig allerhand, das wider diese Satzungen verstösst,<lb/>
und Einer ist darüber zu Fall gekommen. Das war vor vielen Jahren<lb/>
schon, und damals wurde der Bankdirector Borkman gefänglich ein-<lb break="no"/>
gezogen, weil er sich an den ihm anvertrauten Depots vergriffen hatte.<lb/>
Jetzt ist er schon acht Jahre aus dem Gefängniss heraus, und er steht<lb/>
vor uns als ein würdiger alter Herr in schwarzem Rock und mit<lb/>
weisser Cravatte. Freilich, er lebt ein völlig einsames Leben, aber er<lb/>
hat in seinem Geist noch keineswegs mit der Menschheit da draussen<lb/>
abgeschlossen. Er glaubt fest daran, dass diejenigen, die ihn früher<lb/>
gebraucht haben, ihn auch jetzt noch brauchen und dass sie eines<lb/>
Tages zu ihm kommen werden, um ihn aufs Neue an die Spitze<lb/>
der Bank zu berufen, gleichwie einen entlassenen Wallenstein oder ge-<lb break="no"/>
stürzten Napoleon an die Spitze des nur von ihm zu befehligenden<lb/>
Heeres.</p>
            <p>Das ist natürlich ein Wahn. Es ist eine Construction von Leben,<lb/>
die nur ihm gehört. In Wirklichkeit denkt Niemand daran, ihn zurück-<lb break="no"/>
zuberufen. Er selbst aber, Borkman, könnte ohne diesen Wahn nicht<lb/>
leben. Es ist das Gespenst in ihm, das diesen Wahn unterhält, sein<lb/>
unbezwinglicher, unauslöschlicher Machtwille. Der ist sein Lebenselement,<lb/>
das alles Uebrige sich unterwerfen muss, das Alles niedertritt, aber auch<lb/>
Alles zu ertragen weiss, so lange die Illusion einer unumschränkten<lb/>
Machtfülle noch lebendig bleibt. Bei Borkman wächst sich das Gespenst<lb/>
zum Dämon aus, der der ganzen Persönlichkeit etwas Fascinirendes,<lb/>
Berückendes gibt. Und dieser Dämon führte den Menschen empor zur<lb/>
schwindelnden Höhe, um ihn dann kaltherzig herunterstürzen zu lassen.<lb/>
Aber selbst im Sturze machte er den Menschen noch gewaltig, und in<lb/>
der Erniedrigung machte er ihn hoheitsvoll.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>