<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0722.xml" prev="WR-01-02-19_n0721.xml" next="WR-01-02-19_n0723.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 722</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0722"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0237">
                  <title level="a">Die zwei Frauen des Bürgers von Brügge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="717" to="721"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0239">
                  <title level="a">Fragen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="728" to="729"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0728.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>MAURICE MAETERLINCK.<lb/>
                  <hi rend="text-spaced">Von</hi>
                  <hi rend="text-spaced">Dr</hi>. <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">Paul Bornstein</hi>
                  </rs> (<hi rend="text-spaced">Berlin</hi>).</title>
            </ab>
            <p>Schwüles, schweres Dunkel. — Verworren, eine schwarze Masse,<lb/>
starren die Kronen der Bäume ringsher. Aus blühenden Gärten steigt<lb/>
der helle Duft der purpurnen Rosen; seltsam, gleich winkenden Händen,<lb/>
Todtenhänden, schimmern die weissen, jähen Lilien in der unbestimmten<lb/>
Finsterniss. Und tiefes Schweigen über der Runde. Nur eine Nachtigall,<lb/>
wohl aus dem Schlummer erwacht, singt ihr träumendes Lied — ein-<lb break="no"/>
sam, in suchender Sehnsucht, in bebender Süsse wallen die Töne und<lb/>
wandeln durch die Stille; so wandelt eine irrende Seele ruhlos durch<lb/>
den Frieden der Nacht. Und sie verhallen in leiser Klage. Hinter<lb/>
dunklen Wolken steht der Mond; in irren Reflexen, bald hier, bald<lb/>
dort aufblitzend, huscht sein müdes, bleiches, räthselvolles Licht. Fern,<lb/>
unendlich fern nur schimmert ein blasser Stern — ist’s nicht, als ob<lb/>
die Geister unserer Todten von ihm herniedergrüssten? In ver-<lb break="no"/>
schwimmenden Contouren entkörpert steht alles Körperliche; durch-<lb break="no"/>
geistigt erscheint das All. Perspectiven der Ewigkeit thun sich auf.<lb/>
Hörst du den tiefen Athem der heiligen Nacht? Fühlt schauernd dein<lb/>
Herz den Hauch der Fernen, fühlt es das Weben geheimnissvoller Un-<lb break="no"/>
endlichkeiten, in denen Vergangenheit und Zukunft verfliesst, Leben und<lb/>
Tod sich zum Bunde die Hand reichen? Erwacht deine Seele vom<lb/>
dumpfen Schlummer des Alltags, ahnt sie ihre eigenen Tiefen und<lb/>
erkennt sich in ihrer Unendlichkeit? Siehe, sagt die unendliche Natur,<lb/>
das bist du. Du bist mehr, o Mensch, denn du dir träumen lassest im<lb/>
grellen Getriebe und dem Lichte des Tages, das kein Erbarmen kennt.<lb/>
Tief ist deine Seele, ewig und unendlich gleich mir; Perlen trägt sie<lb/>
an ihrem Grunde. Willst du sie haben? Gehe denn, schaue in dich —<lb/>
steige hinab in die Tiefen deiner Seele. Erkenne dich selbst!</p>
            <p>Es ist einer unter den jungen Poeten, der hat sich erkannt<lb/>
in seinen Höhen und Tiefen, der ist hinabgestiegen bis auf den<lb/>
Grund der Seele und brachte uns von den köstlichen Perlen. Still ist<lb/>
seine Poesie und tief und geheimnissvoll wie die dunkle Sommernacht;<lb/>
voll Mondenlicht und Nachtigallensang ist sie und auch so duftdurch-<lb break="no"/>
haucht und schwül und traurig süss. Der Hauch des Geheimnisses<lb/>
liegt über ihr und der Schatten seltener Erkenntniss und der müde<lb/>
Friede, der doch nur friedlose Sehnsucht ist.</p>
            <p>Fern und seltsam klingt dieses Poeten Stimme. Nicht Alle verstehen<lb/>
sie. Wann hätte die Menge den Einsamen verstanden? Wann ihn, den Un-<lb break="no"/>
verstandenen, nicht beschimpft und verhöhnt — den weissen Raben?<lb/>
Aber die ihn verstehen, müssen ihn lieben, denn sie fühlen ihn sich<lb/>
nahe, nahe in den Weihestunden des Lebens, da die Seele ihre Aufer-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>