<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-03-02-17_n0395.xml" prev="WR-03-02-17_n0394.xml" next="WR-03-02-17_n0396.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 3, Bd. 2, Nr. 17, S. 395</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="03"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0395"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1899-01-01">1899</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0698">
                  <title level="a">»Schicksale einer Seele«. Von Dohm</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 3, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="392"/>
                  <idno type="fn">WR-03-02-16_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0234">Ceconi-Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0699">
                  <title level="a">»Blaubart und Ariane«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 3, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="393" to="415"/>
                  <idno type="fn">WR-03-02-17_n0393.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0700">
                  <title level="a">Literarische Schauspieler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 3, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="416" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-03-02-17_n0416.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="act-start"/>
            <ab>
               <title>ERSTER ACT.</title>
            </ab>
            <p>Weite und prächtige Marmorsäulenhalle in Blaubarts Palast. Draussen, d. h. hinter<lb/>
den Fenstern des Hintergrundes, eine aufgeregte Volksmenge, die zwar nicht sicht-<lb break="no"/>
bar ist, sich aber durch ihr abwechselnd angsterfülltes, unruhiges und bedrohliches<lb/>
Geschrei, durch plötzliche Bewegungen und Hin- und Herwogen deutlich bemerkbar<lb/>
macht. Es ist Abend; die Kronleuchter sind angezündet, und die grossen und tiefen<lb/>
Fenster, die den ganzen halbrunden Hintergrund des Saales ausfüllen, stehen offen.<lb/>
Gleichfalls im Hintergrunde, etwas mehr nach links, eine verschlossene Thür.</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>STIMMEN IN DER MENGE:</p>
            <p>Habt Ihr sie gesehen? — Ja, wir waren alle oben auf der Anhöhe. — Sie<lb/>
gieng neben dem Wagen her. — Das ganze Dorf erwartete sie dort. — Ist sie<lb/>
schön? — Oh, wie eine Königin auf Reisen. — Wie eine Heilige, wenn sie<lb/>
lächelt. — Und ihre Augen? Sahet Ihr ihre Augen? — Sie blickte mich an. —<lb/>
Mich auch. — Mich auch. — Sie sieht aus, als liebte sie alle Menschen. — Sie<lb/>
scheint die Schönste im ganzen Reiche. — Eine solche Schönheit ist noch nie<lb/>
gesehen worden. — Ich habe gehört, zwanzig Männer aus der Stadt wären ihr<lb/>
gefolgt. — Warum? — Weil sie sie lieben. — Wo sind sie? — Sie sind dort<lb/>
hinter den Linden. — Sie verstecken sich. — Sie erwarten sie. — Ich sah<lb/>
etliche unter ihnen weinen. — Ich glaube, in den Strassen wurde geweint. —<lb/>
Er soll sie nicht haben. — Nein, nein, sie ist zu schön. Er soll sie nicht haben!<lb/>
— Von wo kommen sie? — Sie ziehen über die kleine rothe Brücke. — Nein,<lb/>
nein, ich sehe Fackeln zwischen den Baumreihen. — Da ist auch der grosse<lb/>
Wagen zwischen den Bäumen. — Wie heisst sie? — Ariane. — Warum ist<lb/>
sie gekommen? — Das wäre also die sechste! — Nein, nein, es ist genug, es<lb/>
ist genug, er zieht das Unglück auf sich. — Alles Getreide ist verdorben. —<lb/>
Meine sechs Getreideschober sind abgebrannt. — Er soll sie nicht haben. —<lb/>
Er ist toll! hu! hu! hu! Er soll sterben! Er soll sterben! Legt Feuer an! —<lb/>
Wir haben unsere Heugabeln mit. — Und ich meine Sense. — Achtung! —<lb/>
Sie kommen in den Hof. — Kommt, wir wollen sehen. — Es geht nicht. —<lb/>
Die Thüren sind zu. — Wartet doch hier auf sie. — Es heisst, sie wusste alles.<lb/>
— Und sie hat sich nicht gefürchtet? — Nein. — Heiliger Himmel! — Sie<lb/>
weiss alles? — Was weiss sie? — Was ich auch weiss. — Aber was weisst<lb/>
Du? — Dass sie alle nicht todt sind. — Nicht todt? — Oh, das ist doch <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Ich habe gesehen, wie sie beerdigt wurden. — Ich auch, — Eines Abends, als<lb/>
ich vorübergieng, habe ich singen hören. — Ich auch. — Ich auch <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>(In diesem Augenblicke steckt EIN KIND, das sich am Fensterkreuz festklammert,<lb/>
den Kopf durch eines der Fenster in den Saal.)</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DAS KIND:</p>
            <p>Es ist niemand im Saale! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>(DREI ODER VIER andere erschrockene KÖPFE erscheinen an den anderen<lb/>
Fenstern.)</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DIE KINDER AN DEN FENSTERN:</p>
            <p>Es ist niemand im Saale! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>