<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0811.xml" prev="WR-01-02-21_n0810.xml" next="WR-01-02-21_n0812.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 811</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0811"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0258">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="808" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0808.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAURICE MAETERLINCK.</fw>
               <fw type="pn">811</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">fassen und mich begnügen, auf den wundersamen Zauber der Grotten-<lb break="no"/>
scene nachdrücklich zu verweisen. Im Kerker der meerumflutheten<lb/>
Grotte finden sich die Liebenden wieder, sie reissen die Binden von<lb/>
den Augen und finden sich inmitten magischen Glanzes: mit blauem,<lb/>
zauberhaftem Licht übergiesst das schimmernde Meerwasser Alles<lb/>
ringsher, höchste Liebesseligkeit romantisch-symbolisch verklärend. Jähe<lb/>
Schritte von oben, die Retter sind’s — grell und fahl bricht das Licht<lb/>
des Tages herein, der magische Glanz erbleicht, das Paradies versinkt<lb/>
in kalte und starrende Oede. So tödtet erbarmungslos das grelle Licht<lb/>
der Wirklichkeit zwei Herzen, indem es ihnen die Träume tödtet, in<lb/>
denen sie glücklich waren. Vergiftet sterben sie hin, von Zimmer zu<lb/>
Zimmer mit letzten Rufen einander suchend. Es ist das stille Sterben<lb/>
Melisandens, ein leises Hinübergleiten in ein besseres Jenseits: »es war<lb/>
das Licht, das kein Erbarmen gehabt«.</p>
            <p>Tiefer noch angelegt ist das herrliche Drama »Aglavaine und<lb/>
Sélysette«, dessen Dialog nur hie und da an einer gewissen philo-<lb break="no"/>
sophischen Hypertrophie krankt. Zwei Frauen stehen einander gegen-<lb break="no"/>
über rivalisirend um die Liebe des Mannes, der, haltlos schwankend,<lb/>
zwischen ihnen steht. Sélysette ist ein frohes, liebenswürdiges, aber un-<lb break="no"/>
bedeutendes Geschöpf, bis Aglavaine in ihren Kreis tritt und, ohne es<lb/>
zu wollen, ihren Gatten an sich fesselt. Im Schmerz reift Sélysette<lb/>
heran, im Schmerz erschliessen sich die Tiefen ihrer Seele. Die Seelen-<lb break="no"/>
schönheit Aglavaines weckt die ihre. Aus den Rivalinnen werden<lb/>
Freundinnen, die — jede der anderen — das Opfer ihrer Liebe<lb/>
bringen wollen. Wundervoll sind diese zwei Frauenseelen gezeichnet.<lb/>
Im Ringen um den Preis innerer Schönheit siegt die arme, kleine<lb/>
Sélysette über die ernste und hochgemuthe Aglavaine. Diese will ab-<lb break="no"/>
reisen; Sélysette aber fasst den Plan, sich selbst dem Glück der an-<lb break="no"/>
deren aufzuopfern. Sie will sterben. Bei Tag steigt sie mit der kleinen<lb/>
Schwester auf den Thurm, zu dem sie den goldenen Schlüssel wieder-<lb break="no"/>
gefunden — aber sie kann es nicht; die Sonne scheint so golden, und<lb/>
die Blumen duften so hell — die Stimme des Lebens ist noch zu<lb/>
mächtig in ihr. So geht sie unbeugsamen Willens des Nachts. Da die<lb/>
langen Schatten sinken und der letzte Strahl der Sonne verblichen,<lb/>
findet sie den Muth des Todes. Und noch dem Tod lügt sie ins<lb/>
bleiche Gesicht: gestürzt sei sie, nicht habe sie sich hin abgeworfen.<lb/>
Sie will die Geliebte vor der Qual des Gewissens bewahren. Es ist<lb/>
das Lied von der entsagenden Liebe in seiner Reinheit und unend-<lb break="no"/>
lichen Trauer.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Ein Träumer ist Maeterlinck und ein Phantast. Eine dunkel-<lb break="no"/>
glühende und suchende Seele. Ein Sohn des Fin de siècle mit leise<lb/>
schwingenden, saugenden Nerven. Ein Primitiver nicht aus Naivetät,<lb/>
sondern aus Raffinement. Worte fand er, die keiner sprach, über<lb/>
Dinge, die keiner je vor ihm geschaut, Wirkungen, die keiner erzielt,<lb/>
mit Mitteln, die so keiner gebraucht. Keinem hat er zu danken, dieser<lb/>
Seelenkünder, er ist selbsteigen und original durchaus. Er steht allein:</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>