<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0195.xml" prev="WR-02-01-05_n0194.xml" next="WR-02-01-05_n0196.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 195</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0195"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0341">
                  <title level="a">Jung-Münchens Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0130">Strindberg, Frieda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0342">
                  <title level="a">Gold </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="210"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0131">Gemberg, Adine</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JUNG-MÜNCHENS KUNST.</fw>
               <fw type="pn">195</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">
               <hi rend="text-spaced">Münchner</hi> Ausstellung machte. Alles umschmeichelte den Schönheits-<lb break="no"/>
sinn, Alles die Lebensfreude. Da waren plätschernde Cascaden zwischen<lb/>
grünen Büschen und darum weisse Statuen. — Da war eine lange<lb/>
Halle alter Gobelins, fein abgetönt, still, sänftigend, Damaststühle in<lb/>
verblichenem Gelb, verblichenem Grün erhöhten die Wirkung. Und in<lb/>
der Mitte ein Springbrunn: ein weites patinaüberzogenes Becken, über<lb/>
das sich ein jugendschlanker Narciss von edelster Schönheit beugt. Die<lb/>
Stadt München hat das Denkmal erworben.</p>
            <p>Ein anderer Saal fand sich, von dessen Bogenfenster aus man<lb/>
den botanischen Garten überblickt. Am schwarzen Eisenstabgitter<lb/>
rankten Rosen empor. In einer Fensterecke stand eine antike Aphro-<lb break="no"/>
ditenstatue — blüthenweiss, ein blüthengleicher Leib, neben ihm Purpur-<lb break="no"/>
sammt mit Gold gestickt. Der Saal war mit Werken retrospectiver<lb/>
Kunst voll. Von den Wänden leuchtete Tizian’s weisses Fleisch —<lb/>
Rubens’ üppige Sinnlichkeit. Palmen neigten sich dazwischen. Die<lb/>
Decke: tiefblaue Stukkatur mit Gold. Schräg den Raum abtheilend,<lb/>
stand ein zartblauer japanischer Seidenschirm da <milestone unit="3dots"/> dahinter alte,<lb/>
braune Ledertruhen <milestone unit="3dots"/> die Farben schlugen, hoben, vermählten sich<lb/>
zu dem raffinirtesten Genusse, den die Neuzeit und vielleicht jemals<lb/>
eine Zeit hervorgebracht.</p>
            <p>Der moderne praktische Lebensgenuss, den die Ausstellung<lb/>
lehrte, gipfelte in den beiden Zimmerchen, die von Münchener Künst-<lb break="no"/>
lern eingerichtet waren. Jedes Stück darin war ein Juwel. Da hingen<lb/>
Vorhänge mit Stickereien von Obrist, die ganz leichter Velvet waren<lb/>
und wie schwere Peluche aussahen — da stand aus Zirbelholz ein<lb/>
Bücherschrank, den Hans v. Berlepsch selbst gezeichnet, selbst ge-<lb break="no"/>
schnitzt, gemalt, ja dem er sogar eigenhändig die eisernen Klammern<lb/>
beigegeben. Leuchter und Teppiche, Tische, Schränke, Truhen —<lb/>
nichts war in den Räumen, das nicht zugleich ein Meisterwerk ge-<lb break="no"/>
wesen wäre.</p>
            <p>Nicht mehr die Malerei um der Malerei willen — Kunst der<lb/>
Kunst zuliebe! Bilder und Statuen waren nur mehr ein Theil des<lb/>
Ganzen, und das Ganze sollte zu nichts dienen, als den Menschen mit<lb/>
Schönheit zu umgeben, mit Genuss.</p>
            <p>Die Göttin Kunst, zu der man früher betete, war eine Ewige.<lb/>
Doch wir sind Alltags-, Eintagsmenschen. Und diesen einen Tag, den<lb/>
wollen wir uns schmücken. Die vierundzwanzig Stunden müssen langen<lb/>
zum Kämpfen und — zum Siegen.</p>
            <p>Die natürliche Schlussfolgerung dieses allgemeinen Hastens, Ge-<lb break="no"/>
niessenwollens ist eine leichtere Art und Gattung in der Kunst. Die<lb/>
Dramatik wendet sich immer mehr dem Einacter zu, Skizze und<lb/>
Feuilleton entfalten sich mehr und mehr.</p>
            <p>Die modernsten Blätter bringen nur mehr kurze, concentrirteste<lb/>
Geschichten; wir meinen die einzigen deutschen illustrirten Schriften,<lb/>
die den Namen »modern« verdienen, die »Jugend« und »Simplicissimus«.<lb/>
Und diese Geschichten, Lebensgeschichten, gibt zumeist die beigesellte<lb/>
Zeichnung wieder.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>