<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0843.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0842.xml"
     next="WR-02-02-22_n0844.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 843</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0843"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">STÉPHANE MALLARMÉ.</fw><fw type="pn">843</fw></fw><p rend="no-intend">muss dem Leser die Stimmung, die der Dichter auszudrücken gedachte,<lb/>
suggerieren.</p><p>Sicherlich sind die kleinen Prosadichtungen des Baudelaire<lb/>
im ganzen entzückend, dennoch sind manche darunter allzu weit-<lb break="no"/>
schweifig und ergehen sich oftmals in ferner liegenden Einzelnheiten,<lb/>
die ihre Wirkung abschwächen. Ihnen scheinen nur die des Mallarmé<lb/>
an Formvollendung und Quintessenz des Inhaltes weit überlegen. Jene<lb/>
Skizzen: »Le Fusain«, »Le petit Saltimbanque«, »La Pipe«, »Plaintes<lb/>
d’Automne«, »Frissons d’hiver«, »L’Ecclésiastique« und einige andere,<lb/>
die der belgische Verleger Deman im Jahre <date>1891</date> unter dem Titel:<lb/>
»Pages« vereinigte, bilden in ihrer grossen Klarheit und Verständ-<lb break="no"/>
lichkeit, einen lebhaften Gegensatz zu Mallarmés sonstigen Werken,<lb/>
ein Winkelchen, das allen zugänglich ist, an dem sich alle erfreuen<lb/>
können.</p><p>Aber um den Prosaschriftsteller Mallarmé erschöpfend zu kennen,<lb/>
ist es nothwendig, nebst seinen kunstkritischen Essays, die unter dem<lb/>
Namen: »La Musique et les Lettres« vereinigt sind, auch seine Über-<lb break="no"/>
setzung der poetischen Werke des Edgar Poe, seine Vorreden zu<lb/>
»Vathek« und seinen Vortrag über Villiers de l’Isle Adam kennen<lb/>
zu lernen.</p><milestone unit="asterismUp"/><p>Als Schluss dieses Überblickes über die Kunstanschauung des<lb/>
Mallarmé und zur Charakterisierung seines Lebenswerkes, über das<lb/>
sich heute noch kein Urtheil fällen lässt, das aber jedesfalls Achtung<lb/>
gebietet, als das Werk, in das ein gewaltiger, vornehmer Künstler<lb/>
seine ganze Seele legt, und um des leidenschaftlichen Ernstes willen,<lb/>
womit er nach einer neuen Ästhetik strebt, möge folgendes Bruchstück<lb/>
eines Briefes von ihm hier Platz finden: »Je crois que la littérature,<lb/>
reprise à sa source, qui est l’art et la science, nous fournira un<lb/>
théâtre, dont les représentations seront le vrai culte moderne; un<lb/>
livre, explication de l’homme, suffisante à nos plus beaux rêves. Je<lb/>
crois tout cela écrit dans la nature de façon, à ne laisser fermer les<lb/>
yeux qu’aux intéressés à ne rien voir. Cette oeuvre existe, tout le<lb/>
monde l’a tentée sans le savoir, il n’est pas un génie ou un pitre,<lb/>
ayant prononcé une parole, que n’en ait retrouvé un trait sans le<lb/>
savoir. Montrer cela, et soulever un coin du voile de ce que peut être<lb/>
pareil poème, est dans un isolement mon plaisir et ma torture.«</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
