<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0234.xml" prev="WR-02-01-06_n0233.xml" next="WR-02-01-06_n0235.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 234</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0234"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0347">
                  <title level="a">Johannes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="234" to="235"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0234.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0134">Wengraf, Richard</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>JOHANNES.<lb/>
Ein Beitrag zur Geschichte der Reclame und des Snobismus.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Richard Wengraf</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Habent sua fata libelli. Die Bücher und die Büchlein haben ihre<lb/>
Lebensschicksale, und es ist nur bedauerlich, dass diese Schicksale oft<lb/>
weitaus das Interessanteste an den Büchern sind. Aber auch die Theater-<lb break="no"/>
stücke haben ihre Geschicke, und je mehr ein Stück davon erfahren<lb/>
hat, um so besser ist es — nicht für das Drama, sondern für<lb/>
den Director und den tantièmenfrohen Autor. Ein ganz besonderer<lb/>
von Bühnenleitern und Autoren mit Recht geschätzter Glücksfall ist<lb/>
es, wenn ein Stück von der Censur verboten und später freigegeben<lb/>
wird. So kann die Censur der Dichtkunst fördernd unter die Arme<lb/>
greifen, und wem der Herr Polizeipräsident wohl will, den züchtigt er —<lb/>
mit Aufführungsverboten. Nur sollte die Censur etwas sparsamer mit<lb/>
ihren Reclamemitteln umgehen, denn am Ende wird das Stück ja doch<lb/>
gegeben, und es zeigt sich dann oft, dass die Aufführung mindestens<lb/>
ebenso überflüssig war wie das Aufführungsverbot.</p>
            <p>Einen neuen Beweis für diese alte Thatsache erbrachte die<lb/>
jüngste Première des Deutschen Theaters,1) Sudermann’s »Johannes«.<lb/>
Berlin ist, wenn auch keine <hi rend="text-spaced">Theater</hi>-, so doch eine Premièrenstadt<lb/>
ersten Ranges. Es ist die Stadt der »Bomben«-Erfolge und der »schmach-<lb break="no"/>
vollen« Niederlagen, die Stadt des Theaterradaus par excellence. Und<lb/>
zu einer Sudermann-Première geht der Berliner stets in der angenehmen<lb/>
Erwartung, zischend oder klatschend Literaturgeschichte zu machen<lb/>
oder wenigstens machen zu hören. Gespannter als je sah das Publicum<lb/>
dieser Erstaufführung entgegen. Seit die Johannestragödie durch<lb/>
ministerielle Entscheidung freigegeben worden war, lautete die erste<lb/>
Frage, wenn zwei Bekannte sich trafen: »Haben Sie schon ein Billet?«<lb/>
Man fügte gar nicht mehr hinzu »zum Johannes«, denn wozu hätte<lb/>
man auch sonst ein Billet haben sollen? Eine Woche vor der Aufführung<lb/>
waren in der Directionskanzlei des Deutschen Theaters 15.000 An-<lb break="no"/>
meldungen eingetroffen, und für fünf Vorstellungen war das Haus im<lb/>
Vorhinein ausverkauft. Das sind Cassenerfolge, wie sie weder Henrik<lb/>
Ibsen noch Gerhart Hauptmann je zu verzeichnen hatten. Endlich kam<lb/>
der grosse Samstag. »Johannes«, Tragödie in fünf Acten und einem<lb/>
Vorspiel, stand auf den Placaten zu lesen, darunter ein Verzeichniss<lb/>
von beinahe vierzig Personen. Und es ward Abend, und ganz Berlin<lb/>
strömte in die Schumannstrasse und auf jedem dritten Platze fast eine</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) <date>15. Jänner 1898</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>