<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0300.xml" prev="WR-02-01-08_n0299.xml" next="WR-02-01-08_n0301.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 300</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0300"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">300</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">seine eigenen Worte — sich Schritt für Schritt hatte erkämpfen müssen.<lb/>
Das hatte ihn gepeinigt, das hatte ihn beinahe zu Gefühlen von Hass<lb/>
gegen mich getrieben. Darum musste er sein Glück nun doppelt so<lb/>
hoch schätzen, weil ich mich hier einmal zurückzog; und was sie an-<lb break="no"/>
beträfe, so kannte ich sie nicht, verstünde sie nicht. Sie sei unglücklich,<lb/>
aber schwach; eine Wahl fiele ihr so schwer, sie zöge es vor, sich<lb/>
dem Gefühle des Augenblicks hinzugeben, statt das bindende Ver-<lb break="no"/>
sprechen zu halten. Wenn diese ihre Schwachheit mir zugute gekommen<lb/>
sei, sei es doch ich, sein bester, sein einziger Freund — sein Leben<lb/>
sei ein ununterbrochenes Leiden gewesen, weil er hätte verstehen<lb/>
können, dass er der Geringere war; jetzt sei es lauter Glück, weil ich<lb/>
sie ihm abtrete. Und nun musste, nun sollte eine Entscheidung dem<lb/>
»Anderen« gegenüber getroffen werden (er nannte den jungen Forst-<lb break="no"/>
rath nicht gern beim Namen), und ich müsse und solle ihm helfen.</p>
            <p>Welch eine Demüthigung für mich! Meine ganze eigene Aus-<lb break="no"/>
einandersetzung jetzt zu ihrer Vertheidigung umgedreht, jede kleine<lb/>
Einwendung zu ihren Gunsten ausgenutzt, ganz, wie ich es ihm hätte<lb/>
dictirt haben können; und dabei auch kein Schatten von Zweifel, keine<lb/>
Spur von Befürchtung. Ich sei es ja gewesen, ich und wieder ich, dem<lb/>
kein Wesen widerstehen könne, der sie dazu gebracht habe, zu wanken.<lb/>
Ja, wäre es ein »Anderer« als ich gewesen — aber eben ich sei es<lb/>
gewesen. Und seine Wangen glühten, und seine Augen strahlten, und<lb/>
er drückte mir die Hand zum Danke — und ich sass da, ohnmächtig,<lb/>
waffenlos gegenüber dieser jungen, unerfahrenen Liebe, der ich gegen<lb/>
meinen Willen meine Huldigung darbringen musste, weil ich noch Ehr-<lb break="no"/>
furcht im Herzen besass gegenüber der hinreissenden Blindheit der<lb/>
Jugend, gegenüber ihrer Siegesfreude mitten in der Verirrung und<lb/>
Niederlage.</p>
            <p>Dann brachte ich ihn endlich ins Bett. Er schlief auch. Er war<lb/>
ja sieben Jahre jünger als ich.</p>
            <p>Und während ich die Lampe auf dem Tische noch brennen liess,<lb/>
stand ich an dem offenen Fenster. Das war mir in den letzten Tagen<lb/>
eine Zuflucht geworden.</p>
            <p>Sein Aussehen am nächsten Vormittage war beinahe besorgniss-<lb break="no"/>
erregend. Armer Freund! Ich redete ihm ernst und eindringlich zu,<lb/>
abzureisen. Er verlangte zwei Tage Aufschub, die ich ihm gegen das<lb/>
Versprechen einräumte, den Ort während dieser beiden Tage nicht<lb/>
ohne meine Begleitung zu verlassen.</p>
            <p>Er schrieb einen Brief und steckte ihn selbst in den Briefkasten<lb/>
draussen. Er packte ein und packte wieder aus, genoss nichts bei den<lb/>
Mahlzeiten, und in der Dämmerung, da wir bei einander sassen, brach<lb/>
er in Weinen aus.</p>
            <p>Ich legte die Hände um seinen Hals und bat ihn, mich einen<lb/>
Wagen bestellen zu lassen, damit wir sofort von hier fortkommen könnten.</p>
            <p>Er stiess mich von sich und erinnerte mich an mein Wort, noch<lb/>
zwei Tage warten zu wollen. Ich kam mit Gegenvorstellungen; er nahm<lb/>
seinen Stock und ging hastig hinaus in die Dunkelheit.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>