<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0916.xml" prev="WR-01-02-24_n0915.xml" next="WR-01-02-24_n0917.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 916</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0916"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">916</fw>
               <fw type="ctext">RILKE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">beleidigtes Gesicht macht. Aus dem beleidigten Gesicht wird eine ganze<lb/>
Eifersuchtsscene. Die Ursache davon: Onkel Adolf Krebs. Onkel Adolf<lb/>
lehrt Agnes nämlich Schiller lieben und Meyerbeer verachten. Das ist<lb/>
aber nur so nebenbei. Eigentlich liebt er sie, so wie er die Musik liebt,<lb/>
auf die er auch hat verzichten müssen. Nun kämpft er einen argen<lb/>
Kampf; er besiegt seine Sehnsucht und gibt Jordan sogar Geld, um<lb/>
die Heirat zu ermöglichen. Soweit ist Alles verheissungsvoll. Am Ende<lb/>
des ersten Actes weiss man: zwischen dem Onkel Adolf und der jungen<lb/>
Frau sind trotz des entsagenden Geständnisses des alternden, hässlichen<lb/>
Mannes feine und leise Fäden gespannt, die bis zum Jahre <date>1896</date> (da<lb/>
spielt, laut Theaterzettel nämlich, der letzte, fünfte Act) reichen können.<lb/>
Und man interessirt sich für Onkel Adolf. Der Zwischenact ist lang<lb/>
genug, um zu combiniren. Vielleicht tritt der alternde Onkel doch nicht<lb/>
ganz zurück vor dem Handlungsreisenden, der so schön, dumm und ge-<lb break="no"/>
scheitelt ist?</p>
            <p>Aber dann kommt der zweite Act und mit ihm das Jahr <date>1872</date>.<lb/>
Jordans sind in Heringsdorf und haben einen Buben. »<hi rend="text-spaced">Er</hi>« unterhält<lb/>
sich ganz ausgezeichnet, geht nach der neuesten 1870er Mode und<lb/>
spielt mit den Kindern der reichen Frau Wiener (Else Lehmann) Seil-<lb break="no"/>
tänzer, indem er seine Finger wandern lässt auf den Armen draller<lb/>
Kindergärtnerinnen. »Sie« ist ganz einsam geworden, ganz ängstlich und<lb/>
hat ein graues Kleid an. Da kommt plötzlich Onkel Adolf an. Nur für<lb/>
zwei Stunden fährt er nach Heringsdorf, um Agnes zum Geburtstag<lb/>
nachträglich zu gratuliren. Eigentlich ist es damit aber so wie einst<lb/>
mit Schiller und Meyerbeer; im Grunde will er etwas ganz Anderes.<lb/>
Nämlich: von Jordan das Geld wieder haben, dessen Rückzahlung<lb/>
der über alle Termine hinaus verzögert hat. <hi rend="text-spaced">Jetzt muss</hi> Onkel Adolf<lb/>
das Geld haben; denn er und Agnes’ Vater sind »pleite« und sogar die<lb/>
Depositen sind angegriffen. Jordan thut sehr gross und verachtungsvoll,<lb/>
will »den Bettel« zahlen und verbietet dem Onkel Adolf und »der<lb/>
ganzen Bande« sein Haus. Der hat nur noch Zeit, ein zages Geständ-<lb break="no"/>
niss seines Lieblings Agnes anzunehmen und ihr zum Abschied einen Ring<lb/>
zu schenken. Er findet schlichte und liebe Worte dabei. Unter dem<lb/>
Einfluss dieses Abschiednehmens und ermuthigt durch die Lehren der<lb/>
Frau Wiener tritt Agnes ihrem Mann nun energisch entgegen und wirft<lb/>
ihm Selbstsucht und Herzlosigkeit vor. Das rührt ihn viel weniger als<lb/>
der Umstand, dass sein Freund Wiener kein Geld vorstrecken will. Er<lb/>
verbietet seiner Frau in prahlerischen Worten jeden Umgang mit ihrer<lb/>
Familie, fühlt sich sehr gross und erhaben, und von da an ist Frau<lb/>
Agnes officiell unglücklich. Zum nächstenmale finden wir sie im Jahre <date>1882</date>.</p>
            <p>Alles ist, wie es war. Zu dem nunmehr 14jährigen älteren Jungen<lb/>
Hans ist noch ein Knabe hinzugekommen. Die beiden Kinder und das<lb/>
Publicum erleben eine Reihe abstossender Familienscenen mit, die damit<lb/>
enden, dass der Knabe Hans seine Mutter vor die Brust stösst und sie,<lb/>
gebrochen, das Haus verlässt. Im selben Jahre aber kommt sie, als der<lb/>
Vater ihr den kleinen Ludwig mit der Wirthschafterin schickt, zurück,<lb/>
um den Sohn Hans, der sich an jedem Circusabend erkältet, zu pflegen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>