<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0614.xml" prev="WR-01-02-16_n0613.xml" next="WR-01-02-16_n0615.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 614</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0614"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0208">
                  <title level="a">Der Schwimmer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="611" to="611"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0611.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0084">Benzmann, Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0209">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="612" to="618"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0612.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">614</fw>
               <fw type="ctext">TSCHECHOFF.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">obachtete unablässig, wie seine gescheite und umsichtige Manioussia<lb/>
das Nest einrichtete, und um zu zeigen, dass auch er kein überflüssiger<lb/>
Mensch im Hause sei, that er etwas Unnützes, rollte z. B. den Wagen<lb/>
aus der Scheune heraus und besah ihn von allen Seiten, Manioussia<lb/>
richtete mit drei Kühen eine echte Milchwirthschaft ein, hatte im<lb/>
grossen und im kleinen Keller viele Krüge mit Milch, Töpfe mit Rahm<lb/>
stehen, — das Alles hob sie für Butter auf. Manchmal trank Nikitin im<lb/>
Scherz ein Glas Milch bei ihr; sie erschrak, da es doch nicht in der<lb/>
Ordnung war, er aber umarmte sie lachend und sagte:</p>
            <p>»Na, na, ich habe gescherzt, mein Schatz! Nur gescherzt!«</p>
            <p>Oder er lachte über ihren Pedantismus, wenn sie z. B. im Schrank<lb/>
ein steinhartes Stückchen Käse oder Wurst fand und mit wichtiger<lb/>
Miene sagte:</p>
            <p>»Das wird man in der Küche aufessen.«</p>
            <p>Er bemerkte ihr, dass ein so kleines Stückchen nur für die<lb/>
Mäusefalle gut sei, sie aber begann eifrig zu beweisen, dass die Männer<lb/>
nichts von der Wirthschaft verstünden, und dass, wenn man den<lb/>
Dienstboten auch drei Pud Delicatessen geben würde, sie auch dar-<lb break="no"/>
über nicht staunen würden; er war gleich einverstanden und umarmte<lb/>
sie mit Entzücken. Das, was in ihren Worten gerecht war, schien ihm<lb/>
ungewöhnlich, erstaunlich, was aber mit seinen Ueberzeugungen nicht<lb/>
übereinstimmte, fand er naiv und rührend.</p>
            <p>Manchmal kam über ihn eine philosophische Stimmung, und er<lb/>
fing an, über irgend ein abstractes Thema zu sprechen; sie hörte zu<lb/>
und sah ihm dabei neugierig ins Gesicht.</p>
            <p>»Ich bin unendlich glücklich mit dir, meine Freude,« sagte er,<lb/>
mit ihren kleinen Fingern spielend oder ihr Haar lösend und wieder<lb/>
flechtend. »Aber dieses Glück betrachte ich nicht als etwas mir vom<lb/>
Himmel Zugefallenes. Dieses Glück ist eine ganz natürliche Erscheinung,<lb/>
folgerichtig, logisch richtig. Ich glaube daran, dass der Mensch der<lb/>
Schmied seines Glückes ist, und jetzt nehme ich eben das, was ich mir<lb/>
selbst erschaffen habe. Ja, ich sage es ohne Ziererei, dieses Glück habe<lb/>
ich mir selbst erschaffen und besitze es mit Recht. Du kennst meine<lb/>
Vergangenheit, Verwaistheit, Armuth, die unglückliche Kindheit, traurige<lb/>
Jugend — all das war der Kampf, der Weg zum Glück <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Im <date>October</date> erlitt das Gymnasium einen schweren Verlust. Ippolit<lb/>
Ippolititsch erkrankte an Rothlauf und starb. Die letzten zwei Tage war<lb/>
er bewusstlos und sprach im Delirium nur das, was Allen bekannt war:</p>
            <p>»Die Wolga mündet ins Kaspische Meer <milestone unit="3dots"/> Die Pferde fressen<lb/>
Hafer und Heu <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Am Tage des Begräbnisses war kein Unterricht im Gymnasium;<lb/>
die Collegen und die Schüler trugen den Sarg und den Sargdeckel,<lb/>
und der Schülerchor sang den ganzen Weg bis zum Friedhof: »Du<lb/>
heiliger Gott«. An der Procession nahmen theil drei Popen, zwei<lb/>
Diacons, das ganze männliche Gymnasium und der Chor des Archi-<lb break="no"/>
jerei in Galagewändern. Passanten, die dem feierlichen Begräbniss be-<lb break="no"/>
gegneten, bekreuzigten sich und sagten:</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>