<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-12_n0210.xml" prev="WR-04-12_n0209.xml" next="WR-04-12_n0211.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 12, S. 210</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0210"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0894">
                  <title level="a">Noten zu den Sculpturen Rodins</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="185" to="187"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0185.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0294">Kassner, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0897">
                  <title level="a">Dante von Carl Federn*</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="213" to="214"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0213.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0271">Drews, Arthur, Prof.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WILDE: SALOME.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dulden <milestone unit="3dots"/> Schlag’ zu, schlag’ zu, Naaman, schlag’ zu, sag’ ich dir <milestone unit="3dots"/> Nein, ich<lb/>
höre nichts. Es ist alles still, eine schreckliche Stille. Ah! es ist etwas zu Boden<lb/>
gefallen. Ich hörte etwas fallen. Es war das Schwert des Henkers. Er hat Angst, dieser<lb/>
Sclave. Er hat das Schwert fallen lassen. Er traut sich nicht, ihn zu tödten. Er ist<lb/>
eine Memme, dieser Sclave! Schickt Soldaten hin. (Sie sieht den PAGEN der Herodias und<lb/>
redet ihn an.) Komm’ hieher. Du warst der Freund des Todten, nicht? Wohlan, ich<lb/>
sage dir, es sind noch nicht genug Todte. Geh’ zu den Soldaten und befiehl ihnen,<lb/>
hinabzusteigen und mir zu holen, was ich verlange, was mir der Tetrarch versprochen<lb/>
hat, was mein ist. (Der Page weicht zurück, sie wendet sich den SOLDATEN zu.) Hieher, ihr<lb/>
Soldaten! Geht ihr in diese Cisterne hinunter und holet mir den Kopf des Mannes.<lb/>
Tetrarch, Tetrarch, befiehl deinen Soldaten, dass sie mir den Kopf des Jochanaan holen!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>(Ein riesengroßer, schwarzer Arm, der Arm des Henkers, streckt sich aus der Cisterne heraus,<lb/>
auf einem silbernen Schild den Kopf des Jochanaan haltend. SALOME greift darnach. HERODES<lb/>
verhüllt sein Gesicht mit dem Mantel. HERODIAS fächelt sich zu und lächelt. Die NAZARENER<lb/>
sinken in die Knie und beginnen zu beten.)</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Ah! du wolltest mich deinen Mund nicht küssen lassen, Jochanaan.<lb/>
Wohl! Ich will ihn jetzt küssen. Ich will mit meinen Zähnen hineinbeißen, wie<lb/>
man in eine reife Frucht beißen mag. Ja, ich will ihn küssen, deinen Mund, Jochanaan.<lb/>
Ich hab’ es gesagt; hab’ ich’s nicht gesagt? Ich hab’ es gesagt. Ah! ich will ihn<lb/>
jetzt küssen <milestone unit="3dots"/> Aber warum siehst du mich nicht an, Jochanaan? Deine Augen,<lb/>
die so schrecklich waren, so voller Wuth und Verachtung, sind jetzt geschlossen.<lb/>
Warum sind sie geschlossen? Öffne doch deine Augen! Erhebe deine Lider, Jochanaan!<lb/>
Warum siehst du mich nicht an? Hast du Angst vor mir, Jochanaan, dass du mich<lb/>
nicht ansehen willst? <milestone unit="3dots"/> Und deine Zunge, die wie eine rothe, giftsprühende Schlange<lb/>
war, sie bewegt sich nicht mehr, sie spricht kein Wort, Jochanaan, diese Scharlach-<lb break="no"/>
natter, die ihren Geifer auf mich spie. Es ist seltsam, nicht? Wie kommt es, dass<lb/>
die rothe Natter sich nicht mehr rührt? <milestone unit="3dots"/> Du wolltest mich nicht haben, Jochanaan!<lb/>
Du wiesest mich von dir. Du sprachst böse Worte gegen mich. Du benahmst dich<lb/>
gegen mich wie gegen eine Hure, wie gegen ein geiles Weib, gegen mich, Salome,<lb/>
die Tochter der Herodias, Prinzessin von Judäa! Nun wohl, ich lebe noch, aber du<lb/>
bist todt, und dein Kopf gehört mir. Ich kann mit ihm thun, was ich will. Ich kann<lb/>
ihn den Hunden vorwerfen und den Vögeln der Luft. Was die Hunde übrig lassen,<lb/>
sollen die Vögel der Luft verzehren <milestone unit="3dots"/> Ah! Jochanaan, Jochanaan, du warst der<lb/>
Mann, den ich allein von allen Männern liebte! Alle anderen Männer waren mir<lb/>
verhasst. Doch du warst schön! Dein Leib war eine Elfenbeinsäule auf silbernen<lb/>
Füßen. Er war ein Garten voller Tauben und Silberlilien. Er war ein silberner<lb/>
Thurm, mit Elfenbeinschilden gedeckt. Nichts in der Welt war so weiß wie dein<lb/>
Leib. Nichts in der Welt war so schwarz wie dein Haar. In der ganzen Welt war<lb/>
nichts so roth wie dein Mund. Deine Stimme war ein Weihrauchgefäß, das seltene<lb/>
Düfte verbreitete, und wenn ich dich ansah, hörte ich geheimnisvolle Musik. O!<lb/>
warum hast du mich nicht angesehen, Jochanaan! Mit deinen Händen als Mantel<lb/>
und mit dem Mantel deiner Lästerworte verhülltest du dein Gesicht. Du legtest über<lb/>
deine Augen die Binde Eines, der seinen Gott schauen wollte. Wohl, du hast deinen<lb/>
Gott gesehen, Jochanaan, aber mich, mich, mich hast du nie gesehen! Hättest du<lb/>
mich gesehen, so hättest du mich geliebt! Ich sah dich und ich liebte dich! O, wie<lb/>
liebte ich dich! Ich liebe dich noch, Jochanaan! Ich liebe nur dich <milestone unit="3dots"/> Ich dürste<lb/>
nach deiner Schönheit; ich hungere nach deinem Leib; nicht Wein noch Äpfel<lb/>
können mein Verlangen stillen. Was soll ich jetzt thun, Jochanaan? Nicht die Fluten,<lb/>
noch die großen Wasser können dies brünstige Begehren löschen. Ich war eine<lb/>
Fürstin, und du verachtetest mich! Ich war eine keusche Jungfrau, und du nahmst<lb/>
mir meine Keuschheit. Ich war rein und züchtig, und du hast Feuer in meine Adern<lb/>
gegossen <milestone unit="3dots"/> Ah! Ah! warum sahst du mich nicht an? Hättest du mich angesehen,<lb/>
du hättest mich geliebt. Ich weiß es wohl, du hättest mich geliebt, und das Geheimnis<lb/>
der Liebe ist größer als das Geheimnis des Todes <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>