<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0756.xml" prev="WR-02-02-20_n0755.xml" next="WR-02-02-20_n0757.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 756</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0756"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0483">
                  <title level="a">Bismarck-Socialdemokraten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="749" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">756</fw>
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stegreif. Ein Mann von gebildetem Geist aber zurückhaltendem Wesen<lb/>
bewundert schweigend die Gewalt der freien, leidenschaftlichen, bilder-<lb break="no"/>
reichen Worte des Redners, der zu einer Versammlung spricht. Welche<lb/>
Wirkung geht da von einer Kraft aus, so verschieden von der<lb/>
seinigen. Plötzlich steigt sein eigenes Gefühl empor und das Wort<lb/>
drängt sich ihm auf die Zunge, so dass er sich erheben muss und<lb/>
es aussprechen. Einmal angefangen, braucht er nur die Befangenheit<lb/>
der ungewohnten Situation zu überwinden und er findet es ebenso<lb/>
einfach und natürlich zu sprechen (in Gedankenfolgen, Gleichnissen<lb/>
und rhythmischem Satzbau zu sprechen) als ruhig zu bleiben. Denn<lb/>
es bedarf nicht des Handelns, sondern nur des Duldens. Er gibt nur<lb/>
dem freien Geiste willig nach, der durch ihn sich äussern will, und<lb/>
dann ist ihm die Bewegung ebenso natürlich und selbstverständlich,<lb/>
wie die Ruhe. — — — — — — — — — — — — — — —<lb/>
               <milestone unit="hr"/>
            </p>
            <p>Wir haben uns daran gewöhnt, im allgemeinen anzunehmen,<lb/>
dass alle Gedanken bereits hinreichend in Büchern niedergelegt sind,<lb/>
alle Phantasien in Gedichten; was wir sagen und schreiben, sei nur<lb/>
eine immer neue Bestätigung dieses Gesammtkörpers unserer Literatur.<lb/>
Eine sehr flache Auffassung! Sagen wir lieber: die ganze Literatur<lb/>
soll noch geschrieben werden. Die Poesie hat kaum ihr erstes Lied<lb/>
gesungen. Die unausgesetzte Mahnung der Natur lautet: Die Welt ist<lb/>
neu, unaufgedeckt; glaubt der Vergangenheit nicht. Ich gebe euch<lb/>
die Welt heute als eine Jungfrau! — — — — — — — — — —<lb/>
               <milestone unit="hr"/>
            </p>
            <p>Aus den Hilfsquellen der Forscher ergibt sich auch das Gesetz<lb/>
und die Richtschnur für sein Leben und seinen Ehrgeiz. Er soll<lb/>
wissen, dass die Welt sein ist, aber er kann sie nur besitzen, indem<lb/>
er sich mit dem innern Wesen der Dinge in Einklang setzt. Er muss<lb/>
eine stille, bescheidene, arbeitsame und liebereiche Seele haben.</p>
            <p>Er muss die Einsamkeit wie eine Braut umfangen. Sein Glück<lb/>
und seine Traurigkeit muss er alleine tragen. Sein eigener Masstab<lb/>
muss ihm genügen, seine eigene Befriedigung der einzige Lohn sein.<lb/>
Und warum muss der Forscher sich zurückziehen? Um sich selbst<lb/>
und seine Gedanken zu <hi rend="text-spaced">entdecken</hi>. Wenn er in der Einsamkeit sich<lb/>
nach der Menge sehnt, nach Auszeichnung, so ist er nicht in der<lb/>
Einsamkeit; sein Herz ist auf dem Jahrmarkt; er sieht nicht, hört<lb/>
nicht, denkt nicht. Aber gehe hin und behüte und pflege dein Inneres,<lb/>
meide die Gefährten; gewöhne dich an die Einsamkeit. Dann werden<lb/>
die Anlagen in dir treiben und wachsen wie die Bäume im dunklen<lb/>
Wald und die wilden Wiesenblumen; du wirst Dinge erleben, die du<lb/>
deinen Mitmenschen sagen kannst, wenn du ihnen wieder begegnest<lb/>
und die sie mit freudigem Staunen vernehmen werden.</p>
            <p>Gehe aber nicht nur deswegen in die Einsamkeit, um gleich<lb/>
darauf wieder in die Öffentlichkeit herauszutreten. Solche Einsamkeit<lb/>
betrügt sich selbst, sie ist schal und unehrlich. Die »Öffentlichkeit«<lb/>
kann ihre Erfahrung und ihre Erlebnisse in der Öffentlichkeit haben;</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>