<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0258.xml" prev="WR-02-01-07_n0257.xml" next="WR-02-01-07_n0259.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 258</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0258"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0356">
                  <title level="a">Im Garten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="254" to="254"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0254.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0126">Holitscher, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0357">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">258</fw>
               <fw type="ctext">HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">heit für jedes gesunde Gefühl, je nach dem Bedürfniss, eine Schule<lb/>
aller möglichen furchtlosen und nie bestraften Anschläge je nach der<lb/>
Nachfrage und dem Bedarf, Anschläge, die man als Princip und in<lb/>
Folge dessen, dass wir nicht an sie gewöhnt sind, als eine Art Helden-<lb break="no"/>
muth verkleidet, dem Alle Beifall klatschen. Wie denn? Greife ich die<lb/>
Advocatur, unsere neue Rechtspflege an? Gott behüte mich! Ich möchte<lb/>
nur, dass wir Alle ein wenig besser würden. Das ist ein höchst be-<lb break="no"/>
scheidener, aber ach, ein sehr idealer Wunsch! Ich bin ein unver-<lb break="no"/>
besserlicher Idealist. Ich suche Heiligthümer, ich liebe sie, mein Herz<lb/>
dürstet nach ihnen, weil ich so geschaffen bin, dass ich nicht ohne<lb/>
Heiligthümer leben kann, aber immerhin wünschte ich Heiligthümer,<lb/>
die, wenn auch nur ein Tröpflein, heiliger wären; sonst ist es ja nicht<lb/>
der Mühe werth, sich vor ihnen zu neigen.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Schliesslich ist ja auch der Dichter mit dem Freispruch ein-<lb break="no"/>
verstanden, allein er bedarf dazu keiner Fälschung seiner Begriffe,<lb/>
keiner »Austrocknung seines Herzens».</p>
            <p>Er ist es ganz einfach des Kindes halber, das man dazu vor<lb/>
Gericht gestellt hatte, damit es von sich aussage: »Je suis voleuse,<lb/>
menteuse« etc., und das, des Vaters durch dessen Verurtheilung be-<lb break="no"/>
raubt, bei seiner Concubine lebend, nun ganz schutzlos aufgewachsen<lb/>
und mit dem Brandmal behaftet wäre: Du hast mit sieben Jahren in<lb/>
einem Processe gegen deinen Vater figurirt!</p>
            <p>Wir aber möchten noch einen Schritt weitergehen, und was der<lb/>
Dichter noch mit dem Rückhalt feiner Wendungen gegen die Advocaten<lb/>
ausgesprochen, bis in seinen Urgrund verfolgen und aufdecken. Was<lb/>
uns bei dieser Art der Reinwaschung als Erweckung persönlicher<lb/>
Stimmungen durch die Advocaten beleidigt, ist nicht das, dass es ein<lb/>
falsches Mittel ist und die Wahrheit verschiebt, sondern dass es die<lb/>
officielle, sanctionirte, bewusste Ausnützung unseres bis zur Unsittlich-<lb break="no"/>
keit gehenden Subjectivismus im Urtheile ist. Ein Advocat, der in<lb/>
seiner Vertheidigungsrede, anstatt beherzt die That vom Thäter zu<lb/>
trennen, uns diesen durch allerlei Mätzchen »interessant« macht, um uns<lb/>
dadurch für seine That blind zu machen, <hi rend="text-spaced">weiss</hi>, dass er sich an so<lb/>
viele schlechte Köpfe und schwache Herzen wendet, die das Ver-<lb break="no"/>
brechen des Freundes nicht zu verdammen, die Grossthat des Feindes<lb/>
nicht zu bewundern vermögen. Er weiss es und missbraucht es und ist<lb/>
eben dadurch, anstatt von seiner Stelle aus an der Befreiung unseres<lb/>
sittlichen Urtheils mitzuhelfen, eines der gefährlichsten Hemmnisse unserer<lb/>
inneren Cultur.</p>
            <p>Das ist es, was als »Residuum«, möchten wir sagen, der Dosto-<lb break="no"/>
jewsky’schen Forderungen an den Vertheidiger im Gerichtssaale in<lb/>
unserem Geiste wie eine bleibende Forderung fürs Leben zurückbleibt.</p>
            <p>Der vierte Rechtsfall betrifft die hässliche Geschichte wohl-<lb break="no"/>
habender Eltern, welche drei ihrer Kinder weniger liebten als ihre<lb/>
übrigen Sprösslinge, sie in einer kalten Kammer frierend, schmutzig,<lb/>
verwahrlost, hungernd wohnen liessen, wo sie auf schlechten Stroh-<lb break="no"/>
säcken, auf dem Fussboden gebettet, Alle unter einer zerrissenen Decke</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>