<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0625.xml" prev="WR-02-02-16_n0624.xml" next="WR-02-02-16_n0626.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 625</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0625"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER BOTANISCHE POET.</fw>
               <fw type="pn">625</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">bedürfnis, ein »Schnadahüpfl« hinzusetzen, so kernig und ursprünglich,<lb/>
wie er es in der Jugendzeit, in der Wachau gehört:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>Zwa Veigerl san d’Äugerl,</l>
               <l>Zwa Röserl san d’Wang,</l>
               <l>Und die möcht i halt brocken</l>
               <l>Was laugn’ i ’s denn lang?</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Dass Kerner in dem Buche seiner fünfzigjährigen Arbeit, in<lb/>
seinem Hauptwerke, das nicht nur die Errungenschaften der gesammten<lb/>
Botanik so gut und schön dem Publicum vorführt, wie keines vor<lb/>
ihm, das eine Schatzkammer ist des von ihm mit klarem Auge und<lb/>
kluger Logik Entdeckten und Gefundenen, auch der Blumensprache<lb/>
des Herzens und Gemüthes sinnig gedenkt, das allein macht ihn zum<lb/>
poetischen Botaniker. Derselbe Mann, der <hi rend="text-spaced">Kants</hi> Speculation von der<lb/>
Inferiorität und Unfruchtbarkeit der schon im Namen gebrandmarkten<lb/>
Bastarde aus der Welt geschafft und die Schwäche der <hi rend="text-spaced">Darwin</hi>’schen<lb/>
Hypothese von der Entstehung neuer Arten durch Anpassung muthig<lb/>
verkündet hat, weiss, dass die Natur nicht nur für Privatdocenten und<lb/>
Professoren der Naturgeschichte ihre Schöpfungen und Regungen dar-<lb break="no"/>
bietet. Er schreibt: »Bei dem in jeder Menschenbrust liegenden Drange,<lb/>
das Empfundene wieder nach aussen darzustellen, ist es natürlich,<lb/>
dass sich das Gepräge der heimischen Natur in die Lieder und Poesien<lb/>
aller Völker, aller Zonen und aller Zeiten bewusst oder unbewusst<lb/>
hineindrängte. Das Volkslied des Gebirgsbewohners, das sich in<lb/>
rhythmischen heiteren Klängen in Dur bewegt, harmonirt gerade so<lb/>
mit dem Rauschen in den Kronen der heimischen Wälder, dem Ge-<lb break="no"/>
plauder der Bäche und den Tönen der lustigen, befiederten Waldsänger,<lb/>
wie die nationalen Weisen der Steppensöhne mit der schwermüthigen<lb/>
Musik in Moll im Einklang stehen, welche die Natur auf der weiten<lb/>
Ebene aufspielt. Bald klagt in der ungarischen Nationalmusik die<lb/>
Fiedel gleich dem Liede eines im Schilfe hausenden Rohrsängers,<lb/>
während das Cymbal gleichzeitig das Flüstern und Lispeln des im<lb/>
Winde bewegten Röhrichts nachahmt, dann wieder glauben wir den<lb/>
Sturmwind zu hören, wie er in langgezogenen Tönen bald schwellend,<lb/>
bald fallend über die Steppe dahinbraust. Und so malen die nationalen<lb/>
Weisen hier wie dort die Scenen der heimischen Welt. Aber bei<lb/>
weitem schärfer als in aller Musik spiegelt sich die umgebende Natur<lb/>
in den Texten ab, welche den Volksliedern zugrunde liegen. Mit<lb/>
Vorliebe malt und preist das Volkslied die Schönheiten der heimischen<lb/>
Welt. In unzähligen dieser Lieder spricht sich eine kindliche Pietät<lb/>
für die heimische Scholle und eine heisse Liebe zur vaterländischen<lb/>
Natur aus. So wie der Sohn der Alpen seine Bergwelt im Lied verklärt,<lb/>
ebenso weiss der Sohn der Steppe seiner meeresebenen Niederung<lb/>
unzählige Schönheiten abzugewinnen und diese im begeisterten Liede<lb/>
zu verherrlichen. Und nicht nur der allgemeine Eindruck der heimischen<lb/>
Natur vermochte dem Gedankenflug der begeisterten Sänger in allen<lb/>
Zonen eine locale Färbung zu ertheilen, sondern auch concrete Er-<lb break="no"/>
scheinungen, und unter diesen insbesondere die Pflanzenwelt, mussten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>