<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0678.xml" prev="WR-01-02-18_n0677.xml" next="WR-01-02-18_n0679.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 678</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0678"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">678</fw>
               <fw type="ctext">NEERA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sanfter als sie konnte, nicht wie sie wollte, denn sie fühlte in sich<lb/>
eine Zärtlichkeit, die sich nie entfesseln würde. Diese Zärtlichkeit war<lb/>
ihr Leiden, der im Hause verborgene Feind, der Wurm, der ihr an<lb/>
den Knochen nagte, der unterdrückte Vulcan, der ihr ins Antlitz rothe<lb/>
Flammen jagte.</p>
            <p>Als Kind war sie sehr lebhaft gewesen, als junges Mädchen<lb/>
sehr phantastisch; schön war sie nie, auch nicht umschwärmt, und<lb/>
doch hatte sie sich in einer bestimmten Idealwelt, die sie mit Träumen<lb/>
bevölkerte, fast glücklich gefühlt. Tochter eines Malers, hatte sie von<lb/>
Anbeginn den Zauber der Farben und Linien kennen gelernt. Instinctiv<lb/>
Heidin, fühlte sie sich zur Schönheit hingezogen, während die mystischen<lb/>
Gedanken und die nebelhafte Poesie sie gleichgütig liessen.</p>
            <p>Sie liebte es, sich in Peplums und Schleier zu hüllen, die die<lb/>
Modelle im Atelier ihres Vaters vergessen hatten. Sie zerzauste sich<lb/>
die Haare, setzte sich eine Blätterkrone auf den Kopf und spielte die<lb/>
Bacchantin. Auf einem Berg von Kissen ausgestreckt, einen Shawl um<lb/>
die Hüften gewickelt, mit nackten Armen, ein Collier aus Glasperlen<lb/>
um den Hals, einen grossen Fächer in der Hand, verkörperte sie die<lb/>
Odalisken. Im Hemd an der Erde kauernd, ein grosses Buch auf den<lb/>
Knien, versuchte sie die »büssende Magdalena« des Correggio darzu-<lb break="no"/>
stellen. Doch im letzten Augenblick bemerkte sie, dass es ihr an den<lb/>
Hauptattributen der Gestalt fehlte, und nun begann sie ein Kummer<lb/>
zu quälen, der fein wie eine Dolchspitze war.</p>
            <p>Wenn sie sich mit den Gestalten verglich, die die grössten Maler<lb/>
idealisirt, und die die Maler zweiten Ranges zu copiren sich bemühten,<lb/>
so erkannte sie deutlich die Unvollkommenheit ihrer Formen, und das<lb/>
war für sie, die einen so glühenden Durst nach dem Schönen fühlte,<lb/>
eine grausame Enttäuschung.</p>
            <p>Um ihre eigene Magerkeit so viel wie möglich einem künst-<lb break="no"/>
lerischen Typus zu nähern, verzichtete sie auf die üppigen Schöpfungen<lb/>
eines Tizian und begann die schlanken Frauen Canovas zu verehren,<lb/>
die »Grazien«, die »Psyche«, namentlich die Letztere, die sie mit<lb/>
wahrem Entzücken erfüllte. Das Gefühl der Kunst und das der Liebe,<lb/>
die jungfräuliche Reinheit und die Gluth der Sinne, die harmonische,<lb/>
göttliche Verschmelzung alles dessen in dieser einen unsterblichen Gruppe<lb/>
zogen sie unwiderstehlich an. Sie war so einfach, die Pose dieser Psyche,<lb/>
ihre Formen waren so nüchtern! In ihrem Kämmerchen, allen Augen<lb/>
verborgen, in Abwesenheit Amors, wollte Severine auch diese Figur<lb/>
verkörpern. Sie war nicht hässlich, sie war jung, begriff die Grazie,<lb/>
hatte die Eingebung der Leidenschaft und schwärmte für die Kunst.<lb/>
Warum gelang es ihr nicht? Weil Severine, das lebende Geschöpf, vor<lb/>
einem Spiegel neben der Göttin des Marmors wie ein Krüppel er-<lb break="no"/>
schien.</p>
            <p>Wenn ich nur stärker werden könnte! dachte sie. Vielleicht hängt<lb/>
Alles nur von einer Linie ab! Hätte Jemand Canova’s Arm angestossen,<lb/>
als er die Büste der Psyche schuf, er hätte die Linie nicht umgestaltet,<lb/>
und es wäre nicht mehr Psyche.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>