<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0668.xml" prev="WR-01-02-17_n0667.xml" next="WR-01-02-17_n0669.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 668</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0668"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0225">
                  <title level="a">Die Verzauberung Merlin’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="664" to="664"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0664.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0088">Perzynski, Friedrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0226">
                  <title level="a">Zur Charakteristik Stanislaw Przybyszewski’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="665" to="671"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0665.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">668</fw>
               <fw type="ctext">NEUMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">surrogaten und noch schwächlicherer Phantasie zusammengeleimten<lb/>
Träume spinnen.</p>
            <p>Ich hasse über Alles die rührseligen Mitleidsergüsse, hasse Alles,<lb/>
was sich nicht rächen kann, was nicht Zerstörungskraft in sich hat.</p>
            <p>Ich hasse alle Tendenz, alle Harmonie, alle behäbige Zufriedenheit,<lb/>
das Alles hasse ich, weil ich die Menschen liebe, die nur durch Chaos,<lb/>
Zerstörung, Qual und Zügellosigkeit vorwärts kommen <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Man bekommt sie wirklich entsetzlich satt, unsere Romane von<lb/>
Heyse und Spielhagen mit dem stereotypen Milieu von Grafen und<lb/>
interessanten Hofmeistern, Schlossleben und Hinterhaus, Verlobung,<lb/>
süssem Familienleben und obligatem Hörnerschmuck des Gatten, wenn<lb/>
man Przybyszewski’s rein psychologische, im düsteren Reiche der Seele<lb/>
spielende Arbeiten gelesen hat.</p>
            <p>Es ist nur berechtigter Stolz, nicht Unbescheidenheit, wenn er<lb/>
von sich sagt: »Ich habe kein Wort geschrieben, das nicht aus der<lb/>
Seele des Betreffenden, der das Buch trägt, gekommen wäre. Man wird<lb/>
nicht ein einzigesmal finden, dass ich persönliche Bemerkungen über<lb/>
meine »Helden« machen würde. <hi rend="text-spaced">Ich schildere nicht</hi>; ich lasse sie<lb/>
leiden, sprechen, sehen, ohne dass ich irgendwie Stellung nähme.<lb/>
Kommt eine Schilderung vor, so dient sie nur dazu, die Stimmung zu<lb/>
kennzeichnen, in der sich der Betreffende befindet; dann aber ist sie<lb/>
erlebt, in der Seele des Handelnden erlebt. Bis jetzt hat jeder Roman-<lb break="no"/>
schriftsteller den Unfug begangen, persönlich in die Handlung einzu-<lb break="no"/>
greifen. Bei jeder Gelegenheit sagt er: Das hat er gut, das hat er<lb/>
schlecht gemacht, der war ein Schurke, dieser da ein edler Mensch.<lb/>
Jede Person, die auftrat, wurde zuerst eingehend beschrieben (man<lb/>
nannte das »charakterisirt«), dann wurde ihr Lebenslauf erzählt, ihr<lb/>
Zimmer geschildert etc. etc. So hat der Romanschriftsteller <hi rend="text-spaced">vor</hi> mir<lb/>
die Phantasie des Lesers von vorneherein bestimmt, er hat ihr den<lb/>
Maulkorb angelegt und den Weg gezeigt, welchen sie gehen soll. Er<lb/>
hat ihr nicht den geringsten Spielraum gelassen; Alles wurde gesagt,<lb/>
der Leser wusste, die Handlung gehe in dem und dem Jahre, in der<lb/>
und der Stadt vor sich; der Mensch sah so und so aus, er war dort<lb/>
und dort in der Schule, er hatte diese und jene Charaktereigen-<lb break="no"/>
schaften etc. Der Dichter also hatte von vorneherein den Leser in<lb/>
infamster Weise vergewaltigt!</p>
            <p>Bei <hi rend="text-spaced">mir</hi> kein Wort von der Vergangenheit; nur zufällig erfährt<lb/>
man aus dem Gespräch durch eine kleine Bemerkung Einiges über das<lb/>
frühere Leben, über die Aeusserlichkeiten. Man weiss nicht genau, wo<lb/>
sich meine Personen befinden, wer sie sind, woher sie kommen. Denn<lb/>
alles das ist nur wichtig für dumme Weiber, die ins Bad reisen und<lb/>
Lectüre haben wollen, wichtig für den Börsenjobber, der sich in der<lb/>
Stadtbahn nicht langweilen will, wichtig für die zahllosen Durchschnitts-<lb break="no"/>
menschen, denen Alles vorgekaut werden muss; und diese Menschen<lb/>
existiren für mich nicht.</p>
            <p>Für mich und meine Helden ist nicht die Form, die Farbe des<lb/>
Beinkleides wichtig, sondern der Seelenzustand, in dem sie sich be-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>