<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-13_n0506.xml"
     prev="WR-02-02-13_n0505.xml"
     next="WR-02-02-13_n0507.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 506</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0506"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">506</fw><fw type="ctext">SANDROCK.</fw></fw><p rend="no-intend">häufigsten wird es vorkommen, dass durch Zusammenwirken eines<lb/>
Regisseurs und einer Regisseurin das Heil eines Stückes gefördert<lb/>
werden kann.</p><p>Man darf mir nicht einwenden, dass eine Einhelligkeit der<lb/>
Ansichten hier nicht herzustellen sein würde. Viel enger ist die<lb/>
Berufsbeziehung, wenn ein Schauspieler mit einer Schauspielerin<lb/>
eine Scene zu spielen hat, über viel mehr Punkte haben sie sich<lb/>
in diesem Falle zu einigen. Wäre also zwischen männlichen und<lb/>
weiblichen Mitgliedern einer Bühne eine Uebereinstimmung über<lb/>
ihre Kunst nicht herzustellen, so käme überhaupt nie eine Theater-<lb break="no"/>
vorstellung heraus.</p><p>Ueberall wird jetzt über schlechte Regieführung geklagt und<lb/>
Vorschläge zu ihrer Verbesserung sind täglich zu lesen. Es könnte<lb/>
aber auch eine weitere Vervollkommnung in der bisherigen Regie-<lb break="no"/>
führung stets nur eine einseitige bleiben, solange man die weib-<lb break="no"/>
lichen Theatermitglieder davon ferne hält. Ganz abgesehen davon,<lb/>
dass die Besorgung dieses Amtes den Berufsernst der Schau-<lb break="no"/>
spielerinnen noch erhöhen wird, verspricht, wie gesagt, diese<lb/>
Reform die Natürlichkeit des Spiels im Allgemeinen zu fördern.</p><p>Die Schauspielerin als Regisseurin wird Alles, was ihre<lb/>
Geschlechtsgenossinnen angeht, mit deren Spielweise in Ueber-<lb break="no"/>
einstimmung bringen können. Eine Künstlerin wird dann nicht erst,<lb/>
wie jetzt, durch langes Parlamentiren mit dem Regisseur auf den<lb/>
Proben, wobei die Hälfte ihrer Intentionen verloren geht, ihren<lb/>
Ideen Geltung verschaffen müssen. Ueber das weibliche Milieu,<lb/>
welches sie zur vollen Verkörperung ihrer Rolle nöthig erachtet,<lb/>
erst einen Mann zu Rathe ziehen müssen, ist absurd, nur eine<lb/>
Regisseurin wird sich da völlig hineinzuversetzen vermögen.</p><p>Jetzt ist eine Darstellerin nie zu Hause, immer in einem<lb/>
Gemache und in einer Umgebung von Regisseurs Gnaden.</p><p>Dieser Zustand hat viel Aehnliches mit der Unnatürlichkeit<lb/>
jener Theaterzeiten, da die weiblichen Rollen noch von Männern<lb/>
dargestellt wurden. Ein letzter Ueberrest davon ist geblieben —<lb/>
noch ist das Milieu, in welchem gespielt wird, immer ein aus-<lb break="no"/>
schliesslich männliches.</p><p>Ich habe bei Gelegenheit meiner Gastspiele, während welcher<lb/>
ich die Regie in der Regel selbst führte, gefühlt, wie sehr mir<lb/>
hiedurch meine Aufgaben erleichtert wurden. So stieg in mir<lb/>
allmählich der Gedanke auf, es könnte überhaupt beim Theater</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
