<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0263.xml" prev="WR-01-01-07_n0262.xml" next="WR-01-01-07_n0264.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 263</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0263"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0081">
                  <title level="a">Haberfeldtreiben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="261" to="267"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0261.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">HABERFELDTREIBEN.</fw>
               <fw type="pn">263</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sinnlichen Princips abgesehen war, zeigt die Sitte in Oberschwaben.<lb/>
Dort wurde der Hochzeiterin von ihrem Hause bis zum Stall des<lb/>
Dorfhagen (Zuchtstiers) Spreu gestreut (Sepp). Das war gewiss deutlich.</p>
            <p>Auch das »Märzrufen«, das Tratto Marzo, am Gardasee und in<lb/>
den anstossenden Bergen gehört hieher. Dort werden in den ersten<lb/>
Tagen des März bei einbrechender Dunkelheit von unbekannter Stimme<lb/>
vor den versammelten Bewohnern des Städtchens die bekannten und<lb/>
heimlichen Liebespaare des Ortes ausgerufen, wobei die Volksmenge<lb/>
unter Gelächter und Witzen ihre Glossen dazumacht, die Paare<lb/>
applaudirt oder als nicht statthatt zurückweist. Auch hier fallen rohe<lb/>
und obscöne Bemerkungen, die schliesslich zur Hauptsache werden.<lb/>
Auch hier hat die Regierung vergeblich gesucht, die uralte Sitte, die<lb/>
schon <hi rend="text-spaced">Horaz</hi> kannte, abzustellen.</p>
            <p>Schliesslich dürfen wir aber unsere »Polterabende« nicht über-<lb break="no"/>
gehen. Es handelt sich doch auch hier um eine mehr weniger harm-<lb break="no"/>
lose Neckerei der Brautleute, um das Anrussen der Gesichter beim<lb/>
»Schwarz-Peter«-Spiel, um allerlei Schelmenstücke, bei denen immer<lb/>
wieder das Brautpaar die Zielscheibe des Spottes ist, und um lärmendes<lb/>
Austoben der jungen Leute und Sichgehenlassen, wobei die Grossen<lb/>
selbstgefällig zuschauen. Also eine Art Salon-Charivari. Aber doch Chari-<lb break="no"/>
vari. Doch ein kleines Haberfeld treiben.</p>
            <p>Was hat das nun Alles für einen Sinn? Auf welchem religiösen,<lb/>
sittlichen, Gewohnheits- oder humoristischen Motiv baut sich dieses<lb/>
Hänseln, dieses Necken von Liebesleuten auf? Dieses Verächtlich-<lb break="no"/>
machen des hedonistischen Princips? Auch wir, wir Alle, wenn uns<lb/>
Jemand sagt, dass er sich verlobt habe, haben da ein höhnisches<lb/>
Grinsen in Bereitschaft. Was gibt es da zu lachen? Ja, wir lachen<lb/>
Alle und wissen nicht warum. Steckt da irgend ein todter, psycholo-<lb break="no"/>
gischer Kern in uns, dessen wir nicht bewusst werden? Warum ver-<lb break="no"/>
höhnen wir unsere Nebenmenschen, wenn der heiligste und gewaltigste<lb/>
Naturtrieb sie zu einander führt, in einer Situation, die die alten<lb/>
Culturvölker, die Griechen, die Römer, zu den keuschesten und<lb/>
ernstesten Symbolen und Mythen umgebildet haben, und aus der sie<lb/>
die unvergleichliche Gestalt der schaumgeborenen <hi rend="text-spaced">Anadyomene</hi> er-<lb break="no"/>
stehen liessen! —</p>
            <p>Sehen wir zu!</p>
            <p>Wenn wir die »Haberfeldtreiben«, von denen wir hier aus-<lb break="no"/>
gegangen sind, nach ihrer Entstehung rückwärts verfolgen — ich habe<lb/>
in einer soeben bei S. Fischer, Berlin, erschienenen Schrift »Die Haber-<lb break="no"/>
feldtreiben im bayerischen Gebirge, eine sittengeschichtliche Studie«,<lb/>
diesen Gang versucht — dann stossen wir auf die ältesten heidnisch-<lb break="no"/>
christlichen Schnittergebräuche bei der Halmernte, besonders bei der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Habere</hi>rnte, und hier finden wir eine Reihe von Spielen und<lb/>
Scherzen — ein »Treiben« auf dem Haberfelde — die eine ausge-<lb break="no"/>
sprochene Verhöhnung in Hinsicht geschlechtlicher Dinge, in Hinsicht<lb/>
des Liebesgenusses zum Inhalt haben: eben jener internationale heid-<lb break="no"/>
nisch-christliche Kern, der im »Haberfeldtreiben« steckt, und zu dem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>