<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0776.xml" prev="WR-02-02-20_n0775.xml" next="WR-02-02-20_n0777.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 776</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0776"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">776</fw>
               <fw type="ctext">RECLUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Rachen mit sägeartigem Gebiss, scharfen Fangzähnen und heraus-<lb break="no"/>
hängender Zunge. Die Kannibalen, welche diesen ersten Typus der<lb/>
Meduse angedeutet hatten, verzierten sie mit Fellen und Rossschweifen,<lb/>
um Bart und Haare nachzuahmen.</p>
            <p>Diese Larven wurden in Todtenhöhlen niedergelegt oder an den<lb/>
geheiligten Bäumen des Stammes aufgehängt. Der Schatten heftete<lb/>
sich daran, verschlief dort seine Nächte, dämmerte dort lange Wochen<lb/>
hindurch. Aber am Jahrestag des Todes nahm man sie zum<lb/>
Erinnerungsfeste herab und hängte sie als Trophäe im Festsaale auf.<lb/>
Dann begann der Schmaus; die Theilnehmer glaubten verpflichtet zu<lb/>
sein zu fressen und zu schlemmen, um den Todten für sein erzwungenes<lb/>
Fasten schadlos zu halten. Lange gab es da nichts als Milch und<lb/>
Wasser zu trinken, aber nachdem man jene göttlichen Säfte entdeckt<lb/>
hatte, die der Vernunft berauben und des gesunden Menschenverstandes<lb/>
entledigen, berauschte man sich mit Entzücken. Nach beendeter Gasterei<lb/>
begannen die Spiele, diese Spiele, bei denen man sich «todtlachte«<lb/>
wie das Sprichwort sagt, das vielleicht in jener Zeit seinen Ursprung<lb/>
hat. Man raste und erschöpfte sich in wüthenden Tänzen. Im letzten<lb/>
Act langten die Wackeren nach den Schreckbildern, die ihrer Lust-<lb break="no"/>
barkeit von den Wänden herab präsidiert hatten. Einer nahm die<lb/>
Maske seines Vaters, einer die Larve des Grossvaters, andere stellten<lb/>
Brüder und Vettern, Freunde und Genossen dar. Alle fuchtelten mit<lb/>
den Waffen herum und schonten sich nicht; jeder war entschlossen,<lb/>
den Manen eine Schale seines Blutes, nicht weniger, aber vielleicht<lb/>
noch mehr, darzubringen.</p>
            <ab>
               <title>V.</title>
            </ab>
            <p>Bei den Papuas in Neuguinea wahrt man das Andenken der<lb/>
Todten durch 12 bis 15 Zoll lange, »Karuar« genannte, glatte Stäbe,<lb/>
die dem Vater oder Grossvater heilig sind. Was die Urgrossväter<lb/>
betrifft, die zählen nicht mehr; man scheut sich nicht, die Stäbe dann<lb/>
ohne Feierlichkeit wegzuwerfen.</p>
            <p>Mitten in einem Hain, der mit Zierpflanzen geschmückt ist,<lb/>
haben die Insulaner auf Neu-Irland eine Art Tempel errichtet, »Toberran«<lb/>
oder das Haus des Geistes. Dort hat oder wird jeder Erwachsene des<lb/>
Stammes, ob Mann oder Weib, sein Standbild aus den Steinbrüchen<lb/>
des Mont Rossel gemeisselt erhalten. Die Abgeschiedenen zeigen sich<lb/>
nicht kritisch in Betreff der Ähnlichkeit; aber wehe der Familie, die<lb/>
das Bildnis nicht zur bestimmten Zeit besorgt, den Gebeinen nicht<lb/>
eine ewige Behausung in Marmor gemeisselt gegeben hätte.</p>
            <p>Bei den Völkern des Altai haust die Seele mindestens drei<lb/>
Jahre lang in einer Puppe, die man dem Herde zunächst anbringt.<lb/>
An Galatagen lässt man diese sogenannten »Schetans« Toilette machen,<lb/>
man reibt ihnen nämlich das Maul mit einer Speckschwarte ein.</p>
            <p>Bis zur spanischen Invasion verbrannten die Mayas so wie alle<lb/>
Eingeborenen in Yukatan, in Nicaragua und den Nachbarländern ihre<lb/>
Todten in eigenen Öfen. Jeder Todte bekam sein Standbild, das zuweilen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>