<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0349.xml" prev="WR-02-01-09_n0348.xml" next="WR-02-01-09_n0350.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 349</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0349"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0381">
                  <title level="a">Der moderne Schicksalsroman </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="346"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0143">Hartwig, Th. J.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0382">
                  <title level="a">Aus Leipzig </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="347" to="350"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0347.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0144">Wolff, Ludwig</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0383">
                  <title level="a">Ibsen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="351" to="352"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0351.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-02-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUS LEIPZIG.</fw>
               <fw type="pn">349</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wissensbisse. Wenn unter diesen Einsendungen, die ungelesen zurück-<lb break="no"/>
gehen müssen, einmal ein grosses, weltbedeutendes Werk wäre? Wenn<lb/>
ich mir da unwiderruflich ein glänzendes Geschäft hätte entgehen<lb/>
lassen? Und doch, ich kann mir nicht helfen. Wenn ich den gesammten<lb/>
Einlauf prüfen lassen wollte, müsste ich mir zehn literarisch geschulte<lb/>
Leute aufnehmen. Und das geht ja nicht. Ich mache freilich öfters<lb/>
Stichproben in den Manuscripten der Ungekannten, doch was ist das?<lb/>
Ein Tropfen im Meere.«</p>
            <p>»So wie Sie gehen ja die meisten Herren Verleger vor, und<lb/>
trotzdem ist die Ueberproduction so erschrecklich gross.«</p>
            <p>»Daran krankt ja das ganze Verlagsgeschäft. Die anständigen<lb/>
Verleger und die anständigen Schriftsteller müssten ein Cartell schliessen.<lb/>
Die näheren Bedingungen und Formen schweben mir erst unklar vor<lb/>
Augen, aber gegen die gewissen Verleger und die gewissen Auch-<lb break="no"/>
Literaten müsste Stellung genommen werden. So ein Dichterling zahlt<lb/>
die Druckkosten, womöglich auch noch eine separate Entschädigung,<lb/>
und der Verleger deckt den Schund mit seinem Namen. Natürlich gibt<lb/>
es immer Leute, die den Schwindel nicht kennen und unglückseliger-<lb break="no"/>
weise so ein Buch kaufen. Und ich sage Ihnen, ein Mann aus dem<lb/>
Mittelstande, der einmal so hereingefallen ist, gibt lange Zeit kein<lb/>
Geld für Bücher aus.«</p>
            <p>Das war ein Kehrbild.</p>
            <p>Der dritte Mann, bei dem ich vorsprach, ist bekannt als wage-<lb break="no"/>
rnuthiger Verleger der jungen Namenlosen, die vielleicht eines Tages<lb/>
berühmt sein werden. Er ist ein sehr resignirter Herr, der viel Undank<lb/>
erfahren hat. Auf diese Art ist es freilich nicht schwer, Philosoph zu<lb/>
werden. Wenn er bei einem Anfänger ein bischen ursprüngliches Talent<lb/>
entdeckt, so scheut er keine Kosten und gibt ihn heraus. Hat der<lb/>
Debütant keinen Erfolg, so zahlt der Verleger darauf, hat der De-<lb break="no"/>
bütant Erfolg, so geht er in den meisten Fällen mit seinem nächsten<lb/>
Buche zu einem grösseren Verleger.</p>
            <p>Dennoch gibt der gute Mann das undankbare Geschäft nicht<lb/>
auf. Seine Feinde behaupten, er wäre ein Idealist. Aber ich will ihn<lb/>
wahrhaftig nicht beleidigen. Immerhin darf ich seine strenge Ehren-<lb break="no"/>
haftigkeit nicht unerwähnt lassen. Ein Buch, in dem er kein Talent<lb/>
findet, würde er nicht um alles Geld in seinen Verlag nehmen.</p>
            <p>Ich höre ihm gerne zu, wie er anspruchslos mit seiner ange-<lb break="no"/>
nehmen, ein wenig belegten Stimme von seinen Erfahrungen und<lb/>
Grundsätzen plaudert. Schliesslich fordert er mich auf, mit ihm in die<lb/>
»Todtenkammer«, wie er es lächelnd nennt, zu gehen. Das ist ein<lb/>
hohes, mächtiges Magazin, ganz angepfropft mit Büchern. Nachdenklich<lb/>
gehe ich durch den unheimlichen Raum und lese neugierig die Bücher-<lb break="no"/>
titel. Da sind bekannte und vergessene Namen, Gedichtsammlungen<lb/>
aus verschollenen Frühlingen, bewegte Dramen aus fruchtlosen Revolu-<lb break="no"/>
tionen und tändelnde Liebesgeschichten, die über Nacht ergraut sind.<lb/>
Jetzt sind sie alle hier friedlich vereinigt und verleben ein würde-<lb break="no"/>
loses Alter.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>