<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0819.xml" prev="WR-02-02-21_n0818.xml" next="WR-02-02-21_n0820.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 819</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0819"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0500">
                  <title level="a">Berliner Theaterbrief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="819" to="822"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0819.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">BERLINER THEATERBRIEF</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">LEO BERG</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Die Berliner Theatersaison begann mit drei <hi rend="text-spaced">Directions-<lb break="no"/>
änderungen</hi>. Das »<hi rend="text-spaced">Lessing-Theater</hi>«, wo zehn Jahre lang <hi rend="text-spaced">Oscar<lb/>
Blumenthal</hi> das Scepter führte, stellte uns seinen neuen Herrn in<lb/>
Dr. <hi rend="text-spaced">Otto Neumann-Hofer</hi> vor, welcher jetzt der sechste Journalist<lb/>
und Kritiker ist, der vierte unter den »Modernen«, der neuerdings die<lb/>
kritische Beaufsichtigung mit der Leitung grosser Theater übernahm<lb/>
(Blumenthal, Lindau, Brahm, Schlenther, Loewenfeld, Neumann-Hofer).<lb/>
Jedesmal fragt man sich: wie wird sich der Geschäftsmann mit dem<lb/>
Kritiker vertragen? Die Erfahrung lehrt: ganz ausgezeichnet. Blumen-<lb break="no"/>
thal und Lindau war es mit der Kritik ja gar nicht so ernst, und im<lb/>
übrigen ist der Capitalismus kein Gewissenswecker. Mit der Moral<lb/>
baut man keine Eisenbahnen, und mit der Kritik leitet man kein Theater.<lb/>
Für einen gewissenhaften Kritiker gehört schon Überwindung zur<lb/>
Übernahme einer Redaction, selbst in einer literarischen Zeitschrift,<lb/>
weil auch der beste Redacteur zuweilen zu etwas ja sagen muss,<lb/>
wozu er als Kritiker zweifellos nein sagen müsste. Ein Kritiker aber,<lb/>
der sich zur Direction eines Theaters entschliesst, wirft ein schlechtes<lb/>
Licht auf seine ganze kritische Vergangenheit. Denn man weiss, dass<lb/>
der Theaterdirector nothgedrungen dem Kritiker Unrecht geben muss.<lb/>
Es kommt schliesslich auf dasselbe hinaus, als ob ein Polizeidirector<lb/>
ein Tingeltangel übernimmt. Als Kritiker ist man Kunstrichter, als<lb/>
Theaterdirector Publicumdiener. Wie soll die Kritik nicht entwertet und<lb/>
einflusslos werden, wenn ein Richter nach dem andern von seinem<lb/>
Stuhle heruntersteigt und sich unter die »Angeklagten« mischt, als<lb/>
welche ja die Directoren vor dem Forum der Kritik fast immer stehen.<lb/>
Ausserdem gibt man den Banausen recht, welche der Kritik das<lb/>
Bessermachen zurufen. Jetzt aber heisst es wirklich besser machen!<lb/>
Die kritische Vergangenheit ist nur hinderlich, zwingt zu Lügen und<lb/>
Inconsequenzen. Die »Visitenkarten, die man abgibt«, sind immer ge-<lb break="no"/>
fälscht. Auf Blumenthals stand Lessing (und nicht Blumenthal-Kadelburg!),<lb/>
wiewohl er jenen zu spielen nie die ernstliche Absicht hatte; auf<lb/>
Brahm’s Karte stand Schiller (und nicht Hauptmann!), auf Neumann-<lb break="no"/>
Hofers steht Shakespeare (und nicht Sudermann oder Wolzogen!)<lb/>
Was will man damit beweisen? Dass man Lessing, Schiller, Shakespeare<lb/>
noch ehrt? Oder eine Absicht, die man gar nicht hat, ein Programm,<lb/>
das man nicht ausführen will? Am wenigsten beweist es für das<lb/>
Können des Theaters: Denn entweder kann man die Classiker spielen,<lb/>
dann ist die totale Programm-Änderung erst recht bedauerlich, oder</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>