<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0646.xml" prev="WR-02-02-17_n0645.xml" next="WR-02-02-17_n0647.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 646</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0646"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">646</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Regen und Sonnenschein, oder sein Mangel zwar in ihrer Entwicklung<lb/>
fördern und hemmen, doch nie <hi rend="text-spaced">schaffen</hi> kann.</p>
            <p>Es ist heute auch in ernsteren wissenschaftlichen Kreisen der<lb/>
Theoretiker des Marxismus die höchst naive Art und Weise, in welcher<lb/>
Marx am Schlusse des ersten Bandes seines »Capital« die Nothwendig-<lb break="no"/>
keit des Überganges von der bürgerlichen zur socialistischen Gesellschaft<lb/>
zu demonstrieren unternommen hat, als überwundener Standpunkt<lb/>
achtungsvoll beiseite gestellt worden. Und doch gründet sich der An-<lb break="no"/>
spruch, den Engels in seinem »Antidühring« für den Marxismus erhebt,<lb/>
dass er nämlich als Zukunftsconstruction nicht Utopie, sondern Wissen-<lb break="no"/>
schaft sei (auch im Sonderabdruck unter dem Titel: »Von der Utopie<lb/>
zur Wissenschaft« erschienen) auf diese, zwar in geistreicher Anti-<lb break="no"/>
these, aber näher besehen eigentlich doch beinahe kindlich primitiv<lb/>
gedachte bekannte dialectische Wendung am Schlusse des »Capital«.<lb/>
Mit der fortschreitenden Expropriation des Mittel- und Kleinbesitzes,<lb/>
der schliesslich im Proletariat versinkt und dem Schwinden der Zahl<lb/>
„der Capitalisten soll man endlich dahin gelangen, dass wenige ver-<lb break="no"/>
einzelte Grosscapitalisten der Masse der expropriirten Millionen gegen-<lb break="no"/>
überstehen, denen es dann natürlich nicht viel Mühe kosten wird, diese<lb/>
wenigen isolierten Menschen zu expropriieren! Die Statistik hat nun er-<lb break="no"/>
wiesen, dass sich zwar die Masse der Proletarier mehre, dass aber der mittlere<lb/>
und selbst der Kleinbesitz nicht nur nicht schwinde, wie in jener<lb/>
aprioristischen Construction von Marx vorausgesetzt wird, sondern sich<lb/>
noch mehre. Nähere Daten führt der Mitarbeiter Kautskys, der be-<lb break="no"/>
kannte wissenschaftliche Vertreter des Socialismus <hi rend="text-spaced">Bernstein</hi> in der<lb/>
»Neuen Zeit« an, im wissenschaftlichen Hauptorgane der Marxisten.<lb/>
Aber auch wenn wir einen solchen Process der Expropriation voraus-<lb break="no"/>
setzen, so wäre es höchst naiv, sich die fernere Entwicklung in der<lb/>
Weise, wie sie Marx fasst, vorzustellen. Es entscheidet bekanntlich<lb/>
die Zahl der Repräsentanten einer Classe in keiner Weise über deren<lb/>
Macht. Der Umstand, dass das Papstthum im Mittelalter nur durch<lb/>
je eine Person repräsentiert war, hinderte dasselbe nicht im mindesten,<lb/>
sozusagen allmächtig zu sein. Die Geldoligarchen Amerikas, sowie jede<lb/>
ähnliche Macht schaffen sich durch ihre Mittel eine mächtige Schichte<lb/>
von Anhängern, haben Parlament und Beamtenschaft in ihren Händen<lb/>
und nehmen ganze Söldnerheere, Pinkertoner, in ihren Dienst, die mit<lb/>
allen Mitteln unserer furchtbaren modernen Technik ausgerüstet, jeden<lb/>
Moment auf einen Druck des Telegraphenknopfes bereit stehen, un-<lb break="no"/>
botmässige Arbeitermassen in blutiger Weise zu Paaren zu treiben.<lb/>
Unter der Herrschaft des niedergehenden Rom hatte Italien keine<lb/>
oberen Zehntausend, sondern nur mehr obere Zweitausend, und die<lb/>
Provinz Afrika war in den Händen von einem Dutzend Latifundien-<lb break="no"/>
besitzern. Und doch schlugen die Söldnerheere der Besitzenden alle<lb/>
Revolutionsversuche der massenhaft »Expropriierten« nieder. Dagegen<lb/>
erschütterte die gewaltlose Revolution des Urchristenthums das Riesen-<lb break="no"/>
reich trotz der verzweifelten grausamen Verfolgungen der Machthaber<lb/>
bis ins Mark und hätte es auch der Auflösung unaufhaltsam entgegen-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>