<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0815.xml" prev="WR-02-02-21_n0814.xml" next="WR-02-02-21_n0816.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 815</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0815"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0498">
                  <title level="a">Ein französischer Caricaturist: Charles Léandre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="810" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0810.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0167">Schmidt, Karl Eugen</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0500">
                  <title level="a">Berliner Theaterbrief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="819" to="822"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0819.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUFZEICHNUNGEN ÜBER DEN AMERIKANISCHEN BÜRGERKRIEG.</fw>
               <fw type="pn">815</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">essen könnte. Aber auch dieser gute Secessler änderte die Lage<lb/>
unseres Soldaten nicht, weil durch die Bewegung das Blut aus den<lb/>
verklebten und gestockten Wunden hätte brechen können. Unser<lb/>
Soldat ist aus Pennsylvania, hat eine recht arge Zeit hinter sich,<lb/>
denn die Wunden erwiesen sich als schlimme. Ist aber guten<lb/>
Muthes geblieben und es geht jetzt aufwärts mit ihm. (Es ist nichts<lb/>
Ungewöhnliches, dass da Leute in dieser „Art auf dem Felde bleiben,<lb/>
ein, zwei, ja selbst vier oder fünf Tage lang.)</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Das Weisse Haus im Mondlicht</hi>.</title>
            </ab>
            <p>
               <date>24. Februar</date>. Ein Intermezzo von schönem, milden Wetter. Ich<lb/>
wandere ein gut Theil umher, manchmal des Nachts unter dem Mond.<lb/>
Sah heut’ Nacht lange auf das Haus des Präsidenten. Das weisse<lb/>
Portal, die palastartigen, hohen, runden Säulen, fleckenlos wie Schnee<lb/>
— die Wände desgleichen — das zarte und milde Mondlicht, das<lb/>
über den bleichen Marmor flutete und eigenthümliche, schwache,<lb/>
schwindende Schattierungen — keine Schatten — wirft, überall ein<lb/>
sanftes, transparentes, nebelhaftes, dünnes, blaues Mondnetz, in der<lb/>
Luft hangend — die glänzenden, ungewöhnlich reichen Gascandelaber<lb/>
rings um Façade, Portal und Säulengang, alles so weiss, so marmorn<lb/>
rein, blendend und doch so mild — das Weisse Haus künftiger<lb/>
Dichtungen, das Haus künftiger Träume und Dramen, hier im milden,<lb/>
reichflutenden Mond — die pomphafte Front in den Bäumen, unter<lb/>
dem strahlenden, hellen Mond, voll Wirklichkeit, voll traumhaften<lb/>
Scheines — die Bäume entlaubt, schweigend, die Stämme und die<lb/>
Myriaden von Winkeln und Ecken im Netzwerk der Zweige, unter<lb/>
den Sternen und dem dunkeln Himmel — das Weisse Haus des Landes,<lb/>
und der Schönheit und der Nacht — Schildwachen vor den Thoren<lb/>
und im Gang, schweigend in ihren blauen Mänteln auf und nieder-<lb break="no"/>
schreitend, — sie halten niemanden an, aber folgen mit scharfen<lb/>
Augen, wo immer man geht.</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Eine Abtheilung im Militärspital</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Einen Besuch will ich ausführlich erwähnen, den ich den baracken-<lb break="no"/>
artigen, einstöckigen Bauten des Campbeil-Hospitals draussen in der<lb/>
Ebene, am Ende der damaligen Pferdebahn in der 7. Strasse machte.<lb/>
Für jede Abtheilung ist ein langes Gebäude da. Gehen wir in die<lb/>
Abtheilung 6. Sie enthielt heute, nach meiner Schätzung achtzig bis<lb/>
hundert Patienten, zur Hälfte Kranke, zur Hälfte Verwundete. Das<lb/>
ganze Gebäude besteht nur aus Brettern, die innen gut geweisst sind,<lb/>
und den gewöhnlichen, dünnen Eisenbettstätten, schmal und einfach.<lb/>
Wenn man den Mittelgang hinabgeht, hat man auf jeder Seite eine<lb/>
Reihe, die Füsse gegen uns, die Köpfe zur Wand gerichtet. Feuer<lb/>
sind in grossen Öfen angezündet und das vorherrschende Weiss der<lb/>
Wände ist durch einigen Schmuck, Sterne und Kränze von Immergrün<lb/>
gehoben. Das ganze Gebäude ist ohne Abtheilung, so, dass es mit all<lb/>
seinen Inwohnern mit einem Blick übersehen werden kann. Man kann</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>