<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0162.xml" prev="WR-02-01-05_n0161.xml" next="WR-02-01-05_n0163.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 162</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0162"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">162</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie sich unsere Krägen wie eine feuchtkalte Hand um unseren Hals<lb/>
legten, eine Art von Grauen, als der nasse Rockaufschlag am Hand-<lb break="no"/>
gelenke nach und nach zu einem ganzen nassen Aermel wurde, und<lb/>
endlich ein eisig kältendes Gefühl von Erstickungstod, als wir den<lb/>
Sitz, auf dem wir sassen, gleichsam zu einem richtigen kleinen Dorf-<lb break="no"/>
teiche werden fühlten.</p>
            <p>Und dann tauchten durch den dichten Regen in undeutlichen<lb/>
Umrissen die hohen, waldbewachsenen Höhenzüge auf. Dazwischen zog<lb/>
sich der Weg hin, gleichsam wie unwillig über diese Einengung.</p>
            <p>Es wurde förmlich dunkel da drinnen zwischen den Hügeln. Als<lb/>
es wieder etwas lichter ward, erkannten wir, dass es steil abwärts<lb/>
ging. Das letztere schien den Pferden sehr angenehm zu sein. Für uns<lb/>
dagegen ward es die Quelle einer neuen Heimsuchung; denn alles<lb/>
Wasser, das bergauf hinten im Wagen gestanden, und gegen das wir<lb/>
aufgedämmt hatten, kam jetzt im Schusse nach vorn und lief uns hinein<lb/>
in die Stiefel. O, wir haben die armen Pferde um ihre gute Laune beneidet.</p>
            <p>Aber nun waren unsere Leiden auch beendet. Denn auf dem<lb/>
Grunde der Senkung, in die unser Wagen hinab holperte, erkannten<lb/>
wir Dächer und Häuser, zwischen Bäumen zerstreut liegend, und da-<lb break="no"/>
hinter gleichsam eine mächtige, graublaue Schutzwand mit weissen<lb/>
Streifen. Das war das Meer.</p>
            <p>Dann verschwamm Alles wieder in einem neuen, hartnäckigen<lb/>
Regenschauer, und unter diesem hielten wir unseren Einzug in dem<lb/>
kleinen Neste, unserem Bestimmungsorte, dem <hi rend="text-spaced">Badeplatze</hi>.</p>
            <p>»Im Grunde überflüssig« — sagte mein Freund, während er sich<lb/>
das nasse Zeug in unserem gemeinschaftlichen Schlafzimmer vom Leibe zog.</p>
            <p>»Ueberflüssig? Was?« fragte ich, auf gleiche Weise beschäftigt.</p>
            <p>»Hieher zu reisen, um ins Wasser zu kommen.«</p>
            <p>»Ich dächte, gerade jetzt wäre es nicht recht angebracht, schlechte<lb/>
Witze zu reissen!«</p>
            <p>»So? Du willst wohl auch noch gute verlangen?«</p>
            <p>Ich zuckte in stummer Verachtung mit den Schultern. »Warum,<lb/>
zum Teu..., hast du uns auch hieher geschleppt?«</p>
            <p>»Das sind die Pferde aber nicht ich gewesen!«</p>
            <p>Ich versuchte, ihn mit einem Blicke zu vernichten; aber es über-<lb break="no"/>
lief mich in demselben Augenblicke ein Schauer, da ich mich eben<lb/>
meiner intimsten Kleidung entledigte. Er antwortete mit unverwüst-<lb break="no"/>
licher Kaltblütigkeit, während er sein Hemd über eine Stuhllehne hängte:</p>
            <p>»Du warst überanstrengt, überarbeitet; du bedurftest der Ruhe,<lb/>
um dich zu kräftigen. Ich habe diesen Platz vorgeschlagen, wir sind<lb/>
hieher gereist, es ist Regenwetter geworden, und es sieht immer noch<lb/>
wie Regen aus. Ich bin nicht der Herr des Regens <milestone unit="3dots"/> um nicht zu<lb/>
sagen Regenmeister — nämlich mit ch geschrieben; — denn sonst<lb/>
läuft dir die Galle über. Wir werden uns also wohl einrichten müssen!«</p>
            <p>Ich fragte nach einer kurzen Pause, was er unter »sich ein-<lb break="no"/>
richten« verstünde?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>