<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0878.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0877.xml"
     next="WR-02-02-23_n0879.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 878</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0878"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">878</fw><fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw></fw><p rend="no-intend">sie wahrnimmt und auffasst, sich bei ihr in Gedanken, in Gefühle, in<lb/>
nachsichtige Liebe, in Anbetung und Bewunderung des Lebens ver-<lb break="no"/>
wandelt. Was liegt daran, ob ein Ereignis auf unser Dach oder das des<lb/>
Nachbars fällt? Das Wasser, das eine Wolke spendet, gehört dem, der<lb/>
es auffängt, und das Glück, die Schönheit, die heilsame Ungeduld,<lb/>
oder der Frieden, der in einer Geberde des Zufalls liegt, gehört nur<lb/>
dem, der gelernt hat nachzudenken. Sie kannte keine Liebe, sie ver-<lb break="no"/>
nahm nicht ein einzigesmal die wundersamen Schritte des Geliebten auf<lb/>
der Strasse, und doch hat sie, die als Jungfrau von 29 Jahren<lb/>
starb, die Liebe gekannt, von der Liebe gesprochen und ihre un-<lb break="no"/>
glaublichsten Geheimnisse derart durchschaut, dass jemand, der sehr<lb/>
geliebt hat, sich zuweilen fragt, welchen Namen er noch seiner Leiden-<lb break="no"/>
schaft geben soll, wenn er von ihr die Worte, den Schwung, die Ge-<lb break="no"/>
heimnisse einer Liebe vernimmt, neben der alles andre zufällig und<lb/>
schwach erscheint. Wo hat sie, wenn nicht in ihrem Herzen, jene un-<lb break="no"/>
vergleichlichen Worte der Liebenden vernommen, die sie zu ihrer Amme<lb/>
spricht, von Ihm, den alle rings um sie verfolgen und verabscheuen und<lb/>
den sie allein anbetet? »Mein grosses Elend auf dieser Welt ist sein<lb/>
Elend gewesen. Alles und jedes habe ich von Anfang an mit- und<lb/>
nachempfunden. Mein Denken, wenn ich lebe, ist er selbst. Wenn alles<lb/>
übrige vergienge und er allein bliebe, würde ich fortfahren zu leben;<lb/>
und wenn alles übrige bliebe und er zu nichte würde, wäre die Welt<lb/>
für mich nur noch eine ungeheure Fremde und ich hätte keinen<lb/>
Theil mehr daran. Meine Liebe für den andern, von dem du sprichst,<lb/>
ist wie das Laub im Walde; die Zeit wird sie verändern, wie der<lb/>
Winter die Bäume verändert; aber meine Liebe für ihn gleicht den<lb/>
ewigen, unterirdischen Felsen. Sie sind die Quelle geringer sichtbarer<lb/>
Befriedigung, aber sie sind nothwendig. Ich bin Er. Er ist stets in<lb/>
meinem Denken, nicht wie ein Vergnügen, nicht mehr, als ich mir<lb/>
selber immer ein Vergnügen bin; ich liebe ihn nicht, weil er mir schön<lb/>
erscheint, sondern weil <hi rend="text-spaced">er mehr Ich ist als mein ganzes Ich</hi>; und<lb/>
aus welchem Stoffe auch unsere Seelen gemacht sein mögen, seine<lb/>
und meine Seele sind nur eine und dieselbe Seele <milestone unit="4dots"/>«</p><p>Sie geht um die äusseren Thatsachen der Liebe mit einer Un-<lb break="no"/>
schuld herum, die uns lächeln machen kann; aber woher hat sie diese<lb/>
inneren Thatsachen, die all das Tiefste, Unlogischeste, Unerwarteteste,<lb/>
Unwahrscheinlichste und ewig Wahrste berühren, was die Leidenschaft<lb/>
besitzt? Es scheint, man hätte dreissig Jahre lang in den glühendsten<lb/>
Fesseln der glühendsten Küsse leben müssen, um das zu wissen, was<lb/>
sie wusste, um uns mit dieser Gewissheit, mit dieser untrüglichen<lb/>
Genauigkeit den Liebeswahnsinn der beiden vorbestimmten Liebenden<lb/>
der »Wuthering Heights« zu schildern, mit allen widersprechenden<lb/>
Bewegungen der Sanftmut, die leiden machen, und der Grausamkeit, die<lb/>
beglücken möchte, der Glückseligkeit, die den Tod verlangt, und der Trost-<lb break="no"/>
losigkeit, die sich an das Leben klammert, der Abweisung, die verlangt,<lb/>
und des trunkenen Verlangens nach Abweisung, der hasserfüllten Liebe<lb/>
und des Hasses, der unter der Schwere der Liebe wankt <milestone unit="4dots"/></p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
