<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0394.xml" prev="WR-02-01-10_n0393.xml" next="WR-02-01-10_n0395.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 394</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0394"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0396">
                  <title level="a">Ibsen auf Wiener Bühnen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="394" to="397"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0394.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>IBSEN AUF WIENER BÜHNEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">F. Schik</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Es hiesse beschönigen wollen, wenn man behaupten würde, das<lb/>
Publicum hätte von den in Wien anlässlich der Ibsen-Feier zum ersten-<lb break="no"/>
male aufgeführten Stücken — »Baumeister Solness« im Burgtheater und<lb/>
»Hedda Gabler« im Carltheater — auch nur Bruchstücke zu würdigen<lb/>
verstanden. Die Zuschauer verloren den Kopf, und der Aerger über einen<lb/>
verschwendeten Abend machte sich durch Zischen Luft. Ohne Unterschied<lb/>
des Alters und des Geschlechtes war das vorherrschende Urtheil,<lb/>
widernatürliche Producte eines wirren Dichters vor sich zu haben,<lb/>
von dessen Dramen man sich in Hinkunft fernehalten werde. Nicht<lb/>
derjenige, der dies ohne Scheu eingestand, im Gegentheil, der, welcher<lb/>
erklärte, den Sinn des Vorgeführten erfasst zu haben, gab sich eine<lb/>
Blösse und musste den Anwurf der Unehrlichkeit gewärtigen.</p>
            <p>In Kopenhagen erschien am Tage des 70. Geburtstages Ibsen’s<lb/>
die Jubiläumsausgabe1) seiner sämmtlichen Werke mit folgender Einleitung<lb/>
des Dichters:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»An meine Leser! Da mein Verleger mir den liebens-<lb break="no"/>
würdigen Vorschlag machte, eine chronologisch geordnete Aus-<lb break="no"/>
gabe aller meiner literarischen Arbeiten zu veranstalten, sah ich<lb/>
sogleich ein, welch grossen Vortheil ein solches Unternehmen für<lb/>
die richtigere Auffassung meiner Bücher ergeben würde.</p>
            <p>Gleichzeitig mit meiner fortschreitenden Production ist ein<lb/>
jüngeres Geschlecht herangewachsen, und ich habe leider oft<lb/>
Gelegenheit gehabt, mit Bedauern zu bemerken, dass dessen<lb/>
Kenntniss meiner neueren Bücher viel eingehender ist als die der<lb/>
früher erschienenen.</p>
            <p>Dadurch wurde ein Bruch herbeigeführt, welcher das Be-<lb break="no"/>
wusstsein des Lesenden über den inneren Zusammenhang der Werke<lb/>
stört; und dadurch erkläre ich mir theilweise die sonderbare,<lb/>
mangelhafte und missweisende Auslegung und Deutung, denen<lb/>
meine späteren Arbeiten von so vielen Seiten ausgesetzt waren.<lb/>
Nur durch die Auffassung und Aneignung meiner sämmtlichen<lb/>
Productionen als ein zusammenhängendes, ununterbrochenes<lb/>
Ganzes wird man den beabsichtigten zutreffenden Eindruck<lb/>
empfangen.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Die Ausgabe sämmtlicher Werke Ibsen’s in deutscher Sprache besorgt,<lb/>
vom Dichter autorisirt, der bekannte Verlag S. <hi rend="text-spaced">Fischer</hi> in <hi rend="text-spaced">Berlin</hi>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>