<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0930.xml" prev="WR-02-02-24_n0929.xml" next="WR-02-02-24_n0931.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 930</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0930"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0523">
                  <title level="a">Naturlehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="921"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0524">
                  <title level="a">Oppenheimers »Siedlungsgenossenschaft«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="922" to="931"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0922.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0525">
                  <title level="a">Tristan-Notizen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="934" to="938"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0934.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">930</fw>
               <fw type="ctext">GUMPLOWICZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sei gegründet. Da sie das Territorium eines bisherigen Rittergutes ein-<lb break="no"/>
nimmt, so stellt sie juristisch einen Gutsbezirk dar und geniesst all die<lb/>
weitgehende politische Autonomie, die das preussische Landrecht einem<lb/>
solchen einräumt. Da sie — innerhalb gewisser Grenzen — ihren<lb/>
Betrieb umso intensiver und gewinnreicher gestalten kann, über je<lb/>
mehr Arbeiter sie verfügt, so wird sie sich in ihrem eigenen Interesse<lb/>
offen halten, also eitler sehr beträchtlichen (wie der Autor meint,<lb/>
»praktisch unbegrenzten«) Zahl von Einwanderern Zutritt gewähren.<lb/>
Es bleibt auch nicht bei einer ausschliesslich ackerbauenden Be-<lb break="no"/>
völkerung; der erste Handwerker siedelt sich an, vielleicht ein Schmied.<lb/>
Die Genossenschaft verpachtet ihm eine entsprechend kleinere Parcelle<lb/>
und streckt ihm das Capital zum Bau eines Wohnhauses und einer<lb/>
Werkstätte zinslos vor. Für diesen Handwerker ist die Genossenschaft<lb/>
nicht mehr das geschäftliche Unternehmen, zu dessen Teilhabern er<lb/>
zählt, sondern die politische Gemeinde, der er als Bürger angehört.<lb/>
Damit hat sich — nach der Terminologie unseres Autors — die land-<lb break="no"/>
wirtschaftliche Arbeiter-Productivgenossenschaft zur höchsten Form der<lb/>
Genossenschaft, zur Siedlungsgenossenschaft entwickelt. Wie nun aber,<lb/>
wenn der innere Markt sich erweitert, wenn für einen zweiten, dritten<lb/>
Schmied Arbeit vorhanden ist? Wird dann nicht der erstangesiedelte<lb/>
Schmied seinem nachrückenden Collegen als ausbeutender Unternehmer<lb/>
gegenübertreten? Oppenheimer erklärt dies für unmöglich. Denn einer-<lb break="no"/>
seits stehe es jedem Zuwanderer frei, bei der Centrale als arbeitendes<lb/>
Mitglied einzutreten. Diese Centrale aber sei eine echte Productiv-<lb break="no"/>
genossenschaft; was diese ihren Mitgliedern biete, müsse der »Unter-<lb break="no"/>
nehmer« seinen »Arbeitern« auch bieten, folglich sei von Ausbeutung<lb/>
keine Rede. Andererseits stehe, solange eine Nachfrage nach dem<lb/>
betreffenden Arbeitsproduct vorhanden ist, der zinslose Credit der<lb/>
Siedlungsgenossenschaft jedem zur Verfügung; der »Gehilfe«, dem<lb/>
sein »Meister« einen gerechten Antheil am Gewinn verweigere, könne<lb/>
alsbald selbst Meister werden. Folglich müsse jedes gewerbliche Unter-<lb break="no"/>
nehmen innerhalb der Siedlung thatsächlich eine Productivgenossenschaft<lb/>
sein, selbst wenn es die äussere Form des Unternehmergeschäftes zur<lb/>
Schau trage. Gewiss eine sehr sinnreiche Construction; einfacher,<lb/>
sicherer und anständiger dürfte es aber denn doch sein, wenn die<lb/>
Siedlung ihren Boden und ihren Credit grundsätzlich nur entweder<lb/>
einzelnen Handwerkern oder aber echten Productivgenossenschaften zur<lb/>
Verfügung stellt, solchen Handwerkern aber, die ihre Mitarbeiter mit<lb/>
einem fixen Lohn abfinden, Credit und Kundschaft sofort entzieht.</p>
            <p>Der Verfasser bringt sehr triftige Gründe für die Ansicht vor,<lb/>
dass das moralische und intellectuelle Niveau der in eine solche Oase<lb/>
ausbeutungsfreier Wirtschaft aufgenommenen Arbeiter sich in kurzer<lb/>
Zeit gewaltig heben, die Productivität ihrer Arbeit eine maximale sein<lb/>
wird. Er nimmt mit Recht an, dass der Siedlung von den benachbarten<lb/>
Rittergütern soviel Arbeitskräfte zuströmen werden, als sie nur irgend<lb/>
aufzunehmen vermag. So sieht er im Geiste schon die künftige<lb/>
Siedlung die Bevölkerungsdichte Belgiens erreichen, sieht das anfäng-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>