<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0188.xml" prev="WR-01-01-05_n0187.xml" next="WR-01-01-05_n0189.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 188</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0188"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0055">
                  <title level="a">Der fliegende Holländer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="184" to="185"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0184.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0056">
                  <title level="a">Zur Psychologie Nietzsche’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="186" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0186.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0057">
                  <title level="a">Die Uniformirung der Jugend</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="195"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-01-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-01-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">188</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ist, beweist vor Allem seine Sociologie. Sie gipfelt, wie ja wohl all-<lb break="no"/>
gemein bekannt ist, in der Lehre vom Uebermenschen. Zwei ver-<lb break="no"/>
schiedene Grundgedanken offenbart uns eigentlich diese Theorie. In<lb/>
der Lehre vom Uebermenschen steckt erstens der Begriff einer künst-<lb break="no"/>
lichen Züchtung der Menschheit und ferner die Idee eines solchen<lb/>
socialen Ideals, dass dessen blosse Erwähnung, dessen alleinige Ver-<lb break="no"/>
kündigung genügen soll, um die auserlesenen Geister zu berauschen.<lb/>
Die Lehre vom Uebermenschen soll für den erwählten Menschen, für<lb/>
das grosse Individuum das sein, was die Religionen heutzutage für die<lb/>
Massen sind: <hi rend="text-spaced">das vornehmste geistige Narcoticum</hi>. Was die<lb/>
Idee der künstlichen Züchtung nun betrifft, so zeigt sie sich bei<lb/>
Nietzsche im vortheilhaftesten Gewände. Sie ist eine originelle, gehalt-<lb break="no"/>
volle, starker Ausbildung fähige Doctrin. Nur der feine, voll intuitiv<lb/>
erfassende Kenner der Griechen konnte in dieser Weise zu dem Be-<lb break="no"/>
griff der künstlichen Züchtung gelangen. Dieser Begriff verhält sich zur<lb/>
Lehre vom Dionysios-Menschen wie die Therapie zur Physiologie. Wer<lb/>
die Griechen im tragischen Zeitalter so liebt, wer die Modernen so<lb/>
hasst wie Nietzsche, muss unsere Menschheit zu einer neuen Art von<lb/>
Hellenen heranzüchten, muss die Physis vor Allem reformiren wollen.<lb/>
Die Lehre vom Uebermenschen als sociales Ideal aber offenbart uns<lb/>
klarer als jede seiner sonstigen Doctrinen eine andere Grundnote in<lb/>
Nietzsche’s Wesen. Sehen wir genauer zu, betrachten wir dies sociale<lb/>
Ideal mit dem Auge des Psychologen <milestone unit="3dots"/> So redet kein starker Geist<lb/>
vom Thatendrang, von der Schönheit des Handelns, vom Wollen an<lb/>
sich. Der starke Geist findet Thatendrang selbstverständlich und preist<lb/>
nicht herrliches Vollbringen in so sehnsüchtiger Weise, mit aller An-<lb break="no"/>
strengung der Seele, mit allen Verführungskünsten der Sprache. Die<lb/>
Lehre vom Uebermenschen würde ein wahrhafter Vollbringer in einigen<lb/>
klaren und kurzen Sätzen aussprechen; er würde damit Memoiren<lb/>
seiner Seele schreiben, ein kurzes, aber inhaltreiches Inventarium seiner<lb/>
geistigen Thätigkeit vornehmen wollen. Es hiesse Hamlet zum Fortinbras<lb/>
machen, wollte man in diesen Dithyramben eines schwachen Gemüths<lb/>
Keime zum Uebermenschen selbst auffinden. — Man lese das Memorial<lb/>
von St. Helena, und man wird mich verstehen. Die kurzsichtigsten Augen<lb/>
werden wohl hier zu erkennen vermögen, wie ein wahrhafter Kraft-<lb break="no"/>
mensch von der Schönheit der Action und von der Vornehmheit<lb/>
starken Wollens spricht.</p>
            <p>Nietzsche ist eben, und hiemit verrathen wir die Grundformel<lb/>
seines Wesens, selbst <hi rend="text-spaced">Decadent</hi> durch und durch. Sein Verhältniss<lb/>
zu seinem Uebermenschen ist das der Romantiker zu Shakespeare<lb/>
oder zum deutschen Mittelalter. Sehnsüchtig blickt er nach dem Lande<lb/>
seelischer Tapferkeit, halb schelmisch und halb wehmüthig blinzelt er<lb/>
hinüber nach den Jagdgründen der blonden Bestie. Der starke Mensch<lb/>
ist ihm eine zu Zweidrittel unbekannte Domäne, und in: »Also sprach<lb/>
Zarathustrac stimmt er für alle diejenigen, die sich auf Rhythmus ver-<lb break="no"/>
stehen, eigentlich nur das Hohelied der Ermannung an. Werde hart,<lb/>
werde hart, predigt Zarathustra <milestone unit="3dots"/>, <milestone unit="3dots"/> zu oft, zu deutlich, zu laut</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>