<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0260.xml" prev="WR-02-01-07_n0259.xml" next="WR-02-01-07_n0261.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 260</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0260"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0357">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">200</fw>
               <fw type="ctext">HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <p>Im weiteren Verlaufe der fingirten Rede sagt der Dichter u. A.:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Eure Kinder sind nicht im Saale, ich habe sie hinausführen<lb/>
lassen und kann darum das berühren, was das Allerwichtigste bei dem<lb/>
schweren Werke ist, das euch bevorsteht. Das Wichtigste ist das, dass<lb/>
von beiden Seiten Vieles zu vergeben ist. Sie müssen euch die schweren,<lb/>
bitteren Eindrücke vergeben, die ihre kindlichen Herzen empfangen<lb/>
haben, ihre Verbitterung, ihre Laster. Ihr aber müsst ihnen euren<lb/>
Egoismus vergeben, eure Vernachlässigung, die Verderbniss eurer Ge-<lb break="no"/>
fühle gegen sie, eure Grausamkeit, und endlich das, dass ihr hier ge-<lb break="no"/>
sessen und um ihretwillen angeklagt wäret. Ich sage dies Alles, weil<lb/>
ihr nicht euch darob anklagen werdet sowie ihr den Gerichtssaal ver-<lb break="no"/>
lasset, sondern unbedingt sie, eure Kinder; ich bin davon überzeugt!<lb/>
Und so, da ihr euer schweres Werk der Erziehung eurer Kinder be-<lb break="no"/>
ginnet, fraget euch selbst: ob ihr wohl imstande seid, euch selbst<lb/>
aller dieser Uebertretungen und Vergehen anzuklagen, nicht sie, nein,<lb/>
unbedingt euch selbst? Wenn ihr es vermöget, dann werdet ihr in<lb/>
euren Mühen Erfolg haben. Das heisst, dass Gott euren Blick gereinigt<lb/>
und euer Gewissen erleuchtet hat. Wenn ihr es aber nicht könnt — so<lb/>
ist besser, ihr unternehmt es gar nicht, euren Vorsatz auszuführen.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Und zum Schluss:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Allein das Ergreifendste ist, dass ihr nicht nur keineswegs zu<lb/>
den schlechtesten Eltern gehört, sondern noch besser als viele unserer<lb/>
heutigen Väter seid, denn in euren Herzen ist das Bewusstsein eurer<lb/>
Pflicht noch nicht erstorben, ob ihr sie auch nicht erfüllt habt. Eine<lb/>
absolute Verleugnung eurer Pflicht ist bei euch nicht vorhanden. Ihr<lb/>
seid keine kühlen Egoisten, sondern im Gegentheil aufgeregte — ob<lb/>
über euch selbst oder über eure Kinder, das will ich nicht weiter<lb/>
untersuchen. Allein, ihr habt euch als fähig erwiesen, euch euren<lb/>
Misserfolg zu Herzen zu nehmen und einen tiefen Gram darüber zu<lb/>
empfinden! Möge euch denn Gott in eurem Vorsatz, diesen Miss-<lb break="no"/>
erfolg auszugleichen, beistehen. Suchet denn die Liebe und grabt sie<lb/>
tief in eure Herzen ein. Die Liebe ist so allmächtig, dass sie uns<lb/>
selbst umwandelt. Nur mit der Liebe können wir die Herzen unserer<lb/>
Kinder erkaufen, nicht nur mit unserem natürlichen Recht über sie.<lb/>
Ja, bei allen unseren Pflichten gegen unsere Kinder hilft uns die Natur<lb/>
selbst am besten, indem sie es so einrichtet, dass es unmöglich ist,<lb/>
Kinder nicht zu lieben. Ja, wie könnte man sie nicht lieben? Wenn<lb/>
wir schon einmal aufhören, die Kinder zu lieben, wen sollen wir denn<lb/>
nachher lieben, und was wird dann mit uns selbst geschehen? Erinnert<lb/>
euch auch daran, dass nur um der Kinder und ihrer goldenen Köpfchen<lb/>
willen der Erlöser uns verheissen hat, ‚dass sich die Zeiten erfüllen<lb/>
werden‘. Um ihretwillen wird die Qual der Wiedergeburt der mensch-<lb break="no"/>
lichen Gesellschaft zur grösseren Vollkommenheit abgekürzt werden.<lb/>
Möge sich denn diese Vollkommenheit erfüllen und mögen die Leiden<lb/>
und Missverständnisse unserer Civilisation ihr Ende finden!<lb/>
Nun aber gehet hin, ihr seid frei!« <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>