<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0798.xml" prev="WR-02-02-21_n0797.xml" next="WR-02-02-21_n0799.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 798</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0798"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0496">
                  <title level="a">Das Wiener Couplet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">798</fw>
               <fw type="ctext">GRAF.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">einmal eine Reihe von heiteren Liedern, von höchstem, intensivsten<lb/>
Leben erfüllt, voll von leichtem Blut und lebhaftem Athem und<lb/>
hat viel Heiterkeit und Lachen um sich her verbreitet. Männer<lb/>
von Geist und Witz, wie Nestroy, waren seine ersten classischen<lb/>
Interpreten; das alte Wien mit seinen Glacis und Kaffeegärtchen,<lb/>
und seiner engen begrenzten, vom Takte Lanner’scher und Strauss-<lb break="no"/>
scher Walzer bewegten Welt war sein Podium. Deshalb dürfen<lb/>
wir nur sagen, dass es einmal eine Periode des Wiener Couplets<lb/>
gegeben hat, von der ihre Zeitgenossen sagen, dass es Ähnliches an<lb/>
Witz, Heiterkeit und Vergnügen in unserer Zeit nicht mehr gäbe.</p>
            <p>Die Verschiebung, welche von der Mitte der Sechziger-Jahre<lb/>
an im Besitzstand der Wiener Gesellschaft eingetreten ist, hat eine<lb/>
neue Form des Wiener Couplets zur Blüte gebracht, welche eine<lb/>
sehr sonderbare und eigenthümliche Geschichte hat. An die Stelle<lb/>
der alten, beschränkten und liebenswürdigen bürgerlichen Gesell-<lb break="no"/>
schaft des alten Wien tritt in den Jahren 1860—1873 eine ganz<lb/>
neue Gesellschaft des Finanzadels, der industriell und geschäftlich<lb/>
Arrivierten und der mit diesen verbundenen alten Wiener Aristo-<lb break="no"/>
kratie. Eine Gesellschaft von Reichthum, kosmopolitischer Haltung,<lb/>
Vergnügungssucht und wie jede Emporkömmlingskaste mit Energie<lb/>
darauf bedacht, von dem neugewonnenen Boden Besitz zu nehmen.<lb/>
Je weniger sie durch Cultur und Tradition mit dem Wiener Boden<lb/>
zusammenhieng, desto grösser war die Sehnsucht, sich rasch alle<lb/>
Merkmale des Wienerthums anzueignen. Es war das die Zeit des<lb/>
Heurigenliberalismus. Aristokratie, Finanz- und Geschäftsadel zog<lb/>
hinaus zu den Heurigenschenken, verbrüderte sich mit Kunst-<lb break="no"/>
pfeifern und Natursängern, zog Kleid und Stösser des Fiaker-<lb break="no"/>
kutschers an, und von den höchsten Kreisen an war alles stolz, mit<lb/>
diesen edelsten Vertretern des Naturwiener-Cavalierthums Freund-<lb break="no"/>
schaft zu schliessen. Da entstanden die wundervollen Verse, welche<lb/>
in alle Welt als Wiener Couplet hinausflogen, vom goldnen Wiener<lb/>
Herzen, von der goldnen Wienerin, vom goldnen Stefansdom,<lb/>
von der goldnen Gemüthlichkeit, und wenn in diesem goldenen<lb/>
Wiener Dusel vom Prinzen bis zum Fiaker alles betrunken war,<lb/>
dann ertönte der herrliche Rundgesang:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>»Menschen, Menschen san mir alle,</l>
               <l>Fehler hat ein jeder gnua,</l>
               <l>’s können ja nicht alle gleich sein,</l>
               <l>Ist schon so von der Natua.«</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>