<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0664.xml" prev="WR-02-02-17_n0663.xml" next="WR-02-02-17_n0665.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 664</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0664"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0468">
                  <title level="a">Aufzug</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="670" to="670"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0670.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">664</fw>
               <fw type="ctext">TSCHECHOW.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">— Meine Ljubow Ossipowna steht auf den Knien und betet zu Gott.<lb/>
Sie betet jede Nacht und neigt sich zur Erde, erstens damit die<lb/>
Kinder zum Lernen fortgeschickt werden; sie fürchtet, die Kinder<lb/>
werden als einfache Kosaken dienen und man wird sie dann quer<lb/>
über den Rücken mit Säbeln hauen. Aber um sie lernen zu lassen<lb/>
braucht man Geld, und wo soll man es hernehmen? Da kann man<lb/>
mit dem Kopf die Wände einrennen, wenn es keins giebt, giebts halt<lb/>
keins. Zweitens betet sie, weil, wissen Sie, eine jede Frau glaubt,<lb/>
niemand auf der Welt sei unglücklicher als sie. Ich bin ein aufrichtiger<lb/>
Mensch und es gibt hier, natürlich, nichts zu verheimlichen. Sie ist<lb/>
aus einer armen Familie, eine Popentochter, sozusagen vom Pfaffen-<lb break="no"/>
stande; ich hab’ sie geheiratet, als sie 17 Jahre alt war, und man<lb/>
verheiratete sie an mich hauptsächlich deshalb, weil sie nichts zu<lb/>
essen hatten, es gab dort nur Armut und Zank, und ich, sehen Sie,<lb/>
habe doch immerhin Erde, eine Wirtschaft, nun und dann bin ich ja,<lb/>
wie man’s auch nimmt, doch ein Officier; es schmeichelte ihr, mich<lb/>
zu heiraten. Am ersten Tag nach der Hochzeit weinte sie und dann<lb/>
weinte sie die ganzen zwanzig Jahre — sie hat die Augen auf dem<lb/>
nassen Fleck. Und sie sitzt immer und denkt, und denkt. Und es<lb/>
fragt sich, woran sie denkt? Woran kann eine Frau denken? An<lb/>
nichts. Ich muss gestehen, ich zähle die Frau nicht zu den<lb/>
Menschen.</p>
            <p>Der Advocat erhob sich mit einem Ruck und setzte sich.</p>
            <p>— Entschuldigen Sie, mir ist heiss geworden — sagte er.<lb/>
— Ich werde hinausgehn.</p>
            <p>Schmuchin schob im Vorzimmer den Riegel zurück, indem er<lb/>
von den Frauen weitersprach, und beide giengen hinaus. Genau über<lb/>
dem Hof glitt der Vollmond am Himmel hin, und im Mondenscheine<lb/>
erschienen das Haus und die Ställe weisser als bei Tag; durch das<lb/>
Gras zogen sich zwischen den schwarzen Schatten grelle Lichtstreifen<lb/>
hin, die auch weiss waren. Rechts in der Ferne ist die Steppe zu<lb/>
sehn, darüber leuchten still die Sterne — und alles ist geheimnisvoll<lb/>
und unendlich weit, als blickte man in einen tiefen Abgrund; und<lb/>
links über der Steppe thürmen sich eine auf die andere schwere<lb/>
Gewitterwolken, schwarz wie Russ; ihre Ränder sind vom Mond<lb/>
beleuchtet und es scheint, es sind dort Berge mit weissem Schnee<lb/>
auf den Gipfeln, dunkle Wälder, ein Meer; der Blitz flackert auf,<lb/>
man hört einen leisen Donner und es scheint, dass in den Bergen<lb/>
ein Kampf gekämpft wird <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ganz am Hause ruft eine kleine Nachteule: »Splju, Splju!«</p>
            <p>— Wie spät ist’s jetzt? — fragte der Gast.</p>
            <p>— Nach ein Uhr.</p>
            <p>— Wie weit es aber noch bis zum Sonnenaufgang ist!</p>
            <p>Sie kehrten ins Haus zurück und legten sich wieder hin. Man<lb/>
musste schlafen und gewöhnlich schläft es sich so gut vor dem Regen,<lb/>
aber dem Alten bedrückte etwas die Brust, es war ihm unangenehm<lb/>
und er schämte sich ein wenig, er hätte dem Gast nicht von der</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>