<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0386.xml" prev="WR-02-01-10_n0385.xml" next="WR-02-01-10_n0387.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 386</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0386"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">386</fw>
               <fw type="ctext">HAMSUN.</fw>
            </fw>
            <p>Ist man aber erst wieder daheim und weit fort von dem stillen<lb/>
Manne, dann hat man wieder das nationale Schauspiel vor Augen, wie<lb/>
die Leute der nordischen »Denkkraft« auf die Brücke entgegenlaufen.<lb/>
Und man hört das laute Murren der guten Gesellen, weil »Baldur«<lb/>
sich draussen im Fjord im Nebel verspätet hat.</p>
            <p>Wenn es bei uns zu Hause Autoren gibt, deren Bücher jahraus,<lb/>
jahrein, jahraus, jahrein den Markt überschwemmen — Bücher, die<lb/>
obendrein auf ein Haar den vorjährigen und den vor zehn Jahren er-<lb break="no"/>
schienenen gleichen — so ist dies der abnormen literarischen Hysterie<lb/>
des Publicums zuzuschreiben, welche diese Bücher bei so reissendem<lb/>
Absatz erhält. Es ist ein Verhältniss ausser aller Vernunft, es ist eine<lb/>
Brandschatzung. Diese Bücher brauchen uns um keinen Hahnenschritt<lb/>
in Kunst und Geist weiterzubringen, sie brauchen lediglich geschrieben<lb/>
und gedruckt zu werden, sie brauchen bloss von heuer zu sein, um<lb/>
gekauft zu werden. Die einzige Bedingung, die man an sie stellt, ist<lb/>
die, dass sie nicht im vorigen Jahre erschienen sind. In einer armen<lb/>
Nation, in der mittelmässige Bücher des Absatzes so sicher sind, hat<lb/>
die schöne Literatur bereits zu grosse Ausdehnung gewonnen — sie<lb/>
wird überschätzt, sie tritt als Landplage auf.</p>
            <p>Wir sind geneigt, unsere üppige Literatur nicht als Merkmal, als<lb/>
gutes Zeichen von Cultur, sondern als fast gleichbedeutend mit der<lb/>
Cultur selbst zu betrachten. Die Literatur hat in unserer Vorstellung alle<lb/>
andere Kunst verdrängt und so manche Wissenschaft ersetzt. Diese<lb/>
Anschauungsweise ist eine allgemeine. Und sie ist übertrieben, sie ist<lb/>
falsch. Hätte man die ganze Dichtung der letzten Saison in Brand ge-<lb break="no"/>
steckt, es hätte kaum aus dem Scheiterhaufen nach gebackenem Weizen<lb/>
gerochen. Selbst der Satz, die Dichtung sei die grösste Geistesmacht,<lb/>
das wichtigste, unentbehrlichste Entwicklungsmittel eines Landes, lässt<lb/>
sich nicht so ohne Weiteres aufstellen. Das gesunde und reiche Volk<lb/>
der Holländer hatte während einer langen Periode seiner Geschichte<lb/>
die grösste Kunst der Welt aufzuweisen; doch es hatte keine Dichter.<lb/>
Heute besitzt das kleine Leyden innerhalb seines Weichbildes die<lb/>
höchste Wissenschaft der Erde; aber Holland hat keine Dichter. Italien<lb/>
besass im Mittelalter eine Kunst, die an Herrlichkeit nicht ihresgleichen<lb/>
findet; und doch brachte Italien zu jener Zeit nur eine einzige<lb/>
Dichtung hervor. Und noch dazu eine Dichtung, in welcher bloss die<lb/>
Scholastik der damaligen Zeit in Verse gebracht war.</p>
            <p>Unentbehrlich, absolut unersetzlich ist die schöne Literatur für<lb/>
ein Volk, einen Staat, eine Cultur nicht. Sie ist ein Glied in der Kette,<lb/>
eine Kunst an der Seite der anderen Künste. Aber sie ist kein<lb/>
souveräner Kaiser über alle Könige.</p>
            <p>Und das ist es, wozu sie bei uns gemacht wird.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Es gab eine Zeit, wo Dichterbegabung eine Sache war, die man<lb/>
eben mitnahm. Noch zu Alfred de Musset’s Tagen waren vornehme<lb/>
Leute dem Dichterstande abhold, und mit Sorge sah die Familie ihren</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>