<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0643.xml" prev="WR-01-02-17_n0642.xml" next="WR-01-02-17_n0644.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 643</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0643"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0220">
                  <title level="a">Eine seltene Begegnung</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="641" to="645"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EINE SELTENE BEGEGNUNG.</fw>
               <fw type="pn">643</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ich Sie gestern Abend auch daraufhin anschaute; da ich Sie jetzt aber<lb/>
als Menschen erkenne, bitte ich Sie, auch mich als solchen zu behandeln<lb/>
und jeden Titel, auch den des ewigen Juden zu vermeiden.«</p>
            <p>»Gern!« erwiderte ich. »Aber Sie sind doch — der ewige Jude?«</p>
            <p>»Ahasver — meinen Sie? Ja gewiss!«</p>
            <p>»Und nicht Jude?« fragte ich.</p>
            <p>»Dazu, wie gesagt, haben mich erst die Deutschen gemacht.«</p>
            <p>»Warum wollen Sie denn nicht Jude sein? Fürchten Sie sich vor<lb/>
den Antisemiten? Oder sind Sie gar selber einer?«</p>
            <p>»Nicht im Geringsten, mein Herr. Sehn Sie mich doch nur an,<lb/>
ob ich Grund habe, den Juden in mir zu verleugnen!«</p>
            <p>»Sie haben,« meinte ich, »viele Züge eines Griechen; Kinn und<lb/>
Backenknochen aber wollen mir eines Römers scheinen.«</p>
            <p>»Meine Ahnen waren Griechen; erst meine Mutter brachte römi-<lb break="no"/>
sches Blut in unser Geschlecht.«</p>
            <p>»Allein — Ihr Name, mein Herr? Ist der nicht —?«</p>
            <p>»Den hat mir die Sage gegeben; und weil sie mich für einen<lb/>
Juden ausgab und meinen richtigen Namen nicht kannte, taufte sie<lb/>
mich jüdisch. Schliesslich gewöhnte ich mich daran und behielt den<lb/>
Namen.«</p>
            <p>»Sie waren aber bei der Kreuzigung Christi zugegen?«</p>
            <p>»Nicht doch, mein Herr. Nur auf seinem Kreuzweg habe ich den<lb/>
Nazarener gesehen. Ich kam gerade von einem Bacchanal, da begegnete<lb/>
mir der Zug.«</p>
            <p>»Und da verweigerten Sie dem Heiland die Ruhe, um die er Sie<lb/>
bat? Er wollte sich doch auf die Bank vor Ihrem Hause setzen?«</p>
            <p>»Das ist Legende. Der Nazarener sprach mich an, allein bevor<lb/>
ich antworten konnte, musste ich mich abwenden, da ich sein leidendes<lb/>
Gesicht und seine todessüchtigen Mienen nicht ertragen konnte.«</p>
            <p>»Sah er sehr leidend aus?«</p>
            <p>»Ich hatte nie Aehnliches gesehn. Drum war mir’s so ungewöhnt<lb/>
und erschütterte mich so, dass ich fürchtete, sein Anhänger werden zu<lb/>
müssen aus Schmerz und Mitleid mit ihm und aus Zorn und Rache<lb/>
gegen seine Peiniger.«</p>
            <p>»Warum wollten Sie das nicht? Wäre es Ihnen denn so schwer<lb/>
gefallen?«</p>
            <p>»Können Sie in einem Augenblick einen Tempel auf den Grund<lb/>
niederreissen und im selben Augenblick wieder anders aufbauen? Dazu<lb/>
hat sich selbst euer Heiland drei Tage auserbeten.«</p>
            <p>»Aber viele Andere traten doch auch über?«</p>
            <p>Ahasver zuckte die Achseln. »Die waren,« sagte er, »wohl seit<lb/>
Langem schon dazu vorgeartet und erfüllten nur ihre Bestimmung. Was<lb/>
aber sagten Sie dazu, wenn ich von Ihnen verlangte, aus einem<lb/>
Künstler und freien Menschen ein Bureausasse oder eine Beamten-<lb break="no"/>
nummer zu werden, und das mit Leib und Seele, mein Herr, wie ich<lb/>
auch Alles immer mit Leib und Seele war?«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>