<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0465.xml" prev="WR-01-01-12_n0464.xml" next="WR-01-01-12_n0466.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 465</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0465"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0151">
                  <title level="a">Paul Verlaine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="456" to="459"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0456.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0063">Verhaeren, Emile</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0152">
                  <title level="a">Der Dichter der Sternenwelt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="460" to="469"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0460.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER DICHTER DER STERNENWELT.</fw>
               <fw type="pn">465</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»Ich würde mich für entwürdigt halten, wenn ich einen Nachkommen<lb/>
erzeugen sollte.«</p>
            <p>Mit diesem Satze scheint sich unser Antierotiker direct in Wider-<lb break="no"/>
spruch zur Natur gestellt, wo nicht gar zum Wortführer decadenter<lb/>
Instincte gemacht zu haben. Sind Decadenz und Hohespriesterthum<lb/>
vielleicht miteinander verwandt?</p>
            <p>So fragen wir. Indess, wir wollen vorsichtig sein. Die Natur ver-<lb break="no"/>
langt vielleicht doch noch etwas mehr als die ewige Fortzeugung in<lb/>
ungezählte Aeonen hinaus, sie strebt doch wohl auch zum vollendeten<lb/>
Einzelexemplar hin, über das es eine unmittelbare Steigerung zunächst<lb/>
nicht gibt, wie ja oft gerade die schönsten Blumen die unfruchtbaren<lb/>
sind. So muss man es wohl verstehen, wenn Scheerbart sagt: »Wer<lb/>
sich noch fortpflanzen will, ist nicht vollendet,« denn der Instinct der<lb/>
Race verlangt vom Kinde eine Steigerung über den Vater hinaus. Wer<lb/>
aber die Vollendung in einem fremden Wesen sucht, und sei’s auch in<lb/>
der eigenen Descendenz, sucht sie nicht in sich selber. Trotzdem haben<lb/>
wohl die meisten menschlichen Genies, die kinderlos geblieben sind,<lb/>
dieses ihr Schicksal nicht als einen Segen, sondern als einen Fluch<lb/>
empfunden.</p>
            <p>Scheerbart aber fühlt in sich den Trieb, sein Princip bis in seine<lb/>
radicalsten Consequenzen zu Ende zu denken, und schreckt dabei auch<lb/>
vor dem nicht zurück, was absurd und widernatürlich klingt. Ja, er hat<lb/>
daran eine naiv-perverse Freude, wie ein Curiositätensammler an irgend<lb/>
einer aztekischen Monstrosität.</p>
            <p>Seltsame Widersprüche! Er will uns von der Erde erlösen —<lb/>
und er hat doch die Erde so lieb, in jedem Mückenschwarm und in<lb/>
jedem Sonnenfarbenspiel! Er will uns das Lieben verleiden — und er<lb/>
fühlt sich doch tief innerlich gedrungen, Alle zu lieben, jeden Einzelnen,<lb/>
wie er auch sein mag, als eine »Offenbarung der Weltgeister«. Ja, das<lb/>
ist seine besondere Klugheit und listige Rechthaberei, dass er im<lb/>
Anderen nie — den Anderen, sondern stets nur den »Weltgeist« liebt.<lb/>
»Ich liebe dich, <hi rend="text-spaced">Weltgeist</hi>!« — mit diesem emphatisch ausge-<lb break="no"/>
sprochenen Wort schliesst sein Buch mit dem verfänglichen Titel, der<lb/>
sich demnach als grimmige Ironie herausstellt <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>In der Antierotik schlummert also ein höchst seltsamer, durchaus<lb/>
               <hi rend="text-spaced">künstlerisch</hi> empfundener Asketismus, gar kein Moralismus und<lb/>
ein nur sehr lauer Antisexualismus. Geht doch Scheerbart in generöser<lb/>
Weitherzigkeit so weit, gelegentlich zuzugestehen, dass es weniger darauf<lb/>
ankomme, den Sexualtrieb zu besiegen — als zu bekämpfen <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Aber mag das Weib auch nicht gänzlich verpönt sein, der all-<lb break="no"/>
gemein europäischen Ueberschätzung und Verklärung des Weibes tritt<lb/>
Scheerbart mit Entschiedenheit entgegen, wenn auch im Tone einer<lb/>
tändelnden Ironie.</p>
            <p>Darin hat Scheerbart unbedingt Recht: das Knien vor einem<lb/>
Weibe hat noch stets dem Manne seine beste Geisteskraft geraubt, hat<lb/>
ihn mit Wahn und Trübsinn benebelt, in läppische und kleinliche</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>