<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0337.xml" prev="WR-01-01-09_n0336.xml" next="WR-01-01-09_n0338.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 337</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0337"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0108">
                  <title level="a">Dunkelstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="334" to="334"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0334.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0047">Feldegg, Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ÜBER LEO TOLSTOJ’S LEHRE.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Gaston Frommel</rs> (Zürich).</title>
            </ab>
            <p>Im Journal der Moskauer Literaturgesellschaft (Sbornik Obscht-<lb break="no"/>
schestwa ropijskoj slowes nosti) veröffentlichte Leo Tolstoj drei Parabeln,<lb/>
die vielleicht bei Manchem den Eindruck hervorriefen, dass der Ver-<lb break="no"/>
fasser das ursprünglich Herbe seiner Lehre etwas mildern wolle, dass<lb/>
seine Energie mit dem zunehmenden Alter etwas nachlasse, dass am<lb/>
Abend seines Lebens in seinen Ueberzeugungen ein Wandel eingetreten,<lb/>
der Eifer seiner Propaganda erkaltet sei. Diese Annahme ist aber<lb/>
offenbar falsch, obschon wir nicht leugnen können, dass der Verfasser<lb/>
dieser Parabeln, vielleicht um seine Lehre besser vertheidigen zu können,<lb/>
seine strengen Forderungen einigermassen abgeschwächt und auf das<lb/>
Wesentliche beschränkt hat. Dass er aber von dem, was er bisher<lb/>
lehrte, zurückgewichen sei, kann durchaus nicht behauptet werden.</p>
            <p>In der ersten Parabel spricht er vom Fundamentalsatz seiner<lb/>
Lehre: Widerstrebe dem Bösen nicht durch Gewaltmittel. Das Böse ist<lb/>
ein den guten Acker überwucherndes Unkraut, und die Menschen<lb/>
meinen, es zerstören zu können, indem sie es abmähen. Das Unver-<lb break="no"/>
meidliche tritt ein: Je eifriger das Unkraut abgemäht wird, desto<lb/>
üppiger schiesst es empor. Es ist ein circulus vitiosus, in dem wir uns<lb/>
befinden; das Mittel, welches das Böse bekämpfen soll, bringt die ent-<lb break="no"/>
gegengesetzte Wirkung hervor; trotz des angewandten Heilmittels nimmt<lb/>
es, anstatt vermindert zu werden, grössere Dimensionen an. Der Fehler<lb/>
liegt darin, dass man die alte, weise Lehre vergisst, die da vorschreibt,<lb/>
man müsse das Unkraut nicht abmähen, sondern mit der Wurzel aus-<lb break="no"/>
reissen, wenn man es vertilgen will. Leo Tolstoj erinnert nun an diese<lb/>
vergessene, weise Vorschrift, aber man will sie nicht befolgen; man<lb/>
widerlegt ihn zwar nicht, aber man verdreht und fälscht seine Lehre,<lb/>
verurtheilt sie sogar als einen verbrecherischen Wahnsinn, der angeblich<lb/>
dem Umsichgreifen des Unkrautes nur Vorschub leistet.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Ich sage, das Evangelium lehrt, das ganze Leben des Menschen sei ein<lb/>
Kampf gegen das Böse. Nach der Lehre Christi kann aber das Böse nicht durch<lb/>
seinesgleichen entwurzelt werden; wer es durch Gewaltmittel bekämpfen will, der<lb/>
vermehrt es nur. Jesus sagt ausdrücklich, das Böse lasse sich nur durch Güte<lb/>
ausrotten. Aus diesen von mir wiederholten Worten zieht man nun den Schluss,<lb/>
ich beschuldige den Stifter unserer Religion, dass er eine Lehre verkündigt habe,<lb/>
die da verlangt, man solle dem Bösen überhaupt nicht widerstreben. Alle Menschen,<lb/>
deren Existenz auf Gewaltthaten gegründet ist, denen folglich die Gewaltthätig-<lb break="no"/>
keit lieb und werth ist, beeifern sich, diese falsche Auslegung meiner und daher<lb/>
auch der Worte Jesu zu acceptiren; sie erklären, dass eine Lehre, welche ver-<lb break="no"/>
langt, man solle dem Bösen nicht mit Gewalt widerstreben, lügnerisch, unsinnig,<lb/>
gottlos und schädlich sei. Und unter dem Vorwande, das Böse zu vernichten,<lb/>
fahren die Menschen ruhig fort, es neu zu erzeugen und zu vermehren.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>