<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0888.xml" prev="WR-01-02-23_n0887.xml" next="WR-01-02-23_n0889.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 888</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0888"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0284">
                  <title level="a">Könige. Münchener Stimmungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="886" to="890"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0886.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0111">Robitsek, Vilma</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">888</fw>
               <fw type="ctext">ROBITSEK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">tigen Säulenreihen, die so stolz und frei ihre Lasten tragen, wirklich<lb/>
stützen und tragen, so wie das schön gegliederte Sparrenwerk wirklich<lb/>
constructiven Zwecken dient; Alles wahr und echt, denn Harmonie<lb/>
kann nur herrschen, wo Wahrheit ist. Doppelte Säulenreihen zu Seiten<lb/>
des Mittelschiffes bilden eine würdige, ernste Strasse, die zum Hoch-<lb break="no"/>
altar führt. Auch hier übt das Christliche seine mächtige Wirkung.<lb/>
In seiner einfachen Grösse, seiner Selbstverständlichkeit wirkte es<lb/>
mehr Wunder, hob es mehr schlichten Heroismus aus den Massen als<lb/>
die spätere stolze katholische Kirche in all ihrer pomphaften Herr-<lb break="no"/>
lichkeit, ihrem suggestiven Mysticismus.</p>
            <p>Die halbkreisförmige Nische hinter dem Altar zieren Fresken auf<lb/>
Goldgrund, Heilige zwischen Palmen. Sie mögen rührend einfache<lb/>
Menschen gewesen sein in ihrem überzeugten, überzeugenden Kinder-<lb break="no"/>
glauben. Und über ihnen schwebend das Bild des Erlösers, des Gott-<lb break="no"/>
menschen, der ganz den Anderen lebte und starb, und der sich so<lb/>
zu allererst genug gethan.</p>
            <p>Die Seitenwände sind mit herrlichem Marmormosaik geschmückt,<lb/>
ornamental, in grossen kräftigen Linien so recht zum Ganzen gestimmt<lb/>
Auf dem Gebälk über der inneren Säulenreihe entwickelt sich die Lebens-<lb break="no"/>
geschichte des heiligen Bonifacius, dem die Basilica geweiht ist. Ein<lb/>
Bild fesselte mich lange. »Bonifacius fällt die Donarseiche.« Kraftvolle<lb/>
Schläge führt er gegen blinden Aberglauben. Und wir wünschten, dass<lb/>
er herniederstiege und auch in unseren Tagen stritte und kämpfte. Es<lb/>
gibt gar Vieles zu fällen!</p>
            <p>Das Knarren der schweren Eichenpforte weckt mich aus meinen<lb/>
Träumereien. Ein Mann schreitet zwischen den wuchtigen Säulen ein-<lb break="no"/>
her, er selbst den Säulen gleich an machtvoller Gestalt. Gar fremd<lb/>
und ungewöhnlich sieht er aus, wie er hocherhobenen Hauptes dahin-<lb break="no"/>
wandelt, den grossen Schlapphut in der Hand. In die Kirche passt er<lb/>
gut, es ist als wäre der Stimmungstraum wahr geworden, als wäre<lb/>
Bonifacius herniedergestiegen, zu streiten und zu fällen.</p>
            <p>Und ein Streiter ist er, Georg v. Vollmar, der Führer der süd-<lb break="no"/>
deutschen Socialdemokraten. Der Aristokrat unter ihnen, Aristokrat<lb/>
in der schönen, besten Bedeutung des Wortes. Ein Edelmensch voll<lb/>
vornehmer Eigenart, der gewiss in erster Linie sich lebt, sich genug-<lb break="no"/>
thut, der aber so viel blühende Kraft bereit hat für sein Volk. Ich sage<lb/>
»sein Volk«, denn er ist ihr König im wahren Sinne. Er strebt und<lb/>
kämpft und ringt für sie, unablässig. Er will ihnen die königlichsten<lb/>
Gaben bringen: »Licht und Freiheit«.</p>
            <p>Volkmar hiess sein Geschlecht in alten Zeiten und Mare waren<lb/>
— Könige.</p>
            <p>Aristokratie und Socialismus sind keine unüberbrückbaren Gegen-<lb break="no"/>
sätee, nicht herab sollen die wahren Aristokraten, die ganze Mensch-<lb break="no"/>
heit soll zu ihnen hinauf streben, immer veredelter, immer voll-<lb break="no"/>
kommener, um endlich eine grosse aristokratische Gemeinschaft zu bilden.</p>
            <p>Als Vollmar später auf der Plattform vor der Basilica stand, fuhr<lb/>
ein Prinz aus königlichem Hause vorüber und — grüsste zuerst. Das</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>