<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0298.xml" prev="WR-01-01-08_n0297.xml" next="WR-01-01-08_n0299.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 298</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0298"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0092">
                  <title level="a">Pyrrhussieg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="291" to="293"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0291.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0093">
                  <title level="a">Félicien Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="294" to="301"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0294.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0042">Peladan, Sar Josephin</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0094">
                  <title level="a">Ury’s neues Kolossalgemälde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="302" to="304"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0302.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-01-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-01-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">298</fw>
               <fw type="ctext">PELADAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wunderbaren Keuschheit, aber zu viele schöne Schleier verwischen das<lb/>
Hässliche des Bösen. Barbey d’Aurevilly vergisst nie, dass er, der<lb/>
Casuist, Seelsorgelasten hat; doch <hi rend="text-spaced">flammen</hi> seine Schriften, so dass<lb/>
die Hitzausstrahlung dieses Gluthofens, in dem er die Metalle der Seele,<lb/>
das gemeine Blei und das reine Gold zum Schmelzen bringt, einen<lb/>
Schwindel verursacht. Der Stichel Félicien Rops’ ist stark von Sexualität<lb/>
bewegt, doch <hi rend="text-spaced">frei</hi> von Heuchelei und möglichen Missverständnissen.<lb/>
Eines seiner Unterscheidungsmerkmale ist die Freimüthigkeit; sein Stichel<lb/>
begeht keine Heuchelei oder vorsätzliche Uebergehung; er gibt das<lb/>
Laster wieder, kühn, offen, wagemuthig. Eine Eigenschaft möge Rops<lb/>
in dem Geiste des Lesers nicht einbüssen durch dieses Lob: Er ist<lb/>
zartsinnig. Nicht wie Gustave Moreau. aber doch. Zum Beweise sei hier<lb/>
das Bild erwähnt: »Adieux d’Auteuil«. Das offene Gitterthor lässt ein<lb/>
untadelhaftes Gespann sehen, das, von einem äusserst correcten Kutscher<lb/>
gehalten, jene der beiden eleganten Damen erwartet, welche sich im Strassen-<lb break="no"/>
kleide von ihrer Freundin, die ein Gartencostüm trägt, warm verabschiedet.<lb/>
Sie umarmen, küssen sich. Was ist natürlicher? Dieses Bild war von einem<lb/>
Brüsseler Kunstjournal als Prämie beigegeben worden; in den »Fleurs<lb/>
du Mal« jedoch wurde es aus demselben Grunde von der Censur unter-<lb break="no"/>
drückt, aus welchem <hi rend="text-spaced">Sehende</hi> vor diesem Werke lächelten. Der Künstler,<lb/>
der der Allgemeinheit unsichtbar zu machen versteht, was für Ein-<lb break="no"/>
geweihte auffallend bleibt, ist ein subtiler Meister! Im Lächeln, in jenem<lb/>
Doppellächeln von Mund und Augen, scheint der Zauber des Frauen-<lb break="no"/>
antlitzes zu liegen. Jene Meister, die ein Lächeln gefunden, wie Leonardo<lb/>
da Vinci und Correggio, die zählt man. Rops hat ein Lächeln gefunden,<lb/>
das schwer definirbar ist und das ich nennen möchte: das Lächeln der<lb/>
sorglosen Verderbtheit.</p>
            <p>Je mehr Einfluss und Vermögen das Weib in einer Civilisation<lb/>
besitzt, um so grösser ist die Decadenz.</p>
            <p>Den Denker Félicien Rops überraschte die grenzenlose Behexung<lb/>
des Mannes durch das Weib im Verfall der latinischen Rasse. So ent-<lb break="no"/>
stand ein Meisterwerk: »Dames au pantin«. Es gibt deren mehrere, von<lb/>
denen die erste <hi rend="text-spaced">Mars</hi> in der Originalzeichnung besitzt. Es ist eine<lb/>
im Rücken gesehene Büste mit sich verlierendem Profil. Die schönen,<lb/>
in ihrer Rundung kräftigen Schultern lassen die in Unthätigkeit ver-<lb break="no"/>
borgene Kraft ahnen. Auf den Ellbogen gestützt, erheitert sie sich mit<lb/>
einem Polichinelle; das ist schön, wird man sagen, aber platt. Schlank,<lb/>
geschmeidig, von schönem Ansätze, gleicht sie in ihrer anschliessenden<lb/>
Kleidung eher einer Schlange; im schmächtigen, bis zum Ellbogen von<lb/>
schwarzen Handschuhen bedeckten Arm schüttelt sie über ihrem Kopfe<lb/>
mit einem Lächeln unbeschreiblicher Verachtung nicht mehr das Spiel-<lb break="no"/>
zeug des Kindes, sondern einen Herrn im Frack, das Spielzeug des<lb/>
Weibes <milestone unit="3dots"/> Dieses Werk würde genügen, um Rops unsterblich zu machen.<lb/>
Rops, der Maler der Sünde, hat alle die höhnischen und die furchtbaren<lb/>
Varianten des super bestiam femina vergegenwärtigt. Niemand hat, wie<lb/>
er, das gekleidete Weib erfasst. Aus der Toilette desselben hat er ein<lb/>
ausdrucksvolles Mittel von ungekannter Intensität geschaffen. In eine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>