<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0614.xml" prev="WR-02-02-16_n0613.xml" next="WR-02-02-16_n0615.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 614</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0614"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">614</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">soweit er es nämlich konnte. Er fuhr äusserlich fort so zu leben, wie<lb/>
er gewohnt war, spielte sogar seine Ball- und Laufspiele im Parke,<lb/>
aber er schien mir kein lebendiger Organismus mehr zu sein, sondern<lb/>
eine künstliche Figur, und eine solche, in der die Federn schlaff ge-<lb break="no"/>
worden sind. Es war mir deshalb erwünscht, dass der Prinz mich<lb/>
bat, die Residenz zu verlassen, was wohl weniger geschah, um das<lb/>
Volk in seiner Meinung zu bestärken, als ob ich der Anstifter der<lb/>
Maiwiese gewesen wäre, als weil er nicht durch mich an Reine, meine<lb/>
Nichte, erinnert sein wollte. Bei dieser Gelegenheit, da er wie in<lb/>
früheren Zeiten spät abends in mein Zimmer kam, um mir seinen<lb/>
Willen mitzutheilen, schien es mir einen Augenblick, als wolle sich<lb/>
mir sein Herz aufthun. Aber es schloss sich wieder zu, ohne dass ich<lb/>
einen Versuch machte, ihm zu Hilfe zu kommen, ich weiss nicht warum.</p>
            <p>Als er klein war, pflegte er seinen gemessenen Fürstenschritt,<lb/>
den er schon früh angenommen hatte, wenn er ihm nicht von Natur<lb/>
eigen war, zu beschleunigen, wenn er den langen Gang hinunter in<lb/>
mein Studierzimmer kam, so dass er im vollen Laufe bei der Thür<lb/>
anlangte. Von dieser Gewohnheit war ihm soviel geblieben, dass ich<lb/>
den charakteristischen Rhythmus selbst in den letzten Tagen, wo er<lb/>
müde und verwischt herauskam, doch noch erkannt hatte. Damals<lb/>
klang er mir die ganze Nacht in den Ohren; denn ich hatte<lb/>
lange gehorcht, ob der Prinz nicht wiederkäme, wie er so vielemale<lb/>
gethan hatte, um mir einen letzten und allerletzten Einfall mitzutheilen.<lb/>
Aber ich habe ihn lebend nicht wieder gesehen.</p>
            <p>Kurz ehe ich die Residenz verliess, hat sich das ereignet, was<lb/>
mich eigentlich bewog, diese Erinnerung niederzuschreiben. Es wurde<lb/>
nämlich, bei grauendem Morgen, in warme Tücher eingewickelt ein<lb/>
kleines, augenscheinlich neugeborenes Kind im Parke gefunden, und<lb/>
da man näher zusah, zeigte es sich, dass eine ganze Anzahl über<lb/>
der grossen Fläche verstreut war, gerade als ob über Nacht ein<lb/>
Schnee von kleinen Menschenseelen gefallen wäre. Es war Februar,<lb/>
ein Tag, wie es solche im Vorfrühling gibt, ebenso wonnig wie<lb/>
traurig; über den unabsehbaren Wiesen schwebte eine dunstige<lb/>
Feuchtigkeit und umschleierte die braunen Gerippe der Bäume. Die<lb/>
Lauheit der thauigen Luft schien zum Blühen locken zu wollen, aber<lb/>
die Erde liess sich die Liebkosung wehmüthig gefallen, ohne ihr<lb/>
glauben zu können. Es blühte noch nichts ringsumher als diese<lb/>
winzigen Wesen, die wie verfrühte, zitternde Anemonen oder Schnee-<lb break="no"/>
glöckchen unter den Bäumen lagen, einige ganz still, andere wimmernd<lb/>
wie junge Kätzchen. Da natürlich keine Möglichkeit war, der leicht-<lb break="no"/>
fertigen und listigen Eltern habhaft zu werden, und Prinz Asche sich<lb/>
für die Sprösslinge der Mainacht verantwortlich fühlen mochte, stiftete<lb/>
er den Theil des Parkes, wo die Makkabäer ihr Fest gefeiert hatten,<lb/>
zu einem Findelhause, das sich jetzt inmitten eines weiten Gartens<lb/>
stattlich erhebt. Durch das eiserne Gitter hindurch habe ich die<lb/>
kleinen Namenlosen gesehen, wie sie lustig über ihren grünen Rasen<lb/>
flatterten und mit silbernen Kinderstimmen jauchzten und schrien.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>