<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0291.xml" prev="WR-02-01-08_n0290.xml" next="WR-02-01-08_n0292.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 291</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0291"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0366">
                  <title level="a">Lie, »Troll«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="280" to="280"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0280.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0367">
                  <title level="a">Ein ausgegrabener Essay</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="291"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0137">Stirner, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN AUSGEGRABENER ESSAY.</fw>
               <fw type="pn">291</fw>
            </fw>
            <p>Da wir an den Hauptpersonen und einigen anderen sehen, dass<lb/>
sie gebundene, geknechtete Charaktere sind, die durch ihre Triebe und<lb/>
durch ihren Glauben beherrscht und um alle Selbstschöpfung und Selbst-<lb break="no"/>
angehörigkeit gebracht werden, so brauchen die untergeordneten nicht<lb/>
besonders erwähnt zu werden. Es ist klar, der Dichter brachte es zu<lb/>
nichts als zu bornirten Menschen, deren ungebildete Natürlichkeit oder<lb/>
unnatürliche Bildung, Begierden oder Satzungen, die und die Schick-<lb break="no"/>
sale bereiten. So ist allerdings die Welt, und E. Sue hat nur be-<lb break="no"/>
wiesen, dass er sich das Wohlgefallen dieser Welt erwerben, aber<lb/>
nicht, dass er sie aus ihren Angeln heben und — erlösen kann.</p>
            <p>Kein Wunder, dass die Mysterien so grossen Anklang fanden.<lb/>
Die sittliche Welt empfängt ja an ihnen die gelungenste Ausgeburt der<lb/>
Philisterhaftigkeit, das getreue Abbild ihrer eigenen Menschenfreund-<lb break="no"/>
lichkeit, das volle Echo derselben Klagen, in welche auch sie aus-<lb break="no"/>
bricht, die gleiche Reformsucht in Dingen, an denen so wenig mehr<lb/>
zu reformiren ist als am Türkenthum. Mahmud II. war nicht der ein-<lb break="no"/>
zige wohlwollende und unnütze Reformator unserer Zeit; der gesammte<lb/>
Liberalismus — und wer wäre heute nicht, er stehe hoch oder niedrig,<lb/>
liberal! — veredelt unter grossen Hoffnungen ein Türkenthum. »Unsere<lb/>
Zeit ist krank!« so redet betrübten Blickes der Freund den Freund<lb/>
an, und alsbald machen beide einen botanischen Streifzug, um unter<lb/>
den lieblichen Kräutern des Landes das »rechte Heilmittel« zu suchen.</p>
            <p>Ihr Freunde, euere Zeit ist nicht krank, sie ist abgelebt: darum<lb/>
quält sie nicht mit Heilversuchen, sondern erleichtert ihr letztes Stünd-<lb break="no"/>
lein durch Beschleunigung und lasst sie — genesen, kann sie nicht<lb/>
mehr — lasst sie sterben.</p>
            <p>»Ueberall Mängel, Gebrechen!« Das räumt ihr selbst ein, und<lb/>
hegtet ihr etwa noch Zweifel, so schlagt die Mysterien auf, um das<lb/>
ganze Elend der Gebrechlichkeit anzuschauen. Versucht’s einmal, das<lb/>
Türkenthum zu »reformiren«. Indem ihr hofft, es zu heilen, werdet<lb/>
ihr’s — zersetzen. Es hat keine Mängel, so wenig als ein Greis als<lb/>
Greis deren hat. Freilich geht dem Greise die Kraftfülle der Jugend<lb/>
ab, aber er wäre eben nicht Greis, wenn er sie hätte, und wer diesem<lb/>
»Mangel« des Greisenalters abhelfen wollte, der wäre ein wohlmeinender<lb/>
Reformator wie Mahmud II. und unsere Liberalen. Der Greis geht der<lb/>
Auflösung entgegen, ihr aber möchtet ihn verjüngen, sein schlotterndes Ge-<lb break="no"/>
bein wieder straff ziehen. Nicht krank ist unsere Zeit, um geheilt zu werden,<lb/>
sondern alt ist sie, und ihr Stündlein hat geschlagen. Dennoch springen<lb/>
Tausende von E. Sue’s herbei und bieten ihre heilsamen Quacksalbereien an.</p>
            <p>Soll man schliesslich noch ein Wort verlieren über die vortreff-<lb break="no"/>
lichen Einrichtungen des Fürsten aus dem Wohlthäterorden und die<lb/>
philantropischen Vorschläge des Romanschreibers selber? Sie laufen<lb/>
ja alle darauf hinaus, die Menschen durch Belohnung oder Bestrafung<lb/>
so lange zu »treten«, bis sie die Tugend zu ihrer Herrin machen! Es<lb/>
sind Anträge zu Staatsverbesserungen, wie man vor der Reformation<lb/>
deren unzählige zur Kirchenverbesserung machte: Verbesserungen, wo<lb/>
nichts mehr zu verbessern ist.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>