<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0433.xml" prev="WR-01-01-11_n0432.xml" next="WR-01-01-11_n0434.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 433</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0433"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</fw>
               <fw type="pn">433</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schaftlichen Verhältnissen die Qualen der Eifersucht und das Weh ver-<lb break="no"/>
schmähter Liebe mitertragen.</p>
            <p>Man glaube nicht, dass diese Verhältnisse etwa nur ausnahms-<lb break="no"/>
weise in Wien zu Tage treten. Aus einem Berichte über die Lage der<lb/>
Arbeiterinnen in Italien geht hervor, dass dort von allen Ländern die<lb/>
Frau am meisten arbeiten müsse. Der Arbeitstag der Frau ist so lang<lb/>
wie der des Mannes und dauert 9—14 Stunden (manchesmal sogar 18).<lb/>
Die Löhne sind zumeist schlecht. Selbst Elitearbeiterinnen, wie die<lb/>
toscanischen Strohflechterinnen, bekommen für zwölfstündige Tagesleistung<lb/>
eine elende Entlohnung. (Nur in zwei Branchen, der Tabaksmanufactur<lb/>
und der Korallenbearbeitung, schwankt der Tageslohn von zwei bis fünf<lb/>
Lire.)1) Crass springt auch in Italien die Thatsache in die Augen, um<lb/>
wie viel schlechter die Frauenarbeit bezahlt wird. In der Weberei<lb/>
z. B. bekommt ein geübter Arbeiter 5·40 Lire, ein Lehrling 2·15 Lire,<lb/>
eine geübte Arbeiterin 1·55 Lire.</p>
            <p>Um alle die Uebelstände, unter denen das weibliche arbeitende<lb/>
Proletariat so sehr leidet, zu beseitigen, wird eine ganze Reihe von<lb/>
Forderungen aufgestellt, die ich voll und ganz unterschreibe. So bin<lb/>
ich dafür, dass nach dem Muster der Vorschläge des englischen Mini-<lb break="no"/>
sters Asquit an der Fabriksinspection auch Frauen in bedeutendem<lb/>
Masse betheiligt werden. Ferner bin ich für eine grössere Ausdehnung<lb/>
des weiblichen Arbeiterschutzes und für ein ganz anderes Tempo in<lb/>
der Verringerung der Arbeitszeit für die Arbeiterinnen als für ihre<lb/>
männlichen Gefährten. Die Hauptsache aber scheint mir die Einbringung<lb/>
von Gesetzesvorlagen zu sein, nach welchen der Lohn der Arbeiterin<lb/>
allmälig dem des Arbeiters gleichgestellt werde. Es wäre wohl am<lb/>
angebrachtesten, wenn man mit den Staatsateliers und den unter Ober-<lb break="no"/>
aufsicht der Communen stehenden Fabriken beginnen würde, wobei<lb/>
allerdings zu bemerken ist, dass gerade in solchen Gruppen von Be-<lb break="no"/>
trieben gewöhnlich männliche Arbeitskräfte vorzuherrschen pflegen.</p>
            <p>Bei der Verbesserung der Lage der Proletarierin handelt es sich<lb/>
in erster Reihe <hi rend="text-spaced">nicht um das Geschlecht</hi>. Mit Recht hat<lb/>
Fr. Engels schon vor Jahren betont, dass eine gewisse Emancipation<lb/>
unter dem Druck der wirthschaftlichen Verhältnisse sich hier von<lb/>
selbst vollziehe. Aber es handelt sich nur um eine bestimmte Gattung<lb/>
der Emancipation, um die rein <hi rend="text-spaced">ökonomische</hi>, also ganz <hi rend="text-spaced">unvoll</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">ständige</hi> Gleichberechtigung. Wie unter der Pression der capitalisti-<lb break="no"/>
schen Gesellschaftsformation tausende und abertausende von Arbeitern<lb/>
zu socialdemokratischen Bataillonen formirt werden, so bildet sich<lb/>
durch das rein mechanische Walten starker Industrien das selbst er-<lb break="no"/>
werbende, ökonomisch mitberathende und mitbestimmende Weib aus.<lb/>
Wie sehr mit der Erfüllung aller Forderungen rein <hi rend="text-spaced">materieller</hi>
               <lb/>
Natur auch für die Proletarierin die Frauenemancipation <hi rend="text-spaced">noch</hi> lange<lb/>
               <hi rend="text-spaced">nicht erreicht ist</hi>, beweisen die Aeusserungen proletarischer</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Siehe: Der internationale Congress für Frauenwerke etc. Berlin <date>1897</date>.<lb/>
S. 204, 205 ff.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>