<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0786.xml" prev="WR-01-02-20_n0785.xml" next="WR-01-02-20_n0787.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 786</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0786"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0251">
                  <title level="a">Jacob Burckhardt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="781" to="783"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0781.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0072">Schaeffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0252">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="784" to="790"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0784.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0253">
                  <title level="a">»Die Reden Kaiser Wilhelms II.«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="791" to="792"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0791.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">786</fw>
               <fw type="ctext">BORNSTEIN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schied zwischen der rein äusserlichen Symbolik in »Princesse Maleine«<lb/>
und der wundervollen Symbolik des Todes in »L’Intruse«, dieser viel-<lb break="no"/>
leicht bedeutsamsten Schöpfung unseres Poeten.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Ich kenne einen Carton Sascha Schneider’s: ein Mann, nackt, ge-<lb break="no"/>
senkten Hauptes, mit ehernen Ketten an die Scholle geschmiedet,<lb/>
während vom Horizont herüber die düsterglühenden Augen eines fabel-<lb break="no"/>
haften Ungethümes ihn anstarren — das Schicksal wachend über seinem<lb/>
Opfer. Da haben wir eine Illustration des Menschen bei Maeterlinck. »Fey«<lb/>
nennen, so erzählt unser Poet, die schottischen Bauern den Zustand<lb/>
eines Menschen, der trotz inneren Widerstrebens, trotz Rathes und<lb/>
Ahnung willenlos einer unabwendbaren Katastrophe entgegengeht. »Fey«<lb/>
sind ausnahmslos seine eigenen Gestalten, Marionetten, deren Drähte in<lb/>
einer transcendenten Faust zusammenlaufen. Vom Finger des Todes<lb/>
gezeichnet, haben sie alle etwas Morbides, etwas Uebersinnliches; das<lb/>
Fleisch hat keine Rechte an sie. Ihr Empfindungsleben ist, wie das<lb/>
ihres Schöpfers, so verfeinert, dass es auf leiseste Reize schon schmerz-<lb break="no"/>
haft reagirt. Schattenhaft und merkwürdig unplastisch — es fehlt eben<lb/>
die ganze körperlich-sinnliche Sphäre — erscheinen sie wie Wesen aus<lb/>
einer anderen Dimension, die ihre eigenen Gesetze haben. Sie sind<lb/>
hochgradig undramatisch; im Lichte unserer Bühne würden sie Duft<lb/>
und Schmelz sofort verlieren. Aber was ihre dramatische Schwäche<lb/>
ausmacht, verleiht ihnen den wundersam lyrischen, magischen Reiz.<lb/>
Und es liegt ein unsagbar melancholischer Reiz über diesen wandelnden<lb/>
Seelen, die schleierlos und nackt im Wahne der Unendlichkeit schreiten,<lb/>
die schön sind bis in ihre mystischen Tiefen. Schuldlos in ihrer Schuld,<lb/>
sind sie nicht frei von Schuldbewusstsein; es ist als läge der Bann der<lb/>
Erbsünde auf ihnen, denn das bewusst Böse hat keine Stätte, wo sie<lb/>
wandeln. Ein unendlich müdes Lächeln der Resignation um die bleichen<lb/>
Lippen, und in den Tiefen ihrer Augen ein leidendes Wissen um ihr<lb/>
Los, so geben sie sich dem Fatum hin; kaum dass Zuckungen des<lb/>
Widerstandes ihren Leib schütteln. Weiss in weissem Lichte, heben sie<lb/>
sich ab von dem dunklen Hintergrunde. Weiss und schwarz, wer sie<lb/>
malen wollte, für den wären das die einzigen Farben, dazu die innigen,<lb/>
schlichten Linien des Botticelli.</p>
            <p>Hat man beachtet, dass besonders Maeterlinck’s Frauengestalten<lb/>
so wirksam sind? Maleine, Aglavaine, Silysette, Mélisande, wie viel<lb/>
sympathischer muthen sie uns an als ihre männlichen Partner. Mit gutem<lb/>
Grunde! An schattenhaften Männern haben wir keine rechte Freude.<lb/>
Maeterlinck’s männliche Gestalten schreien förmlich nach Fleisch und<lb/>
Blut, nach Leidenschaft und Kraft. Was müde Entsagung, demüthige<lb/>
Ergebung! Si fractus illabatur orbis <milestone unit="3dots"/> Kämpfend soll der Mann unter-<lb break="no"/>
liegen, kämpfend auch gegen das Unvermeidliche. Die weissen, vornehmen<lb/>
Frauenhände unseres Poeten zittern in fiebriger Ohnmacht, wenn es gilt,<lb/>
Männer zu gestalten. Daher seine Vorliebe für das Weib, das fein-<lb break="no"/>
nerviger ist, mehr nach innen lebt, der Natur und dem Unbewussten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>