<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0624.xml" prev="WR-01-02-16_n0623.xml" next="WR-01-02-16_n0625.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 624</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0624"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0212">
                  <title level="a">Charlotte Wolter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="631" to="633"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0631.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">624</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der uns mit den übrigen Lebewesen der Erde verbindet und auf dem<lb/>
sich unsere Gemüthswelt aufbaut, in diesem Instincte kommt das Tiefste<lb/>
und Aelteste im Menschen, sein Urgrund, das Primäre, das aus der Familie,<lb/>
dem Heimatsboden, der Race, der ganzen Entwicklungsgeschichte heraus<lb/>
Bestimmte und Gebundene zu befehlshaberischem Ausdrucke und zur<lb/>
Geltung. Diesen Instinct missachten, wie es der Verbildete thut, heisst<lb/>
dem Leben die beste Wurzel abgraben; ihm aber gehorchen, heisst der<lb/>
Natur selbst gehorchen. Auf <hi rend="text-spaced">ihn</hi>, der das lebendige Leben ist, muss<lb/>
der Mensch seine Existenz und die Menschheit ihre Zukunft bauen,<lb/>
dem <hi rend="text-spaced">Secundären</hi>, dem abstract arbeitenden <hi rend="text-spaced">Verstand</hi>, darf nur<lb/>
die hütende Controle bleiben, dann erst kann eine organische, von innen<lb/>
heraus wachsende und dauernde Cultur entstehen. Eine solche Gemüths-<lb/>
und Instinctscultur, die <hi rend="text-spaced">germanisch</hi> ist, im Gegensatze zur gallischen<lb/>
Verstandescultur, bereitet sich in der jüngeren Schriftstellergruppe<lb/>
Skandinaviens vor. Ihre dumpfe Empfindung hat der Schwede <hi rend="text-spaced">Ola<lb/>
Hansson</hi> wie kein Anderer klar und scharf formulirt.</p>
            <ab>
               <title>II.</title>
            </ab>
            <p>Man beginnt in der Regel die Zeitrechnung der modernen skan-<lb break="no"/>
dinavischen Literatur mit dem ersten Auftreten von Georg <hi rend="text-spaced">Brandes</hi>
               <lb/>
als Docent. Im Herbst 1871 eröffnete er an der Kopenhagener Uni-<lb break="no"/>
versität seine epochalen Vorlesungen, die unter dem Titel »Die Haupt-<lb break="no"/>
strömungen der Literatur des XIX. Jahrhunderts« einen europäischen<lb/>
Ruf bekommen haben. Er stand wohl auf den Schultern von Hettner,<lb/>
Saint-Beuve und Taine; Andere vor ihm hatten vergleichende Literatur-<lb break="no"/>
geschichten geschrieben, den Zusammenhang der leitenden Ideen be-<lb break="no"/>
merkt, ein Kunstwerk angesehen wie ein Naturproduct, das nothwendig<lb/>
und organisch aus dem von der Race, der Familie, der Zeit und den<lb/>
Umständen bedingten Individuum herauswächst; Andere vor ihm hatten<lb/>
erkannt, dass es mehr gelte zu <hi rend="text-spaced">verstehen</hi> als zu richten und dass<lb/>
alles Urtheil in Kunstsachen nur dahin gehen könne, ob der Künstler<lb/>
seine Absicht erreicht und ob diese Absicht die menschliche Ent-<lb break="no"/>
wicklung hemme oder fördere, und diese Anderen hatten eine gründ-<lb break="no"/>
lichere Gelehrsamkeit besessen, einen stetigeren Charakter und ein<lb/>
feineres Gewissen. Allein Brandes war reicher, beweglicher, weiter an-<lb break="no"/>
gelegt als sie alle miteinander, und er war der grösste Künstler unter<lb/>
ihnen. Und er hatte offenbar die hinreissende Persönlichkeit, die gleich<lb/>
einem Verkünder und Lichtbringer kam. Er schilderte die Bewegungen<lb/>
des europäischen Geistes von 1815—1848 und charakterisirte sie als<lb/>
einen Rhythmus von Ebbe und Fluth, erst das Sinken und Verschwinden<lb/>
der Gefühls- und Gedankenwelt des XVIII. Jahrhunderts und hierauf<lb/>
das Rückkehren der fortschrittlichen Ideen in neuen, immer höher<lb/>
ansteigenden Wellen. Er untersuchte das Wesen dieses rastlosen Auf<lb/>
und Ab und fand die Reactionen keineswegs stets werthlos. Eine kraft-<lb break="no"/>
volle Reaction ist oftmals nur die Ergänzung einer Einseitigkeit und<lb/>
selbst eine Art von Fortschritt. Sie ist keineswegs immer lebensfeindlich;<lb/>
wenn sie kurz ist und energisch, so wird sie nur der Ausgang einer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>