<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0501.xml" prev="WR-01-02-13_n0500.xml" next="WR-01-02-13_n0502.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 501</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0501"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0165">
                  <title level="a">Künstler und Publicum</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="496" to="498"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0496.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0166">
                  <title level="a">Das kriegerische Genie</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="499" to="502"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0499.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0069">Ferrero, Guglielmo, Prof.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-01-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS KRIEGERISCHE GENIE.</fw>
               <fw type="pn">501</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Lust und Ruhe zu arbeiten. Die Unthätigkeit langweilte ihn bis zur<lb/>
Verzweiflung, die Thätigkeit überreizte ihn bis zur Raserei. Es ist bei-<lb break="no"/>
spielsweise bekannt, dass Napoleon bei allen Festlichkeiten des Hofes<lb/>
eine derartige Leichenbittermiene zur Schau trug, dass bei seinem An-<lb break="no"/>
blick selbst die Vergnügungssüchtigsten alle Lust verloren; er blieb<lb/>
stumm, gähnte und zeigte in jeder seiner Geberden die tödtliche Lang-<lb break="no"/>
weile, die ihn quälte; von Zeit zu Zeit machte er seinem Missvergnügen<lb/>
durch irgend eine grausame Grobheit Luft, indem er irgend eine Dame<lb/>
fragte, weshalb sie so schlecht gekleidet sei, eine andere, weshalb sie<lb/>
ihre Jahre zu verbergen trachte, eine dritte, ob es wahr sei, dass sie<lb/>
einen Geliebten habe. Andererseits fand ein Mann, der die Ruhe so<lb/>
unwillig ertrug, in der Arbeit nicht Trost und nicht Freude, sondern<lb/>
eine Verschärfung des Schmerzgefühles: seine wüthende Ungeduld war<lb/>
schmerzlich erregt durch die vielen kleinen Schwierigkeiten, auf die er<lb/>
stiess; die geringfügigsten kleinen Hindernisse irritirten ihn; er fand<lb/>
Alles langsam, Alles schlecht gemacht, Alles überflüssig und dumm,<lb/>
und deshalb misshandelte er seine treuesten Werkzeuge; er hätte gerne<lb/>
Alles mit einem Schlag vollbracht, ohne Zaudern, und so vollzog er<lb/>
seine Arbeiten, in seinem Cabinet sowohl als auf dem Schlachtfelde,<lb/>
in einer fieberhaften, quälenden Hast, die ihm die Freude an Allem<lb/>
benahm. Sicherlich war es diese fortdauernde gewaltsame Anspannung<lb/>
aller Nerven, die seinen Geist so rasch erschöpfte und ihn in so frühem<lb/>
Alter dahingerafft hat.</p>
            <p>Diese Thatsache hat eine tiefe Bedeutung; sie ist ein specieller<lb/>
Fall jenes grossen Gesetzes der menschlichen Natur, dem zufolge nur<lb/>
jene Handlungen angenehm sind, die das Leben schaffen oder erhalten,<lb/>
von der Ernährung und von der Wiedererzeugung bis zur Ausarbeitung<lb/>
eines Kunstwerkes oder der Conception einer grossen philosophischen<lb/>
Wahrheit. Es ist ein Gesetz der Natur, dass nur der Schaffende glück-<lb break="no"/>
lich sein kann; der Zerstörer ist dem Schmerze geweiht. Es ist wohl<lb/>
wahr: es hat Männer des Sieges gegeben, die einen heiteren und<lb/>
friedlichen, ruhigen Charakter hatten; von diesen möchte ich fast sagen,<lb/>
dass sie den heiteren Krieg führten, wie Julius Cäsar und Garibaldi;<lb/>
aber es waren Männer, die Krieg geführt hatten, weil sie dazu durch<lb/>
die Ereignisse gezwungen waren, ohne für den Krieg als solchen eine<lb/>
Leidenschaft zu fühlen, ohne in der gewaltsamen Unterdrückung anderer<lb/>
Menschen die Befriedigung eines Ehrgeizes zu erblicken, der das Er-<lb break="no"/>
zeugniss eines grenzenlosen Egoismus ist. Julius Cäsar, geboren in einer<lb/>
Zeit, in der man, um nicht unterdrückt zu werden, vom Schwerte<lb/>
Gebrauch zu machen gezwungen war, verstand es, dank der wunder-<lb break="no"/>
baren Gestaltungsfähigkeit seines Wesens, besser als alle Anderen, mit<lb/>
diesem furchtbaren Spiel zu spielen; aber er unternahm eben Krieg<lb/>
niemals aus blosser Freude am Krieg, sondern immer zu einem be-<lb break="no"/>
stimmten Zweck; er gebrauchte stets das geringste Maass von Grausam-<lb break="no"/>
keit, denn seine wahre Natur war nicht die eines Volksvernichters, sondern<lb/>
die eines Gesellschaftsbildners, eines grossen praktischen Sociologen,<lb/>
der im höchsten Grade den revolutionären Schöpfungsgeist besass und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>