<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0920.xml" prev="WR-02-02-24_n0919.xml" next="WR-02-02-24_n0921.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 920</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0920"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0522">
                  <title level="a">Nationales Königthum </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="916" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0916.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0169">Ibsen, Dr. Sigurd</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">920</fw>
               <fw type="ctext">IBSEN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Die Fürsten, die früher nahezu als natürliche Feinde der Nationen<lb/>
dastanden, wurden von nun an als vornehmste Träger der Nationalitäts-<lb break="no"/>
idee betrachtet. Wenn die Völker heutzutage einwilligen, die Lasten<lb/>
des Militarismus zu tragen und ungeheuere Opfer an Geld und Arbeits-<lb break="no"/>
kraft bringen, wenn die Parlamente willig unverantwortlichen Herrschern<lb/>
es überlassen, über das Schicksal der Staaten zu gebieten, da geschieht<lb/>
es in der bestimmten Zuversicht, dass in allem, wo es äussere Unab-<lb break="no"/>
hängigkeit und die Ehre gilt, der Monarch und die Nation solidarisch<lb/>
sind. Die grossen Länder sehen in ihrem Fürsten eine Verkörperung<lb/>
ihrer eigenen Macht und Herrlichkeit, die kleineren Länder sehen in<lb/>
ihrem Fürsten den selbstverständlichen Fürsprecher ihres Rechtes und<lb/>
ihrer Interessen. Aus diesem Glauben an den nationalen Charakter der<lb/>
Monarchie und nicht aus der Formel »von Gottes Gnaden« entnimmt<lb/>
das moderne Königthum seine beste Kraft. Wie nach der Sage der<lb/>
Riese Antäus neue Kräfte gewann, so oft er die Mutter Erde berührte,<lb/>
so muss auch die Monarchie, wenn sie dauernden Bestand haben will,<lb/>
ihre Wurzel im Selbstbewusstsein der Völker haben.</p>
            <p>Neben der Majestät der Könige ist in unsern Tagen eine Majestät<lb/>
der Nationen herangewachsen, und diese letztere fordert, dass sie<lb/>
gerade so respectiert wird wie die erstere. Die Völker sind sonst<lb/>
unendlich genügsam und geduldig, und die europäischen Fürsten dürfen<lb/>
sich mancherlei erlauben; aber in einem Punkt wissen sie, dass mit den<lb/>
Völkern nicht zu scherzen ist, und das ist, wenn die nationale Empfind-<lb break="no"/>
lichkeit in Betracht kommt. Der Monarch kann ruhig über jeden ein-<lb break="no"/>
zelnen seiner Unterthanen hinwegsehen, aber über die Nation als solche,<lb/>
über die Nation als Ganzes darf er nicht hinwegsehen: dergleichen<lb/>
wird nicht gestattet und würde nicht vergeben werden. Friedrich<lb/>
der Grosse konnte seinerzeit ungestraft seine Geringachtung des Volkes,<lb/>
das er beherrschte, zu erkennen geben, aber wenn Wilhelm II. sich<lb/>
ähnlich verhalten wollte, würde er bald erfahren, dass die Unter-<lb break="no"/>
gebenheit da ihre Grenze hat, wo sie mit den nationalen Instincten<lb/>
in Conflict geräth. Wie sensibel diese geworden sind, zeigte sich<lb/>
gerade in Deutschland vor zehn Jahren, damals, als man Kaiser<lb/>
Friedrich im Verdacht hatte, sich von englischen Einflüssen leiten zu<lb/>
lassen, und selbst Regierungsorgane scheuten sich nicht, den tod-<lb break="no"/>
kranken Mann und seine Gemahlin auf das heftigste anzugreifen. Das<lb/>
Nationalgefühl ist noch immer der mächtigste Factor im Leben der<lb/>
Staaten: in ihm treffen sich die Privilegierten und Namenlosen, Classen<lb/>
und Massen, und kein König darf das vergessen, ohne dass es sich<lb/>
rächt, denn weder ist der Monarchismus der Classen, noch der Socia-<lb break="no"/>
tismus der Massen irgendwo stark und überwiegend genug, dass der<lb/>
eine oder der andere die Stimme der Vaterlandsliebe übertäuben<lb/>
konnte. Die Menschenrechte kann man niedertreten, wie im russischen<lb/>
Reich, das geht durch, weil der Czar im Bewusstsein des Volkes<lb/>
doch immer der grosse Repräsentant des »heiligen Russland« ist.<lb/>
Eine unliberale Monarchie kann sich unter Umständen halten, aber<lb/>
eine unnationale würde sich bald als Unmöglichkeit herausstellen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>