<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0846.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0845.xml"
     next="WR-02-02-22_n0847.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 846</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0846"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">846</fw><fw type="ctext">LE GALLIENNE.</fw></fw><p rend="no-intend">hinweg zu den freundlichen, weissschimmernden Dörfern hinüberblickte.<lb/>
Vom Himmelsdom aus betrachtet, mochte die Erde wohl gesegnet<lb/>
erscheinen! Sah Gott sie vielleicht auch nur so von seiner Höhe<lb/>
herab? Sah er nicht die blutigen Schwären, hörte das Wehklagen<lb/>
nicht? Aber Gottes Sohn hatte hier doch alles gesehen und alles<lb/>
erduldet. Hatte Er sie nicht dahin begleitet, Tag und Nacht durch diese<lb/>
verpesteten Gassen, und im Lichte Seines Antlitzes hatte sie da nicht<lb/>
die <hi rend="text-spaced">Bedeutung dieser Dunkelheit</hi> gelesen?</p><p>»Ja, es ist furchtbar,« wiederholte sie, aus ihrem Sinnen<lb/>
erwachend, »und als ich das zuerst sah, dachte ich ebenso wie Du.<lb/>
Aber als ich dann näher herantrat, es häufiger sah, es besser kennen<lb/>
lernte, hinter sein schreckliches Antlitz blickte <milestone unit="3dots"/> da, ich kann’s<lb/>
nicht erklären warum, obgleich mein Mitleid sich vertiefte, stieg mein<lb/>
Glaube höher und höher und meine Angst schwand. Leid ist ein so<lb/>
räthselvolles Ding; sollen wir seinen Sinn aus einem einzigen<lb/>
erschreckenden Anblick errathen können? Viele, die mit dem Leid<lb/>
zusammen lebten, haben es mit der Zeit seltsam lieben gelernt. Du<lb/>
selbst, ich sehe es Dir an, bist halb verliebt in Dein Leid.<lb/>
Wenn unsere eigene Trauer uns so theuer werden kann, können<lb/>
andere nicht auch Kronen tragen, die wir nicht sehen? Obwohl Du<lb/>
behaupten magst, dass die Sorgen unserer Mitmenschen für uns nur<lb/>
Schemen sind, so ist es nicht weniger wahr, dass sie uns häufig<lb/>
schrecklicher erscheinen, als unsere eigenen. Wir kennen unsere<lb/>
eigenen schon; die der andern erschrecken uns mehr, weil wir sie<lb/>
noch nicht kennen. Das Entsetzliche ist nicht mehr so entsetzlich,<lb/>
wenn wir es schon selbst durchgemacht haben.«</p><p>»Wie eigenthümlich,« sagte der Mann, wie zu sich selbst, während<lb/>
er sie mit einem Blick von halb verlegener Bewunderung betrachtete.</p><p>»Was ist eigenthümlich?«</p><p>»Dass Du, ein Weib, so zart, so weise, so voll Liebe, es<lb/>
unternimmst, solch ein Wesen zu vertheidigen, solch ein <milestone unit="3dots"/>«</p><p>Das leise »Halt!« war wieder auf ihren Lippen.</p><p>»Du weisst doch,« fuhr er fort, »dass, wenn Du selbst, oder<lb/>
wenn <hi rend="text-spaced">ich</hi> Gott wäre, wir eine so höllische Pein nicht einmal aus-<lb break="no"/>
denken könnten, wie Dein lieber Gott es für jenes schuldlose, kleine<lb/>
Mädchen bestimmt hatte.«</p><p>»Ohne die Macht Gottes zu besitzen,« lautete die Antwort,<lb/>
»können wir keine gerechten Beurtheiler seiner Ziele und seines<lb/>
Willens sein. Und wenn es Dir seltsam erscheint, dass ich Ihn preise,<lb/>
wie viel seltsamer ist es doch, dass Du Ihn in Zweifel ziehen magst!<lb/>
Denn selbst die Fähigkeit, Gott bezweifeln zu können, stammt<lb/>
von Gott.«</p><p>»Könntest Du, was auch immer Dich heimsuchen würde, Gott<lb/>
stets das gleiche Vertrauen entgegenbringen?«</p><p>»Ich hoffe. Denn ich vermag mir keine Heimsuchung vorzu-<lb break="no"/>
stellen, die mir meinen Gottesglauben nehmen könnte. Ohne ihn<lb/>
müsste ich sterben.«</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
