<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0141.xml" prev="WR-01-01-04_n0140.xml" next="WR-01-01-04_n0142.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 141</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0141"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0042">
                  <title level="a">Melchior Lechter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="141" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0141.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>MELCHIOR LECHTER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Franz Servaes</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Wir alle haben einst die Vergangenheit gehasst. Wir waren schon<lb/>
beinahe böse, dass es überhaupt etwas wie eine Vergangenheit für<lb/>
unser Kunstschaffen gab. Denn wir waren geneigt, in ihr lediglich einen<lb/>
drückenden Ballast zu sehen, der uns am freien, leichten Schreiten<lb/>
hinderte. Wir sahen in ihr die paragraphirte Tradition, d. i. Convention.<lb/>
Und wider die Convention rannten wir Sturm voll zornigen Eroberer-<lb break="no"/>
muthes.</p>
            <p>Diese Zeiten des Sturmrennens sind jetzt vorüber. Die Bedeutung<lb/>
eines Kunstwerkes wird selbst von Hitzköpfen nicht mehr darnach ab-<lb break="no"/>
gemessen, wie provocirend es wirkt. Der Künstler, nachdem er alle<lb/>
Masken heruntergerissen hat, nimmt langsam die Maske wieder auf,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">seine</hi> Maske. Die »Fühlung mit der Zeit« scheint ihm nicht mehr so<lb/>
wichtig, oder er nimmt sie doch nicht mehr so grob wie in seinen<lb/>
jungen Revolutionsjahren. Leise richtet er zwischen sich und der Zeit<lb/>
wieder Schranken auf. Er lebt nicht mehr ausschliesslich in der Gegen-<lb break="no"/>
wart, in deren Armuth und Dürre. Höher immer schwillt seine Sehn-<lb break="no"/>
sucht der Zukunft entgegen, und mit demuthvollem Beben naht er,<lb/>
neuen Vertrauens voll, den aufgespeicherten Schätzen Jahrtausende alten<lb/>
Menschenfleisses. Der jugenddumme Grössenwahn, dass heute erst, eben<lb/>
heute, die wahre, die einzige Kunst entdeckt zu werden habe, hat<lb/>
weiserer Erkenntniss und Selbstbescheidung Platz gemacht. Das Ziel<lb/>
schraubt man nicht niedriger; aber man bläht sich weniger, um es zu<lb/>
erreichen. Und ängstlicher hält man von sich ab, was der Kunst fremd<lb/>
ist und nur dem Tage dient. »Unzeitgemäss« beginnt man wieder zu<lb/>
werden, <hi rend="text-spaced">muss</hi> man werden, wenn man sein anvertrautes Talent in<lb/>
Reinheit verwalten will.</p>
            <p>Hinter uns liegt, das ist gewiss, ein Jahrzehnt der Explosionen.<lb/>
Vor uns liegt, wenn nicht Alles täuscht, eine Zeit der Abklärung, der<lb/>
Reife. Dass man Neues will, hat man nun gezeigt; auch dass man<lb/>
Neues <hi rend="text-spaced">kann</hi>. So darf man wohl wieder das Alte wollen und sachte<lb/>
eine Verbindung anstreben mit dem frisch errungenen Neuen.</p>
            <p>Nach dieser Richtung scheint mir die Bedeutung eines Künstlers<lb/>
zu liegen, dessen Existenz jetzt einen lebhaften Streit der Werthmeinungen<lb/>
heraufbeschworen hat, <hi rend="text-spaced">Melchior Lechter</hi>’s. Als er im »Salon<lb/>
Gurlitt« (Berlin) im <date>November 1896</date> als ein Reifer und Fertiger zum<lb/>
erstenmale ausstellte, da hatte er, wie es schien, mit einem Schlage<lb/>
die gesammte Kunstwelt bezwungen. So rasche Erfolge machen indess<lb/>
stutzig. Und die kritischeren Geister sahen strenger auf Lechter hin,<lb/>
als dies vielleicht ihr erster Antrieb war. Wie kommt es, fragten sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>