<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-14_n0530.xml"
     prev="WR-02-02-14_n0529.xml"
     next="WR-02-02-14_n0531.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 530</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0530"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>ORCHARDSON UND DIE ENGLISCHE KUNST.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Paul Ritter von Kittinger</rs> (Wien).</title></ab><p>Muthet es nicht fast wie ein Wunder an, dass ein so wenig<lb/>
»verrückter« Künstler wie Orchardson in der modernen Kunstwelt<lb/>
unter die grossen gezählt wird? Grelle Farbenorgien, phantastische<lb/>
Composition, krasser Realismus oder mystische Unverständlichkeit, die<lb/>
vier Symptome, welche das Publicum für die sicheren Merkmale des<lb/>
Modernen hält, fehlen ihm gänzlich. Seine Bilder sind sämmtlich in<lb/>
discreten, warmen Tönen gehalten, seine Motive aus dem Leben der<lb/>
Salons genommen, oft mit einem altmodisch-sentimentalen Zug, eine<lb/>
junge Frau vor dem Spiegel, eine am Clavier, eine Ballgesellschaft,<lb/>
noch dazu meist in Empire-Milieu, oder es sind gar Historien, Napoleon<lb/>
auf dem Bellerophon, Voltaire, Hamlet und Ophelia, lauter Gegen-<lb break="no"/>
stände, wie sie sich ein Maler der fünfziger Jahre nicht schöner hätte<lb/>
wünschen können. Und doch gilt Orchardson als einer der bedeutendsten<lb/>
englischen Maler der Gegenwart. Der Grund davon ist wohl der, dass<lb/>
die ganze englische Kunst hinter ihm steht, die grosse neue Kunst,<lb/>
die die Ästhetik der Welt reformiert, der grosse Geschmack, der den<lb/>
neuen Stil geschaffen hat, das künstlerische England. England will,<lb/>
dass Orchardson gross ist und darum ist er es. England kann befehlen.<lb/>
Es bringt uns ja Burne-Jones, Walter Crane, Whistler und wir be-<lb break="no"/>
wundern. Es sagt uns: Orchardson ist auch einer von diesen Grossen,<lb/>
wir müssen es wohl glauben. Warum, verstehen wir freilich nicht, wir,<lb/>
die wir nur geblendet dastehen vor der Zauberpracht der englischen<lb/>
Kunst. Wir ahnen ja nicht, dass das alles ein mächtiger nationaler<lb/>
Stock ist, etwas Einheitliches, das organisch aus einer lebensfrischen<lb/>
Volksseele emporwächst. Für uns sind sie bloss bizarr, geistreich, etwas<lb/>
noch nie Dagewesenes, diese englischen Maler. In England aber sind<lb/>
sie natürlich, selbstverständlich, so selbstverständlich, wie einst Albrecht<lb/>
Dürer in Nürnberg war. England fragt nicht, ist Orchardson ein<lb/>
Moderner, es sieht nur, dass er englisch ist und darum ist er gross<lb/>
und modern zugleich. Da steht eine junge Frau vor einem Spiegel,<lb/>
ein Bouquet in der Hand. Das Licht im Zimmer ist gedämpft, die<lb/>
junge Frau trägt ein weisses Seidenkleid, sie sieht in den Spiegel —<lb/>
so eigentümlich — halb träumend. Das ist eine Melodie aus Tennyson,<lb/>
man kennt sie in England. »A hundred years ago.« Rings an der Wand<lb/>
hängen Ahnenbilder, ein junges Mädchen sitzt im Grossvaterstuhl, zart,<lb/>
etwas blass. Sie blickt träumerisch auf die Bilder an der Wand. Das<lb/>
ist eine der sweet girls aus Bulwers veralteten Romanen <milestone unit="4dots"/> Freie<lb/>
Seeküste, ein Mädchen in weitem Strohhut, die Hände im Nacken ge-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
