<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0141.xml" prev="WR-02-01-04_n0140.xml" next="WR-02-01-04_n0142.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 141</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0141"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0328">
                  <title level="a">Rink, »Aus dem hohen Norden«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="118" to="120"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0118.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0329">
                  <title level="a">Die psycho-anthropologischen Typen der Verbrecherwelt </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="133" to="142"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0133.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0125">Ferri, Professor Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0330">
                  <title level="a">Die Nebel wallen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="146" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0146.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0126">Holitscher, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">PSYCHO-ANTHROPOL. TYPEN DER VERBRECHERWELT.</fw>
               <fw type="pn">141</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">um der reiche Erbe eines Mandarinen zu werden, den man nie ge-<lb break="no"/>
sehen, von dem man nie etwas gehört hat und der im tiefsten Hinter-<lb break="no"/>
grunde Chinas wohnt, genügte, auf einen Knopf zu drücken, um ihn<lb/>
sterben zu lassen, wer von uns würde wohl nicht auf den Knopf<lb/>
drücken?«</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Die Kunst, welche von der Darstellung der Gefühle lebt, hat<lb/>
das Studium der Verbrecher aus Leidenschaft nie vernachlässigt. Die<lb/>
Künstler haben mit sympathischer Theilnahme frappante und übrigens<lb/>
leicht zu erfassende Contraste zwischen dem grausamen Verbrechen<lb/>
und der verhängnissvollen, oft entschuldbaren oder sogar erhabenen<lb/>
Leidenschaft herausgefunden, die in einem psychologischen Sturme ein<lb/>
menschliches Geschöpf zum Verbrechen treibt und solide oder so<lb/>
ziemlich der durchschnittlichen Solidität sich nähernde Moralität zer-<lb break="no"/>
stört. Und unsere Aufmerksamkeit, die naturgemäss von der geheimen<lb/>
Ueberzeugung, dass wir in gleichen Fällen ebenso handeln würden, nur<lb/>
noch geschärft wird, bietet den vielfachen Inspirationen der Kunst un-<lb break="no"/>
aufhörlich neue Nahrung.</p>
            <p>Es gibt fast nichts Anormales in dem Menschen, der aus Liebe<lb/>
zum Mörder wird, besonders wenn er seinem eigenen Leben ein Ziel<lb/>
setzt, noch in dem durch das Verlassen des Verführers verursachten<lb/>
Kindesmorde, in der bis zur Tödtung gehenden berechtigten Eifersucht,<lb/>
in der offenen Empörung gegen eine für reiche Schurken nachsichtige<lb/>
und gegen die zahllosen Märtyrer der täglichen und erzwungenen Arbeit<lb/>
mitleidslosen Gesellschaft, in dem Manne, der die Ehre seiner Familie<lb/>
oder die grausam verletzte Kindesliebe rächt. Eine schwache Anomalie<lb/>
genügt, um diese Verbrechen hervorzubringen; eine zu grosse Empfind-<lb break="no"/>
lichkeit, eine allzu heftige Impulsivität, die von einer übertriebenen<lb/>
Reizbarkeit des Nervensystems herrührt. Denn der Mann, der sich<lb/>
wirklich im Besitze des geistigen Gleichgewichtes befindet, kommt nur<lb/>
bei der unvermeidlichen Nothwendigkeit, sich vertheidigen zu müssen,<lb/>
zur mörderischen Gewaltthat, dieser Mann kann ein Pseudoverbrecher,<lb/>
nie aber ein wirklicher Verbrecher sein.</p>
            <p>Der Verbrecher aus Leidenschaft befindet sich sehr häufig in der<lb/>
Vollkraft der Jugend, in dem Alter, in dem die Leidenschaften vor-<lb break="no"/>
herrschen. Er hat ein regelmässiges und tadelloses Leben geführt, er<lb/>
ist von friedlichem Charakter; — der aus Essig hergestellte Wein ist<lb/>
der stärkste, sagt ein toskanisches Sprichwort. Seine träumerische und<lb/>
romantische Sentimentalität hat mit der Prosa des zeitgenössischen Typus<lb/>
nichts gemein. Er hat ein Ideal; er vegetirt nicht einfach, wie der ge-<lb break="no"/>
wöhnliche Volksmensch, in der Sclaverei der Fabrik oder des Acker-<lb break="no"/>
baues oder in der bureaukratischen Grabesruhe eines elend-friedlichen<lb/>
Lebens oder in einer unaufhörlichen Jagd nach Geld in den Ueber-<lb break="no"/>
raschungen des Handels und der Speculation und in der fieberhaften<lb/>
Furcht vor etwaigen Fehlschlägen. Seine Leidenschaften erregen wie<lb/>
schöne Giftpflanzen den Blick der Menge in der täglichen Chronik und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>