<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0655.xml" prev="WR-02-02-17_n0654.xml" next="WR-02-02-17_n0656.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 655</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0655"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JAKOB BÖHME.</fw>
               <fw type="pn">655</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Magistrat weigerte sich, soine Apologie entgegenzunehmen und erklärte<lb/>
ihm, dass er sich der Gefahr aussetze, von dem Kaiser als Ketzer<lb/>
behandelt zu werden.</p>
            <p>Jedoch hatte gerade das angegriffene Werk dem Theosophen<lb/>
neue Freunde am kurfürstlichen Hofe in Dresden zugeführt, die er<lb/>
besuchte und von denen er sehr geehrt wurde. Er wurde zu einem<lb/>
Collegium mit einigen angesehenen Theologen zugelassen, von denen<lb/>
einer, der Gelehrte Johann Gerhard von Jena, gesagt haben soll: »Ich<lb/>
würde nicht um die ganze Welt dazu helfen, diesen Mann zu verdammen.«<lb/>
Man ersuchte deshalb den Kurfürsten um Geduld und Nachsicht, bis<lb/>
der Geist dieses Mannes sich etwas deutlicher ausgesprochen haben<lb/>
würde. Anderseits verdammte man die Unduldsamkeit Richters und<lb/>
manche meinten sogar, »der leidige böse Geist habe dem Primarius das<lb/>
Pasquill dictiert«. Leider konnte sich Böhme nicht mehr lange seines<lb/>
Triumphes freuen. Nachdem sein Feind im <date>August des Jahres 1624</date>
               <lb/>
gestorben war — einer von dessen Söhnen wurde noch kurz zuvor<lb/>
ein Anhänger des Theosophen — nahte auch ihm der Tod. Er war<lb/>
auf dem Gute einer seiner Freunde in Schlesien erkrankt und verlangte<lb/>
nach Görlitz zurückgebracht zu werden, wo er am <date>21. November</date>,<lb/>
morgens 6 Uhr, verschied, nachdem er das Sacrament begehrt und<lb/>
nach Ablegung des lutherischen Glaubensbekenntnisses erhalten hatte.<lb/>
Seine letzten Worte waren: »Nun fahre ich ins Paradies.«*)</p>
            <p>Betrachten wir nach diesem Überblick über die Lebensschicksale<lb/>
des Märtyrers innerer Erleuchtung das theosophische Lehrsystem,<lb/>
welches er in seinen Werken entwickelte, so muss zunächst die Über-<lb break="no"/>
einstimmung mit den Ideen anderer Mystiker, ja selbst des Orients, wie<lb/>
der Yogaphilosophie auffallen. Dabei ist aber seine Beeinflussung<lb/>
durch die alchymistische und kabbalistische Literatur seiner Zeit nicht<lb/>
zu verkennen.</p>
            <p>Böhme suchte wie die übrigen Alchymisten die Principien der grossen<lb/>
Kunst als einen Theil der mystischen Naturphilosophie zur Erklärung<lb/>
christlicher Glaubenssätze anzuwenden. So erläutert er, wie zu dem<lb/>
Processe der rechten Wiedergeburt in Christo, eigentlich, nach<lb/>
Böhmes Auffassung, zur Entfaltung des Geistes in uns die Digestion<lb/>
(Aussonderung), die Fermentation (Gährung), Putrefaction (Verwesung<lb/>
des alten sündigen Wesens), die Transmutation (Verwandlung) und<lb/>
Sublimation (Erhöhung des in der materiellen Hülle verborgenen geistigen</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Frankenberg schreibt über Böhmes äussere Gestalt und Charakter:<lb/>
»Seine leibliche Gestalt hatte nur geringes Ansehen. Er war klein von Wuchs,<lb/>
hatte eine niedrige Stirn, aber hochhervortretende Schläfe, eine etwas krumme<lb/>
Nase, einen dünnen Bart, graue, ins himmelblaue spielende Augen, eine<lb/>
schwachtönende, aber liebliche Stimme. Er war in Geberden züchtig, in seiner<lb/>
Rede bescheiden, demüthig in seinem Wandel, geduldig im Leiden, vom Herzen<lb/>
sanftmüthig. Seinen Freunden pflegte er ins Stammbuch zu schreiben:</p>
               <milestone unit="verse-start"/>
               <lg>
                  <l>»Wem Zeit wie Ewigkeit</l>
                  <l>Und Ewigkeit wie Zeit,</l>
                  <l>Der ist befreit</l>
                  <l>Von allem Streit.«</l>
               </lg>
               <milestone unit="untyped-end"/>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>