<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0286.xml" prev="WR-02-01-08_n0285.xml" next="WR-02-01-08_n0287.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 286</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0286"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0367">
                  <title level="a">Ein ausgegrabener Essay</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="291"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0137">Stirner, Max</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">286</fw>
               <fw type="ctext">STIRNER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">hat, wird für alle Zeit scheel angesehen werden; denn es ist »befleckt,<lb/>
vergiftet, berührt von Schändlichkeiten«, es ist — »geschändet«. Und<lb/>
für die zugezogene Schande fordert die Welt als Busse eine unaus-<lb break="no"/>
gesetzte Scham, eine Scham, die sie stets in der Büsserin wach zu<lb/>
erhalten beflissen sein wird.</p>
            <p>Vielleicht meint man aber, es sei das nur eine Ueberspanntheit<lb/>
und falsche Scham, die jeder nicht zu reizbare Mensch leicht über-<lb break="no"/>
winden würde. Wir müssen aber doch fragen, was in dem sittlichen<lb/>
Urtheil der Welt denn eigentlich Geltung habe, ob der Mensch als<lb/>
solcher oder — seine Güter. Es ist nicht ohne den innigsten Zu-<lb break="no"/>
sammenhang, dass gerade die Zeit des Liberalismus und der Bourgeoisie<lb/>
so viel auf Sittlichkeit hält; ein Banquier und ein Sittlicher beurtheilen<lb/>
den Menschen aus ein und demselben Gesichtspunkte, nämlich nicht<lb/>
nach dem, was er durch sich ist, sondern nach dem, was er durch<lb/>
seinen Besitz ist. »Hat er Geld?« Mit dieser Frage läuft die andere<lb/>
parallel: »Hat er Tugenden?« Wer kein Geld hat, mit dem befasst<lb/>
sich der Banquier nicht, er »macht ihm Schande«; wer die Tugenden<lb/>
eines ehrbaren Bürgers nicht »besitzt«, der muss ihm nicht zu nahe<lb/>
kommen. Nach Gütern misst der Eine wie der Andere, und der Mangel<lb/>
eines Gutes ist und bleibt ein Mangel. Wie ein Pferd, das alle<lb/>
Tugenden des besten Pferdes, aber eine schlechte Farbe hat, einen<lb/>
Mangel behält, so haftet an einem Weibe, das um die unbefleckte Reinheit<lb/>
gekommen ist, auf Zeit ihres Lebens ein Flecken. Und mit Recht,<lb/>
denn es fehlt ihr eines der hauptsächlichsten Güter, die einem sittlichen<lb/>
Weibe Ehre machen. Ist Marie auch jetzt keusch, so ist sie es doch<lb/>
nicht immer gewesen, ist sie auch jetzt unschuldig, so war sie es doch<lb/>
vorher nicht. Die Unschuld ist so zarten Wesens, dass sie niemals<lb/>
berührt worden sein darf; einmal verletzt, ist sie auf immer ver-<lb break="no"/>
schwunden. Unschuld ist eine so fixe Idee, dass Morel an ihr zum<lb/>
Wahnsinnigen wird und Marie zur Betschwester. Es muss auch so sein.<lb/>
Ist der Abstand der Verworfenen von den Reinen, der Unsittlichen<lb/>
von den Sittlichen einmal ein fixer, so drückt Marie nur zart, innig<lb/>
und unverhohlen das Gefühl dieses unauflöslichen Gegensatzes aus. Sie<lb/>
ist — »entweiht«.</p>
            <p>Was soll die Einwendung beweisen, dass man ja längst nicht<lb/>
mehr so penibel sei und gegen früher einer grossen Nachsicht in<lb/>
diesem Punkte huldige? Erstlich liesse sich diese Behauptung überhaupt<lb/>
bestreiten, weil man zwar keine Kirchenstrafen mehr verhängt, sittlich<lb/>
aber weit weniger lax urtheilt als in den Zeiten des ancien regime;<lb/>
sodann aber hat die grosse Masse von jeher an vielen Stellen ihrer<lb/>
Haut harte Schwielen gehabt und gegen die strengen Consequenzen<lb/>
ihrer Glaubensartikel sich unempfindlich gezeigt. Soll darum ein<lb/>
zarter empfindendes und strenger denkendes Wesen, wie Marie, dem<lb/>
Schlendrian der Alltagsmenschen verfallen müssen?</p>
            <p>Vielmehr müssen wir anerkennen, für sie, die den Anforderungen<lb/>
der Sittlichkeit ein volles Genüge zu thun sich gedrungen fühlte, war<lb/>
die Zurückziehung aus der Welt unvermeidlich. Denn belügen durfte</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>