<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0252.xml" prev="WR-01-01-07_n0251.xml" next="WR-01-01-07_n0253.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 252</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0252"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0079">
                  <title level="a">Literatur und Moral</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="250" to="254"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0250.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0036">Prévost, Marcel</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">252</fw>
               <fw type="ctext">PRÉVOST.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Fragen ein wenig verwirren. Sie warfen der modernen Literatur gleich<lb/>
Anfangs vor, sie sei unmoralisch <hi rend="text-spaced">an sich</hi>. Dann haben Sie diesen Vor-<lb break="no"/>
wurf plötzlich eingeschränkt und verdeutlicht, indem Sie die Gefahr an-<lb break="no"/>
kündigten, mit der sie die <hi rend="text-spaced">Jugend</hi> bedrohe. Diese Verwechslung über-<lb break="no"/>
rascht mich nicht. Man macht sie immer. Stellen wir mit Ihrer Erlaub-<lb break="no"/>
niss eine Reihenfolge in Ihrer freigebigen Entrüstung her.</p>
            <p>Zuerst: die Unmoral an sich, die objective Unmoral — wie<lb/>
unsere Nachbarn jenseits der Vogesen sagen würden. Wenn Sie fähig<lb/>
sind, die Unmoral in der Kunst zu definiren, haben Sie eine glänzende<lb/>
Begabung zur Analyse. Aber daran liegt ja nichts. Lassen wir die De-<lb break="no"/>
finition bei Seite, schreiten wir zur Prüfung des Objectes. Ueber dieses<lb/>
Object nun — ist Niemand in Uebereinstimmung. Dasselbe Theater-<lb break="no"/>
stück, das — wohlgemerkt: gestern — verderblich für die Sitten galt,<lb/>
wird — wohlgemerkt: heute — vor der Familie gespielt (»Die Camelien-<lb break="no"/>
dame«). Dieselben Romane, die früher in gutgesinnten Bibliotheken zum<lb/>
Mindesten verpönt waren, man vertheilt sie heute als Preise in den<lb/>
Schulen (George Sand). Ich habe eine ganze Provinzstadt in lebhafter<lb/>
Aufregung gesehen, weil der Municipalrath am Corso einen Diskuswerfer<lb/>
aufgestellt hatte. Andererseits wiederum werden gewisse Werke, die im<lb/>
vorigen Jahrhundert einfach nur für unterhaltend galten, in diesem als<lb/>
unsittlich erklärt, unser modernes Schamgefühl würde sich über die<lb/>
decorativen Freiheiten der Renaissance äusserst empören. Bei diesem<lb/>
Wirrwarr von Meinungen finde ich nur in den Ansichten der extremen<lb/>
Partei ein wenig Klarheit. Jedes Kunstwerk ist verderblich, das ent-<lb break="no"/>
weder Nacktheiten oder den heimlichen Verkehr der beiden Geschlechter<lb/>
an das Licht bringt.</p>
            <p>Das wenigstens ist klar. Nur müsste man in diesem Fall so ziemlich<lb/>
die ganze gegenwärtige Kunst zerstören und jeder künftigen entsagen.<lb/>
Die Annahme dieses Satzes würde die Absperrung der Literatur vom<lb/>
Leben bedeuten. Ich will Ihnen ein Beispiel geben. Ich weise Sie auf<lb/>
ein noch jetzt in vielen Gymnasien verwendetes Werk: »Die Rhetorik«<lb/>
des Vater Marin de Bylesse. Dieser in seinen Ueberzeugungen erstarrte<lb/>
und in seinen Folgerungen streng logische Professor endigt schliesslich<lb/>
mit dem Verbot aller Werke Racine’s, »Athalie« und »Esther« ausge-<lb break="no"/>
nommen. Der ganze Rest, selbst »Mithridates«, ist als schädlich ver-<lb break="no"/>
urtheilt.</p>
            <p>Merken Sie sich, dass dieser Jesuit Recht behält, wenn man<lb/>
nämlich das Princip einer innerlichen Unmoral von Büchern zugibt.<lb/>
Ein möglicherweise verlockender Reiz birgt sich in jedem Gemälde der<lb/>
Nacktheit wie in jeder Schilderung einer Leidenschaft. Sir Walter Scott<lb/>
war in den letzten Jahren seines Lebens durch Gewissensbisse gequält,<lb/>
weil er die Liebesgluthen eines Templers beschrieben hatte. Und ich<lb/>
kannte in der That sehr junge Gymnasiasten, die diese Schilderungen<lb/>
mit gierigen Augen verschlangen und überzeugt waren, dass man in<lb/>
Schamlosigkeit nicht weiter gehen könne. Auch Lukian erzählt uns ja,<lb/>
dass gerade der reinste und weisseste aller antiken Marmorarten die<lb/>
Satyren verlockt habe <milestone unit="3dots"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>