<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0586.xml" prev="WR-01-02-15_n0585.xml" next="WR-01-02-15_n0587.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 586</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0586"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">586</fw>
               <fw type="ctext">STRAUSS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dieses junge Kind empfinden konnte? Ich glaube nicht. Dann lernte<lb/>
sie zu Rom einen italienischen Fürsten kennen, der ihre schlichtere<lb/>
Cousine Dina heiss verehrte und der für reich und äusserst angesehen<lb/>
galt. Mit ihm verbanden sie intimere Beziehungen, die fast zu einer<lb/>
Ehe führten. Doch wieder muss ich hier die Frage stellen: War es die<lb/>
echte, die <hi rend="text-spaced">sinnliche</hi> Liebe, die sie zu diesem Manne trieb? Und wieder<lb/>
muss ich laut verneinen. Maria Bashkirtscheff selbst behauptet, nur die<lb/>
phantastische Lust, einen Roman zu erleben, habe sie diesem Manne<lb/>
genähert. In Wirklichkeit war es vielleicht noch der heimliche Wunsch,<lb/>
die stillre Schönheit Dina’s in den Hintergrund zu drängen, vielleicht<lb/>
auch, sie deutet es an, die lockende Aussicht auf eine stolze und<lb/>
schimmernde Höhe der Lebensführung <milestone unit="3dots"/> Der Dritte endlich, der ihr<lb/>
etwas wurde, war Bastien-Lepage, der Maler. Hier stand sie unter<lb/>
der mächtigen Suggestion eines grossen, berühmten Namens; was sie<lb/>
ihm gütig und ergeben machte und was bewirkte, dass sie ihn während<lb/>
seines Krankseins hie und da besuchte, das war Bewunderung, Mitleid,<lb/>
nicht Liebe.</p>
            <p>Dies also sind die drei »Geschlechtserlebnisse« der Bashkirtscheff.<lb/>
Dass sie nicht viel bedeuteten, dass sie nicht tiefer an die Seele griffen,<lb/>
und dass sie insbesondre nicht im <hi rend="text-spaced">Weibi</hi>nstinct der Künstlerin be-<lb break="no"/>
gründet waren, das geht wohl auch aus diesen kärglichen Notizen ge-<lb break="no"/>
nügend schon hervor. Aber selbst wenn man annimmt, dass das Ver-<lb break="no"/>
hältniss mit dem schlanken Römer oder mit Bastien-Lepage ein tieferes<lb/>
gewesen, dass sie es schwer nur überwand, selbst dann ist nicht er-<lb break="no"/>
sichtlich, was sich daraus denn folgern liesse? Frau Marholm will be-<lb break="no"/>
weisen, dass geistiges Schaffen die Frau für die Dauer der Zeit nicht<lb/>
völlig erfüllt, dass es sie unbefriedigt, sehnend, ja glücklos entlässt.<lb/>
Aber was kann damit gegen die Künstlerschaft des Weibes gesagt<lb/>
sein? Kennt denn Frau Marholm die <hi rend="text-spaced">männliche</hi> Künstlerpsyche so<lb/>
genau, dass sie behaupten dürfte, diese sei den Stürmen der Sinne,<lb/>
ihrem Wühlen und Drängen völlig entrückt und allem Taumel der<lb/>
Leidenschaft entzogen? Schreitet der Mann, der Künstler, etwa heiter<lb/>
und wonnig lächelnd, von keinem Sturm und keinem Wüthen des<lb/>
Lebens berührt, im weissen Unschuldskleid der Freude selig über die<lb/>
Gefilde? <milestone unit="3dots"/> Die Seele des werdenden Künstlers, sei er nun Mann,<lb/>
sei er Weib, sie gleicht der eisernen Casse, die voll, aber versperrt ist,<lb/>
und deren Schlüssel verloren gingen. Nur der gewaltsame Einbruch des<lb/>
Lebens kann sie eröffnen und alle ihre Schätze zeigen. Bei dem Einen<lb/>
vollbringt das erbitterte, stürmische Liebe, ein süsser, wüthender Hass<lb/>
bei dem Andern, bei diesem die Noth, der Ueberdruss bei Jenem,<lb/>
aber bei Allen ein grosser, ein blutrother Schmerz <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Frau Laura Marholm’s Weibpsychologie, man weiss es, baut sich<lb/>
fast ganz auf die Franzosen auf. Bei Maupassant, gewiss bei Andern<lb/>
auch, las sie es schon: La femme n’est crée et venue en ce monde<lb/>
que pour deux choses, qui seules peuvent faire épanouir ses vraies, ses<lb/>
grandes, ses excellentes qualités: l’amour et l’enfant. Aber als sie<lb/>
diese Formel dann im »Buch der Frauen« in unser armes Deutsch zu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>