<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0547.xml" prev="WR-02-02-14_n0546.xml" next="WR-02-02-14_n0548.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 547</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0547"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0437">
                  <title level="a">Schiffer Rejersen vom »Südstern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="533" to="542"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0533.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0438">
                  <title level="a">Strindberg, der Bekenner</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="543" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0543.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">STRINDBERG, DER BEKENNER.</fw>
               <fw type="pn">547</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">das sind die verbessernden Geister, ihre Absicht ist die Vervollkomm-<lb break="no"/>
nung des menschlichen Typus, die Erzeugung des Höheren, des Über-<lb break="no"/>
menschen. Die Vorsehung ist eine aus lauter Verstorbenen zusammen-<lb break="no"/>
gesetzte ungeheure Verwaltung. Nehmt Euer Leiden auf Euch. Übet<lb/>
selbst Eure Marterqualen, denn sie sind Eure Erhebung. Gott ver-<lb break="no"/>
langt nach Euch!</p>
            <p>So erhebt sich abermals der gebändigte, niedergebeugte Geist.<lb/>
Aber noch hat er keine Ruhe. In einem Walde von Zweifeln irrt er<lb/>
umher. Sein Trotz stürmt an. Dieser so ganz unzeitgemässe Hader<lb/>
mit dem Überirdischen, dieser prometheische Trotz gegen die selbst-<lb break="no"/>
geschaffene Gottheit ist der grossartigste wie merkwürdigste Theil der<lb/>
Beichte. »Ei, was die Götter doch mit uns Sterblichen Spass und<lb/>
Spiel treiben!« Alle Götter sind Dämonen geworden, auch Christus,<lb/>
»der Mörder der Vernunft, des Fleisches, der Schönheit, der Freude,<lb/>
der reinsten menschlichen Gefühle«. Wohin sollen sie gehen, die<lb/>
Ruhelosen? Die Demüthigung vor den Menschen erweckt Hochmuth,<lb/>
die Demuth vor Gott macht aus dem Nächsten einen Plantagen-<lb break="no"/>
besitzer, der über Sclaven herrscht, und ist Erniedrigung. Enthalt-<lb break="no"/>
samkeit heilt vor Dämonen nicht und erzeugt ungesunde Träume.<lb/>
Strindberg sucht die Menschen auf und stellt sich blind gegen ihre<lb/>
Fehler und Gemeinheiten; der Verrath vertreibt ihn. In der Ein-<lb break="no"/>
samkeit heben die Verfolgungen wieder an. »Ich suche Gott und finde<lb/>
den Teufel! Das ist mein Schicksal.«</p>
            <p>Es gibt nur einen Trost: die Qualen als Barzahlungen für alte<lb/>
Sünden zu betrachten, sie zu ertragen, sich ihrer zu erfreuen und in<lb/>
der Erwartung einer neuen Religion zu leben, die die Vereinigung<lb/>
aller Träume der modernen Menschheit sein wird. Der Occultismus<lb/>
und die Theosophie sind nur Vorläufer dieser neuen Religion. Strindberg<lb/>
freilich beginnt damit, indem er zur alten zurückkehrt, wiewohl er uns<lb/>
vorher versichert hat, dass die neue Religion kein Compromiss mit<lb/>
den alten Religionen sein wird, keine Epoche der Reaction uns<lb/>
erwartet, »keine Rückkehr zu alten abgelebten Idealen, vielmehr ein<lb/>
Fortschritt nach dem neuen«.</p>
            <p>Diese Beichte aber soll noch etwas anderes bezwecken. Sie ist<lb/>
an des Dichters Freunde und Kampfgenossen gerichtet. Sein Leben<lb/>
ist nur ein Beispiel, ein Zeichen, um anderen zur Besserung zu dienen.<lb/>
»Hier habt Ihr, meine Brüder, mein Menschenschicksal, eins unter so<lb/>
vielen, und nun gebt mir zu, dass das Leben eines Menschen erscheinen<lb/>
kann — als ein schlechter Scherz!« Der Fall Strindberg hat etwas<lb/>
typisches, namentlich für die nordischen Länder. Arne Garborg hat<lb/>
in seinen letzten Romanen ähnliche Selbstqualen des Gewissens dar-<lb break="no"/>
gestellt.</p>
            <p>Seine Beichte ist ein grosses, erschütterndes Drama, das der<lb/>
Stolz mit der Verzweiflung aufführt. Dieser furchtbare Kampf, der<lb/>
die ganze Welt aufzuzehren scheint, erinnert an die berühmten<lb/>
Kämpfer mit Teufel und Dämonen aus der Zeit der Reformation,<lb/>
z. B. Luthers selbst.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>