<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0826.xml" prev="WR-02-02-22_n0825.xml" next="WR-02-02-22_n0827.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 826</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0826"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0503">
                  <title level="a">Maeterlinck, »La sagesse et la destinée«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="824" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0824.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0504">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="825" to="834"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0505">
                  <title level="a">Neues von Neuseeland</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="853"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">826</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">licher Genauigkeit in seinen Briefen auseinanderhielt, ob er Wohlgeboren<lb/>
oder Hochwohlgeboren titulieren solle, musste sich selber sagen: hat der<lb/>
Socialismus Recht, dann warst du dein Leben lang auf dem Holzweg.<lb/>
Sind Gerechtigkeit, Mitleid, Menschenliebe jene heiligsten Güter, welche<lb/>
bekanntlich Europas Völker wahren sollen, dann war dein ganzes Lebens-<lb break="no"/>
werk, nur auf äusserliche Machtgebilde gerichtet, leerer Schall und<lb/>
Rauch. Das will Sich aber niemand gerne sagen lassen, nicht einmal<lb/>
vom eigenen Gewissen, und so wirkt denn sein subjectiver Hass geradeso<lb/>
ehrlich und natürlich, wie umgekehrt der Hass wider ihn.</p>
            <p>Dass freilich ein solcher Übermensch, von jeglichem Christentum<lb/>
durch Abgründe getrennt, sich von seiner persönlichen Fortdauer in<lb/>
einem christlichen Jenseits etwas versprach und an die Zauberkräfte<lb/>
des hl. Abendmahls glaubte, wie sein Gutspastor salbungsvoll ver-<lb break="no"/>
sichert — das gehört zu den unlöslichen Räthseln des Menschen-<lb break="no"/>
problems. Denn er wie alle seiner Art und Kaste müssten sich doch<lb/>
bei einigem Nachdenken darüber klar werden, dass ihre eigene Christen-<lb break="no"/>
religion keine doppelte Buchführung kennt und das fleissigste Kirchen-<lb break="no"/>
besuchen ihnen höchstens den zweifelhaften Vorzug verschaffen könnte,<lb/>
neben den Pharisäern an die Orte hinabzufahren, wo da ist Heulen<lb/>
und Zähneklappern. Doch man braucht nicht an die beispiellose<lb/>
Unverschämtheit sich zu erinnern, mit der dieselben von Jesus ge-<lb break="no"/>
brandmarkten Pharisäer sich als seine Leibpriester in einer angeblich<lb/>
christlichen Kirche einsetzten, bis sie zuletzt selbst daran glaubten, das<lb/>
von ihnen vorgetragene Kauderwelsch stimme mit dem freiheitlich<lb/>
herrlichen Geiste der Evangelien überein. Eine völlig im Irdisch-Nichtigen<lb/>
aufgehende Natur wie Bismarck ist im Grunde zu oberflächlich, um<lb/>
sich über die letzten Dinge ein Urtheil zu bilden. Bis zuletzt beschäftigten<lb/>
den Greis rein materielle Politikfragen, alles höhere Sinnen und Denken<lb/>
lag seinem Bereich so fern, dass er gerade hierdurch so recht zum<lb/>
Abgott der Philistermasse sich eignet. Ein versedrechselnder Alkoholiker<lb/>
sah ihn daher sofort mit gewaltigem Kladderadatsch ’gen Walhalla<lb/>
emporsteigen, hoffentlich reicht ihm Tor das grosse Bierhorn entgegen,<lb/>
das nie alle wird — wie auch die Dummen nie alle werden und die<lb/>
falschen Biedermänner. Vielleicht hätte die teutsche Nation ihren<lb/>
erhabenen Nationalhelden nie so innig ins Herz geschlossen, wenn er<lb/>
nicht im »Kneipen« ihrer classischen Bärenhäuterei mit glorreichem<lb/>
Beispiel vorangegangen und ein Meister des Alkohols wie der Staats-<lb break="no"/>
kunst gewesen wäre. In reingeistigen Gebieten war er ebensowenig<lb/>
bewandert wie das sogenannte »Volk der Dichter und Denker«, dagegen<lb/>
in geistigen Getränken nahm er es mit jedem Corpsstudenten auf, mit<lb/>
den Edelsten der Nation. Dass wir hiermit die wirkliche <hi rend="text-spaced">äussere</hi>
               <lb/>
Grösse nicht antasten wollen, wird später ersichtlich werden. Wohl<lb/>
aber bemerken wir nachdrücklich, dass solche »Walhallafahrt« des<lb/>
überlebensgrossen Recken — auch diese physische Körperlänge im-<lb break="no"/>
ponierte den guten Deutschen riesig und qualifizierte ihn zum National-<lb break="no"/>
heiligen — wohl altgermanischen Barbaren geziemt, denen <hi rend="text-spaced">Kraft</hi> als<lb/>
einzige Tugend galt, nicht einem modernen christlichen Volke. Die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>