<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0487.xml" prev="WR-02-02-13_n0486.xml" next="WR-02-02-13_n0488.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 487</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0487"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN BESUCH BEI JOHANNES BRAHMS.</fw>
               <fw type="pn">487</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">einer grünen Decke bedeckt war, ein Tisch mit Sopha und Stühlen,<lb/>
und ringsum mehrere kleine Tische mit Massen von Noten und Büchern,<lb/>
die in regelmässige Stapel geordnet waren. Von Notenpapier oder<lb/>
Manuscripten sah ich nichts, weder auf dem Schreibtisch noch auf<lb/>
dem Clavier. Gemüthlich war der Raum nicht.</p>
            <p>Als Brahms die Karte gelesen hatte, nickte er mir freundlich<lb/>
zu, lud mich zum Sitzen auf dem Sopha ein, reichte mir ein Kästchen<lb/>
Cigaretten, zündete sich selbst eine an und setzte sich mir gegenüber<lb/>
an den Tisch — oder vielmehr ein wenig davon, aus Rücksicht auf<lb/>
seinen Umfang. Die Arme legte er gerade vor sich auf den Tisch mit<lb/>
gefalteten Händen und im Gegensatz zu der Gewohnheit der Wiener<lb/>
gestikulirte er sehr wenig, während er sprach. Seine Hände waren<lb/>
klein und fein, mit schönen, sorgfältig gepflegten Nägeln.</p>
            <p>Als wir so einander gegenüber sassen, plauderten wir ganz<lb/>
gemüthlich miteinander. Bald hatte jedes Gefühl, einem grossen Manne<lb/>
gegenüber zu sitzen, sich bei mir verloren. Brahms’ natürliche Liebens-<lb break="no"/>
würdigkeit, sein lebhaftes Interesse und sein gemüthlicher Con-<lb break="no"/>
versationston bewirkten, dass ich mir ganz bekannt und vertraut mit<lb/>
ihm vorkam und keine Scheu hegte, mich offen auszusprechen. Aber<lb/>
ich hatte auch keinen Augenblick das Gefühl, Angesicht zu Angesicht<lb/>
mit einem genialen oder auch nur ausgesprochen eigenartigen Menschen<lb/>
zu sein. Freilich, wie sollte Brahms die tiefsten und reichsten Seiten<lb/>
seiner Natur in einem Gespräch von einer knappen Stunde offenbaren<lb/>
mit einem Fremden, ihm gleichgiltigen jungen Mann aus dem fernen<lb/>
Norden? Aber trotzdem, ich weiss, dass ich darauf lauerte, ob<lb/>
nicht das Genie in einem kurzen Augenblick hindurchbrechen würde<lb/>
— gerade weil das Gespräch so ruhig und natürlich verlief, würde<lb/>
es da nicht begreiflich gewesen sein, wenn man einen Gedanken, ein<lb/>
Wort, ja nur einen Blick aufgefangen hätte, der verrieth: dieser Mann<lb/>
denkt und fühlt grösser, eigenartiger, als die meisten andern? — In<lb/>
               <hi rend="text-spaced">der</hi> Beziehung wurde ich enttäuscht, aber das zerstörte keineswegs<lb/>
den guten, einnehmenden Eindruck, den ich von Brahms’ Persönlichkeit<lb/>
empfing.</p>
            <p>Ungefähr die ersten Worte, die Brahms zu mir sagte, nachdem<lb/>
ich ihm erzählt hatte, dass ich an einer Musikgeschichte arbeite, waren:<lb/>
»Uebrigens dreht sich jetzt hier Alles ja nur um Bruckner!«</p>
            <p>Es wurde in spöttischem Ton gesagt, aber nicht ohne einen<lb/>
gewissen Stachel darin, und dass dies das Erste war, was Brahms<lb/>
zu einem Fremden sagte, schien mir wohl beachtenswerth. Er erhob<lb/>
sich zugleich und nahm vom Schreibtisch das Musikblatt, in dem er<lb/>
gelesen hatte, als ich kam: »Mir ist da gerade ein ganzes Blatt nur<lb/>
voll Bruckner zugeschickt worden!« und er reichte mir die öster-<lb break="no"/>
reichische Musikzeitung mit den Worten: »Haben Sie Lust, das mit-<lb break="no"/>
zunehmen, dann bitte sehr.«</p>
            <p>Ich konnte es nicht unterlassen, zu sagen: »Ja, danke sehr, aber<lb/>
können Sie es nicht selbst gebrauchen?«</p>
            <p>»Nein, ich habe hineingeguckt und gesehen, was mich interessirt.«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>