<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0129.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0128.xml"
     next="WR-02-01-04_n0130.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 129</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0129"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>ÜBER DAS KÜSSEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Oscar Panizza</rs> (Zürich).</title></ab><p>Wenn das Küssen weiter nichts wäre, als was die materialistische<lb/>
Weltauffassung aus ihm macht: die Contractur des <hi rend="italics">musculus sphincter<lb/>
oris</hi> unter gegenseitiger Näherung, Berührung und Abschilferung des<lb/>
in Frage kommenden Lippenpaares, dann stünde es schlecht um diese<lb/>
Briefe, Siegel und Vorboten des Liebesgottes — ach, und dann wäre<lb/>
es schlimm bestellt um die jungen Mädchen, die einzig und vor Allem<lb/>
darauf bedacht sind, Kussgelegenheiten zu erfinden und Küsse sich<lb/>
stehlen zu lassen im Hellen und im Dunkeln; denn zur gegenseitigen<lb/>
Quetschung und Abschilferung des Schliessmuskels des Mundes, des<lb/>
<hi rend="italics">musculus sphincter oris</hi>, liesse sich kein Mensch herbei, besonders die-<lb break="no"/>
jenigen nicht, die, auch nur für kurze Zeit, von einer Schliessung des<lb/>
Mundes durchaus nichts wissen wollen, die ewigen Plaudertaschen, die<lb/>
jungen Mädchen selbst.</p><p>Aber, Gott sei Dank, das Küssen nimmt sich ganz anders aus,<lb/>
wenn wir von der Epidermis und dem Schliessmuskel des Mundes ab-<lb break="no"/>
sehen und uns in die Psyche begeben und dort die Scala von Empfin-<lb break="no"/>
dungen und Ahnungen verfolgen, die mit dem Austausch jenes merk-<lb break="no"/>
würdigen Symbols und seiner stummen Geberdensprache in uns erzeugt<lb/>
werden, ja für die eigentlich die Berührung der Lippen nur das äusser·<lb/>
liehe, oft nebensächliche Begleitzeichen bildet.</p><p>Jede zufällige, unbeabsichtigte, unvorhergesehene Berührung von<lb/>
Fleisch zu Fleisch, von Haut zu Haut, von Epidermis zu Epidermis<lb/>
bei unseren Nebenmenschen, z. B. im Gedränge, ist uns peinlich und<lb/>
äusserst zuwider. Fröstelnd ziehen wir uns von solchem Rencontre zu-<lb break="no"/>
rück, wohl in der stummen Ahnung, dass Uebertragung von irgend<lb/>
Etwas stattfinden könne und dass unsere Individualität und Singularität<lb/>
gestört werden kann. Also Uebertragnng von irgend Etwas findet<lb/>
dann höchstwahrscheinlich wirklich statt, und wären es auch nur<lb/>
Nervenströme, die durch die Reizung der Epidermis und der darunter<lb/>
liegenden nervösen Endorgane hervorgerufen wurden. Wenn dies schon<lb/>
bei den Fingern der Hand der Fall ist, wo wir die feinste Unter-<lb break="no"/>
scheidung beim Händedruck, er sei von einem alten Mann, von einer<lb/>
Dame, von einem jungen Mädchen, von einem Kinde, von einem uns<lb/>
Wohlwollenden, von einem uns Misswollenden, von einem gänzlich<lb/>
Indifferenten, zu machen wissen, wie viel mehr bei einem so reich aus-<lb break="no"/>
gestatteten nervösen Endorgan wie der Lippe, die schon mit Rück-<lb break="no"/>
sicht auf ihre anderweitige Verwendung als Wächterin des Athmungs·<lb/>
geschäftes und ihre Unabkömmlichkeit im Hinblick auf die Geberden-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
