<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0420.xml" prev="WR-02-01-11_n0419.xml" next="WR-02-01-11_n0421.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 420</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0420"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0403">
                  <title level="a">Im Märzenschnee</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="414" to="418"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0414.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0150">Smital, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0404">
                  <title level="a">Die »Neue Universität« in Brüssel </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="419" to="422"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0419.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">420</fw>
               <fw type="ctext">GUMPLOWICZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">gewordener Meerkrebs, und entarteten zu einer protzigen, bornirten,<lb/>
unduldsamen Mastbürgerclique.</p>
            <p>Auch die freie Universität wurde von dieser rückschrittlichen<lb/>
Metamorphose ergriffen. Sie wurde eine ziemlich unfreie Lehranstalt,<lb/>
deren Verwaltungsrath anfing, sich immer ängstlicher gegen das Auf-<lb break="no"/>
kommen neuer ketzerischer Lehrmeinungen zu wehren. Um so toleranter<lb/>
war man indessen gegen clerical schillernde Lehrkräfte; man sehnte<lb/>
sich eben mehr und mehr nach künstlichen Bollwerken gegen die<lb/>
Hochfluth des Socialismus.</p>
            <p>So kam es, dass man die Lehrkanzel der Psychologie dem letzten<lb/>
überlebenden Exemplar einer vorsündfluthlichen Philosophenspecies an-<lb break="no"/>
vertraut hatte — dem letzten lebenden Bekenner des Panentheismus.<lb/>
Man beachte wohl: des Pan-En-Theismus. Der ehrwürdige alte Herr<lb/>
bemühte sich zu wiederholtenmalen, einen Jünger seines Bekenntnisses<lb/>
heranzuziehen, der als sein Nachfolger den Panentheismus künftigen<lb/>
Generationen übermitteln sollte; es misslang jedesmal. Endlich glaubte<lb/>
er einen Apostel gefischt zu haben; unglücklicherweise machte der<lb/>
fragliche junge Docent eine Studienreise nach Deutschland und kam<lb/>
als Positivist zurück. Nun rief der Alte den Verwaltungsrath der Uni-<lb break="no"/>
versität gegen ihn auf, und der junge Mann wurde als Ketzer ge-<lb break="no"/>
massregelt. Die Folge war eine stürmische Studentendemonstration<lb/>
gegen den Panentheisten. Der Rector hatte die Dummdreistigkeit, die<lb/>
Polizei gegen die Studenten zu Hilfe zu rufen. Dies rief eine grenzenlose<lb/>
Erbitterung hervor, vor welcher der Verwaltungsrath die Waffen streckte.<lb/>
Der Rector, als der Hauptschuldige, wurde von seinen Collegen zur<lb/>
Demission genöthigt und verduftete ins Ausland.</p>
            <p>Dies geschah <date>1893</date>. Mit diesem Scharmützel war der Krieg er-<lb break="no"/>
klärt zwischen der reactionären alten Garde und dem jungen Nach-<lb break="no"/>
wuchs, der in der Philosophie positivistischen, in der Politik demo-<lb break="no"/>
kratischen und socialistischen Neigungen huldigte. Bald ereignete sich<lb/>
ein neuer Zwischenfall. Der Panentheistengreis hatte endlich einen will-<lb break="no"/>
fährigen Schüler gefunden. Der strebsame junge Herr habilitirte sich —<lb/>
mit einer Schmähschrift gegen die socialistischen Professoren Hector<lb/>
Denis und Guillaume de Greef. Die Studenten demonstrirten mit aller<lb/>
Energie gegen den Angreifer; auch er wurde fallen gelassen, auch er<lb/>
verliess Belgien.</p>
            <p>Dann aber kam ein Casus, der die Gemüther noch ganz anders<lb/>
aufregte. Hector Denis hatte es durchgesetzt, dass man Elisée Reclus<lb/>
als Professor der Erdkunde berufen hatte, den grossen Forschungs-<lb break="no"/>
reisenden und Geographen, den die Welt nebenbei als einen der grund-<lb break="no"/>
legenden Theoretiker des Anarchismus kennt. Während aber Reclus<lb/>
noch in Bourg la Reine bei Paris weilte, passirte in der Pariser De-<lb break="no"/>
putirtenkammer ein etwas geräuschvolles Intermezzo. Der junge Schuster-<lb break="no"/>
gesell August Vaillant, gleichfalls ein Bekenner des Anarchismus, hatte<lb/>
nach langen Jahren der Noth und des Elends dem directen Selbst-<lb break="no"/>
mord einen indirecten vorgezogen: er hatte in echt gallischer Lust an<lb/>
kriegerischen Zerstörungsthaten eine zur Bombe hergerichtete, alte</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>