<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0755.xml" prev="WR-02-02-20_n0754.xml" next="WR-02-02-20_n0756.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 755</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0755"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0483">
                  <title level="a">Bismarck-Socialdemokraten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="749" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER LITERARISCHE ETHIK.</fw>
               <fw type="pn">755</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Tages, durch Weisheit und Gerechtigkeit, und du kannst deine<lb/>
Geschichtsbücher getrost beiseite legen.</p>
            <p>Ein sich Bewusstwerden dieses angeborenen Rechtes der Selbst-<lb break="no"/>
bestimmung spüren wir in dem Gefühle des Schadens, den wir zu<lb/>
erleiden glauben bei einem etwaigen Versuche anderer, seine mögliche<lb/>
Entwicklung einzugrenzen oder in Frage zu ziehen. Wir sind sehr<lb/>
empfindlich gegen eine Kritik, die uns etwas abspricht, das in der directen<lb/>
Linie unseres zukünftigen Fortschritts liegt. Sage einem Schriftsteller,<lb/>
dass er keine Verklärung Christi malen, kein Dampfschiff bauen oder<lb/>
kein Feldmarschall werden könne, er wird sich dadurch nicht in seinen<lb/>
eigenen Augen herabgesetzt fühlen; aber zweifle an seinen literarischen<lb/>
oder metaphysischen Anlagen und er ist sofort verletzt. Gebe zu, dass<lb/>
er Genie hat — eine Art von »plenum im stoischen Sinne« das jeden<lb/>
Comparativ ausschliesst — und er ist beruhigt; aber räume ihm noch<lb/>
so seltene Talente ein, während du ihm die geniale Anlage absprichst,<lb/>
so wird er tiefinnerlich gekränkt sein. Warum? Einfach deshalb,<lb/>
weil die Seele durch Instinct und Ahnung sich aller Kräfte versichert<lb/>
fühlt, die in der Richtung ihres Strebens liegen, sowie der besonderen<lb/>
Fertigkeiten, die sie bereits erworben hat.</p>
            <p>Das intellectuelle Wachsthum ist streng analog in allen Einzel-<lb break="no"/>
wesen. <hi rend="text-spaced">Es ist erweiterte Aufnahmsfähigkeit</hi>. Begabte Menschen<lb/>
sind im grossen Ganzen wohlwollend und gerecht, weil ein fähiger<lb/>
Mann nichts anderes ist, als ein guter, freiwirkender, gefässreicher<lb/>
Organismus, in den der Universalgeist ungehindert flutet, so dass<lb/>
sein gerechter Untergrund nicht nur breit, sondern unbegrenzt ist.<lb/>
Alle Menschen sind gerecht und gut in abstracto; was sie im besonderen<lb/>
Falle hindert, ist das Vordrängen der Neigung, der begrenzten und<lb/>
persönlichen Wahrheit zu folgen, statt der grossen, allgemeinen<lb/>
Wahrheit Gehör zu geben. Das ist das Merkmal unseres Incarnations-<lb break="no"/>
zustandes. Der Held ist gross durch das starke Hervortreten der<lb/>
Universalnatur in ihm; er braucht nur die Lippen zu öffnen und sie<lb/>
spricht aus ihm; er braucht nur zum Handeln getrieben zu werden<lb/>
und sie handelt <hi rend="text-spaced">durch ihn</hi>. Alle Menschen hören das Wort und<lb/>
bewundern die That im Herzen, denn sie ist ihre so gut wie die<lb/>
seine; aber in ihnen bringt die Krankheit ihrer individuellen<lb/>
Beschränktheit sie um die gleichen Resultate. Nichts ist im Grunde<lb/>
einfacher als Grösse, denn einfach sein, heisst gross sein. Der<lb/>
schöpferische Gedanke kommt am ehesten zum Durchbruch, wenn<lb/>
wir auf das zu geschäftige Treiben des alltäglichen Verstandes ver-<lb break="no"/>
zichten und dem spontanen Gefühlseindruck den allerweitesten Spiel-<lb break="no"/>
raum gewähren. Hieraus muss alles, was lebendig und genial ist,<lb/>
entstehen. Die Menschen mahlen und mahlen in der Mühle der<lb/>
Gemeinplätze und dabei kommt nichts anderes heraus, als was hinein-<lb break="no"/>
gethan ward. Im selben Augenblick aber, wo sie die Tradition ver-<lb break="no"/>
lassen, um einer ursprünglichen Idee zu folgen, eilen auch schon<lb/>
Poesie, Witz, Hoffnung, Tugend, Kenntnisse und anschauliches Beispiel<lb/>
zur Hilfe. Beobachtet einmal das Phänomen einer Rede aus dem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>