<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0163.xml" prev="WR-01-01-05_n0162.xml" next="WR-01-01-05_n0164.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 163</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0163"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0049">
                  <title level="a">Eine Schauspielerin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="164"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0026">Reuter, Gabriele</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EINE SCHAUSPIELERIN.</fw>
               <fw type="pn">163</fw>
            </fw>
            <p>»Das wird Aufregung in der Stadt geben! Wenn die Commercien-<lb break="no"/>
räthin Leonstein nicht die Lorbeerkränze dieser vierzehn Tage bereut!«</p>
            <p>»Ha — ha — ha! Hi — hi!«</p>
            <p>Man drängte sich zum Händedruck um das Brautpaar.</p>
            <p>Olga Ridberg nahm ihre goldbraune Sammtschleppe zusammen,<lb/>
um der Scene ein Ende zu machen. Das Herz schlug ihr wild, und<lb/>
sie bewahrte nur schwer ihre freundliche Gelassenheit.</p>
            <p>Er hatte nicht von Verlobung, nicht von Heirat geredet auf dem<lb/>
Spaziergang am Nachmittag. Nur von Freundschaft, die sein kurzes<lb/>
Gastspiel überdauern sollte, von Aussichten, die sie in Berlin haben<lb/>
würde, wo er für ihr Engagement wirken wollte. Und nun nahm er<lb/>
ihre Einwilligung so plötzlich, so im Sturm <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Sie musste sich fassen — sich klar werden — dem Taumel ent-<lb break="no"/>
rinnen <milestone unit="3dots"/> Und o — wie entzückend, wenn dann auch die Vernunft<lb/>
ihr sagte, dass sie glücklich sein durfte!</p>
            <p>»Verzeihung, Herr Director — ich werde erwartet <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Ein Blick, ein leuchtender, glückseliger Blick auf Heller, dem er<lb/>
mit seinen ausdrucksvollen Augen antwortete, und sie lief davon.</p>
            <p>»Ich glaube, die Excellenz Wabern sitzt schon in der Garderobe,<lb/>
um Sie zu empfangen,« bemerkte der Director unbestimmt und süsslich<lb/>
lächelnd. »Sah vorhin den Livréediener da an der Thür.«</p>
            <p>»Na ja, Heller — Ihr Fräulein Braut wird hier energisch an-<lb break="no"/>
gebetet — machen Sie sich nur auf ein paar Duelle gefasst mit alten<lb/>
Damen und schwärmerischen Backfischen!«</p>
            <p>Franz Heller lachte als der gutmüthige Sieger über den Versuch<lb/>
des Directors, sarkastisch sein zu wollen.</p>
            <p>Die Geschichte, wie Fräulein Ridberg Director Luckner ablaufen<lb/>
liess, hatte er während seines vierzehntägigen Gastspieles nicht nur<lb/>
vom Friseur und Garderobier gehört, sondern auch von der Naiven,<lb/>
vom Komiker, von der Heldenmutter und vom Regisseur — so ver-<lb break="no"/>
schieden ausgeschmückt und zurechtgestutzt, wie es gerade das Rollen-<lb break="no"/>
fach des Erzählers bedingte. Jede Andere wäre danach wohl entlassen<lb/>
worden. Aber mit der Ridberg konnte der Director es nicht wagen<lb/>
— sie war zu beliebt beim Publicum und wurde von den ange-<lb break="no"/>
sehensten Familien in der Stadt gehalten. Es hätte der Casse arg ge-<lb break="no"/>
schadet.</p>
            <p>Da war z. B. das Haus der reichen Waberns, wo der Director<lb/>
brennend gern verkehrt hätte. Es blieb ihm verschlossen, aber für<lb/>
Fräulein Ridberg hatte es sich freundschaftlich geöffnet. Freilich spielten<lb/>
in diesem Falle auch alte Beziehungen mit: Excellenz Wabern war<lb/>
eine Jugendfreundin von Olga Ridberg’s Vater, der noch jetzt eine<lb/>
hohe akademische Stellung bekleidete.</p>
            <p>Dem jungen Mädchen war es nicht leicht gemacht, ihrem Wunsch<lb/>
folgen und sich für die Bühne ausbilden zu dürfen. Zwar gab es<lb/>
keine lauten Scenen: ihr Vater hatte sie weder verflucht, noch aus<lb/>
dem Hause gestossen und enterbt. Als er sah, dass sie fest in ihrem<lb/>
Entschlusse blieb, hatte er sich gefügt. Nur traurig wurde er von da</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>