<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0666.xml" prev="WR-01-02-17_n0665.xml" next="WR-01-02-17_n0667.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 666</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0666"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0226">
                  <title level="a">Zur Charakteristik Stanislaw Przybyszewski’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="665" to="671"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0665.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">666</fw>
               <fw type="ctext">NEUMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">erzogen wurden! Mit Recht kann Przybyszewski von sich sagen: »Ich<lb/>
habe die deutsche Sprache in vielen Beziehungen bereichert, und zwar<lb/>
durch den Ton, Klang, die Satzstellung und den Geist der in plastischer<lb/>
Hinsicht viel reicheren Sprache, der polnischen, in der ich meistentheils<lb/>
denke. Ich habe den Vorstellungsinhalt bedeutend vermehrt durch Ver-<lb break="no"/>
schmelzung von Tast-, Farben- und Gehörsvorstellungen, wodurch ich<lb/>
dem Gefühle, das in der Sprache nur einfach ist, seine seelische Com-<lb break="no"/>
plication wiedergegeben habe.«</p>
            <p>Bei dieser Gelegenheit soll auch ein Vorwurf entschieden ab-<lb break="no"/>
gelehnt werden, der von den Neidern Przybyszewski’s oft erhoben<lb/>
wurde, er habe seinen für ihn so prägnanten Styl — man vergleiche<lb/>
»Todtenmesse«, »Unterwegs«, »Im Malstrom« und »Satanskinder« —<lb/>
von <hi rend="text-spaced">Friedrich Nietzsche</hi> entlehnt.</p>
            <p>Weil er in nicht zu langer Zeit nach Nietzsche auftrat, weil man<lb/>
bei einem philosophisch gebildeten Manne, wie Przybyszewski es bekanntlich<lb/>
ist, annehmen muss, dass er sich mit dieser letzten, epochalen Er-<lb break="no"/>
scheinung beschäftigt habe — er schrieb ja auch über »Chopin und<lb/>
Nietzsche« — und weil sein Styl Aehnlichkeit mit der Schreibweise<lb/>
des Anderen aufweist, darum sofort der mehr oder minder versteckte<lb/>
Anwurf des Plagiates!</p>
            <p>Wohl ist es richtig, dass Przybyszewski’s kühne, in’s Grosse,<lb/>
Mächtige schweifende Sprache als Ausdruck gewaltiger, oft übermensch-<lb break="no"/>
licher Gedanken an die Rhapsodien des Titanen gemahnt, aber des-<lb break="no"/>
wegen ist sie noch lange nicht entlehnt, unoriginär. »Nietzsche und ich<lb/>
stecken in derselben Mutterlauge, in der <hi rend="text-spaced">slavischen</hi> Erde; ich weiss<lb/>
nicht, ob er die polnische Sprache gekannt hat, jedenfalls ist ihm durch<lb/>
Vererbung die slavische Getragenheit, die Liebe für das Prächtige und<lb/>
Schwere geblieben. Nietzsche’s Styl, der in Deutschland neu ist, ist<lb/>
der slavische Styl par excellence. Sehen Sie sich daraufhin Mickiewicz,<lb/>
Slowacki in »Anhelli«, besonders aber Krasinski in »Irydion« und<lb/>
»Niebosko Komedja« an. Lesen Sie den »Todten Ton« von Kornel<lb/>
Ujejski, den Richard Dehmel mit meiner Hilfe übersetzt hat. Das also<lb/>
was an Nietzsche originell erscheint und was man mir von deutscher<lb/>
Seite als Nachahmung auslegen möchte, ist das nationale Gemeingut,<lb/>
die Eigentümlichkeit der slavischen Sprache, ebenso wie der litauischen<lb/>
und des Sanskrit <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>All diese Vorzüge, die Verschönerung und Vermehrung unserer<lb/>
Sprache, die Bereicherung des Vorstellungsinhaltes, Vorzüge, die an<lb/>
und für sich schon genügend wären, um den Namen des Dichters für<lb/>
lange Zeiten berühmt zu machen, sie treten gegen Przybyszewski’s<lb/>
grösstes Verdienst weit in den Schatten; wir verdanken ihm die Be-<lb break="no"/>
freiung der gesammten erzählenden Prosa, namentlich des Romanes<lb/>
aus drückenden Fesseln, seitdem er den <hi rend="text-spaced">psychischen Roman</hi> und<lb/>
jene literarische Gattung geschaffen, die vor ihm nicht existirt hat und<lb/>
für die es keinen technischen Namen gibt. »Ich meine diese Mischung<lb/>
von Gedicht und skizzirter Situation, diese leben- und weltentrückte<lb/>
Phantasieform, in der »Vigilien«, »Todtenmesse« und »De profundis«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>