<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0228.xml" prev="WR-02-01-06_n0227.xml" next="WR-02-01-06_n0229.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 228</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0228"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">228</fw>
               <fw type="ctext">STEINBACH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">echter Ueberzeugung gehaltene anerkennungsvolle Begutachtung einer<lb/>
Sammlung von beiläufig 300 handschriftlichen ungarischen Volksliedern<lb/>
— deren deutsche Manuscripte einen namhaften Theil des Farkas’schen<lb/>
Nachlasses bilden müssen — konnte seinem wankenden Glauben keine<lb/>
Stütze und seinem verdüsterten Gemüth keinen Trost mehr bieten. Er stand<lb/>
haltlos wie ein vom Erdbeben in den Wurzeln getroffener Felsenstrauch <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Sein hilfloses Leid schmerzte mich tief. In Rückerinnerung an<lb/>
ein in den glücklichen Tagen allerdings vergessenes, ganz akademisch<lb/>
geführtes Gespräch machte ich nun seine Sache ohne sein Vorwissen<lb/>
zu meiner eigenen und wandte mich an einen meiner mir aus längst<lb/>
verklungener Jugendzeit immer noch väterlich geneigt gebliebenen Lehrer,<lb/>
der mittlerweile ansehnliche Carrière gemacht hatte und aus der be-<lb break="no"/>
scheidenen Stellung eines einfachen Volksschullehrers zur Professur an<lb/>
der Lehrerbildungsanstalt emporgestiegen war, als Fürsprech des un-<lb break="no"/>
glücklichen Dulders. Ich bat ihn um seinen werthvollen Beistand bei<lb/>
meinen leider wenig einflussreichen Bestrebungen nach Versorgung eines<lb/>
auf dem Gebiete der Literatur überaus verdienstvollen, im Lehrfache<lb/>
seit vielen Jahren thätigen, gereiften Mannes (dessen Leistungen, für<lb/>
den Fall, dass sie ihm unbekannt geblieben wären, ich ihm im Drucke<lb/>
unterbreitete) und fügte hinzu, es stünde vielleicht in seiner Macht,<lb/>
Farkas unter Vermeidung all jener drückenden Umständlichkeiten, die<lb/>
man ja jugendlichen Bewerbern mit Recht auferlegen mag, im Wege<lb/>
eines verlockenderen Abkürzungsverfahrens ein simples Schullehrerdecret<lb/>
erringen zu helfen, das dem braven Manne die einfachste Nothdurft<lb/>
des Lebens sichern sollte. Mein alter Freund, correct bis in die Zehe,<lb/>
versicherte mir, dass er, obgleich die vorgeschriebenen Formalitäten<lb/>
als unabweisliche Anforderung des Staates unter allen Umständen er-<lb break="no"/>
füllt werden müssen, dem Manne von so bedeutenden literarischen Ver-<lb break="no"/>
diensten, der als Lehrer überdies vorgeschult — und ein willkommener<lb/>
Bote meines ihm treu gebliebenen Vertrauens sein soll, zur Erreichung<lb/>
des Zieles gerne die Hand bieten werde, er möge nur kommen!</p>
            <p>Niemand war glücklicher als ich. Ich sehnte mich nach dem<lb/>
Augenblick, Farkas mit der frohen Botschaft überraschen zu können.<lb/>
Er kam. Ich legte ihm den Brief vor. Ein Strahl der Seligkeit über-<lb break="no"/>
flog sein Gesicht — dann verdunkelte es sich, und eine grosse Thräne<lb/>
starrte ihm im Bart. »Nun, was soll das?« rief ich mit erkünsteltem<lb/>
Unmuth. »Diese Spottkleinigkeit werden Sie doch zuwege bringen!«<lb/>
»Ich kann nicht, ich kann wahrhaftig nicht,« sprach er wie mit ent-<lb break="no"/>
schuldigender Weichheit. »Gewiss,« fuhr er fort, »war es immer meine<lb/>
einzige Sehnsucht und wäre sicherlich mein einziges Heil — aber ich<lb/>
kann nicht mehr! Nochmals auf die Schulbank! Wieder aus der Stellung<lb/>
— und dann mittellos Wochen, vielleicht Monate in der Grossstadt —<lb/>
es geht wirklich nicht!« »Man wird helfen,« ermunterte ich, »aber wo<lb/>
es einen Lebensgewinn gilt, muss man doch ein bischen eigene Kraft<lb/>
einsetzen!« »Ich dächte,« erwiderte er, »der Minister könnte mir als<lb/>
kärglichen Lohn für meine Arbeiten, die doch der Heimat zugute<lb/>
kommen, das Examen nachsehen und das Décret schenken.« »Das kann</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>