<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0284.xml" prev="WR-02-01-08_n0283.xml" next="WR-02-01-08_n0285.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 284</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0284"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0366">
                  <title level="a">Lie, »Troll«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="280" to="280"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0280.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0367">
                  <title level="a">Ein ausgegrabener Essay</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="291"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0137">Stirner, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">284</fw>
               <fw type="ctext">STIRNER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Beute des Lasters zu werden droht, zur Tugend zu führen. Rudolf<lb/>
bietet alle Versprechungen und Verlockungen auf, durch die er die<lb/>
leicht erregbare Phantasie des Mädchens zu bestechen hoffen darf.<lb/>
Sie, die mitten in einem taumelnden Lasterleben nicht »gefallen« war,<lb/>
sie widersteht den einschmeichelnden Verheissungen des Tugendwerbers<lb/>
nicht und — fällt. Doch möchte sie immerhin fallen, wenn sie sich<lb/>
nur wieder erhöbe. Wie aber soll ein E. Sue, der Dichter des tugend-<lb break="no"/>
reichen und liberalen Bürgerwesens, sie zu einer weiteren Erhebung<lb/>
kommen lassen? Ist sie nicht gerettet, wenn sie in den Schoss der<lb/>
allein seligmachenden Sittlichkeit sich geflüchtet hat? Meint man<lb/>
etwa, sie sollte sich zur Frömmigkeit erheben, so geschieht das ja in<lb/>
vollem Maasse, wie denn wahre Sittlichkeit und wahre Frömmigkeit<lb/>
sich niemals ganz von einander trennen lassen; denn selbst diejenigen<lb/>
Sittlichen, welche den persönlichen Gott leugnen, behalten ja am Guten,<lb/>
am Wahren, an der Tugend ihren Gott und ihre Göttin.</p>
            <p>Doch ich meine nicht, dass Marie nach jenem Falle sich zur<lb/>
Frömmigkeit erheben sollte; ich meine nur, dass, wenn es etwas Werth-<lb break="no"/>
volleres gäbe als Sittlichkeit und Frömmigkeit, unser Dichter davon<lb/>
nichts wissen könnte, weil es nicht in seinem Gedankenkreise liegt<lb/>
und seine Personen sich nie dazu erheben könnten, weil die Besten<lb/>
darunter doch nicht besser zu sein vermögen als ihr Schöpfer. Marie,<lb/>
die von Rudolf für den Dienst der Sittlichkeit angeworben wurde,<lb/>
wird darin fortan in Treue und Gehorsam als ein ergebener und folg-<lb break="no"/>
samer Dienstbote verharren, und welche Geschichte auch ihr nun fol-<lb break="no"/>
gendes Leben aufweisen möge, sie wird immer nur die Schickungen<lb/>
enthalten, welche der strenge Dienst ihrer Gottheit über Marien, die<lb/>
treue Magd, verhängt.</p>
            <p>Den Klauen der Eule, die nur den Leib verderben konnte, ent-<lb break="no"/>
ronnen, geräth Marie in die Macht des Priesters, der ihre zarte Seele<lb/>
mit der frommen Lehre verdirbt, dass ihr Leben von nun an ein<lb/>
Leben der Busse sein müsse, um bei Gott sich dafür die künftige Ver-<lb break="no"/>
gebung zu erkaufen. Das entscheidet über ihre ganze Zukunft. Dieser<lb/>
Wurm, den ihr der Priester ins Herz setzte, nagt fort und fort, bis er<lb/>
sie zur Entsagung und Zurückziehung aus der Welt gezwungen und<lb/>
endlich gar das gottergebene Herz zerfressen und zerbröckelt hat. Und<lb/>
doch ist jene fromme Lehre des Priesters die wahre Lehre der Sitt-<lb break="no"/>
lichkeit, gegen welche zuletzt alle »vernünftigen« Einwendungen Rudolfs<lb/>
verstummen müssen.</p>
            <p>Rudolf nämlich gibt sich der süssen Hoffnung hin, am Hofe zu<lb/>
Gerolstein mit Marien, seinem reizenden Töchterchen, die Wonne eines<lb/>
innigen Familienlebens und die Freuden eines Vaters kosten zu können,<lb/>
der sein von Allen verehrtes und angebetetes Kind, die sittsame und<lb/>
tugendreiche Prinzessin, täglich mit neuen Gaben der Liebe überhäufen<lb/>
und für die einst erduldeten Qualen eines verstossenen Daseins fürstlich<lb/>
und väterlich entschädigen kann. Alle Lust der Welt, wie sie ein<lb/>
grossherzoglicher Hof nur bieten kann, soll ihr von nun an offen stehen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>