<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0820.xml" prev="WR-01-02-21_n0819.xml" next="WR-01-02-21_n0821.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 820</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0820"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0260">
                  <title level="a">Anarchistische Experimente</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="817" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0817.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0261">
                  <title level="a">La brise en larmes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="824" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0824.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0102">Gregh, Fernand</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">820</fw>
               <fw type="ctext">GROSSMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">nehmen. Aber diese Aufpfropfung sollte nicht prosperiren, es bildeten<lb/>
sich zwei Parteien, die kein gemeinsamer Organismus werden wollten.<lb/>
Die Bauern fürchteten mit bäuerlichem Misstrauen, man wolle sie mit<lb/>
der Zeit alle vertreiben. Alle conservativen Eigenthumsinstincte der<lb/>
italienischen Bauern erwachten, und da die Leute nichts Anderes als<lb/>
ihre Frauen besassen, artete dieser Eigenthumswahn in die tollste Eifer-<lb break="no"/>
sucht aus; man glaubte die verrücktesten Theorien der »Freien Liebe«,<lb/>
welche ein ehemaliger Verwalter, dem die Colonie sehr ungelegen ge-<lb break="no"/>
kommen war, ausstreute. Die Streitigkeiten wurden chronisch, Rossi<lb/>
musste die Colonie verlassen, und Herr Giuseppe Mori, der ein ganz<lb/>
wohlwollender Mensch, aber ein alter Mann und Freund der Ruhe war,<lb/>
machte dem Gezänk ein Ende, indem er den Pachtvertrag löste und die<lb/>
alten Zustände wieder aufnahm.</p>
            <p>Ein Anderer wäre nach diesem Misserfolg vielleicht kleinlaut ge-<lb break="no"/>
worden, Rossi bekam durch dieses missglückte Experiment Lust zu<lb/>
einem neuen. Er wollte nunmehr sein Experiment nicht mit conserva-<lb break="no"/>
tiven Bauern, sondern mit Gesinnungsgenossen durchführen. Nicht auf<lb/>
leihweise und zeitweise überlassenem Gute, sondern auf eigenem freien<lb/>
Boden sollte eine neue Colonie entstehen. Am <date>20. Februar 1890</date>
               <lb/>
schifften sich fünf italienische Anarchisten ein, um in Brasilien das<lb/>
geeignete Territorium zu suchen. »Wie ein brummiger, klügelnder Gross-<lb break="no"/>
vater wollte die italienische Regierung es — anfangs — nicht erlauben,<lb/>
dass wir, seine Knäblein, in die Welt hinausgingen.« In Brasilien wurden<lb/>
die fünf Ankömmlinge sehr gut aufgenommen. Sie fanden ein Land<lb/>
vor, über dessen urwüchsige Schönheit Rossi nicht genug Worte finden<lb/>
kann. In Palmeiro finden sie unversehens einen italienischen Arzt,<lb/>
Dr. Grillo, der sie mit offenen Armen empfangt, und in der Nähe von<lb/>
Palmeiro, im Paranà, beschliessen sie die Colonie zu begründen. Rossi<lb/>
entschliesst sich — schweren Herzens — nach Italien zurückzugehen,<lb/>
um weitere Genossen mit herüber zu schaffen. Auf der Reise, in einer<lb/>
einsamen Herberge, trifft er den Gouverneur von Paranà, Oberst Ser-<lb break="no"/>
zedello, der sich als ein gebildeter Mann erweist, der Colonie ein Sub-<lb break="no"/>
sidium von 2500 Lire gewährt und — solche Generale kann man nur<lb/>
im Urwald finden! — der Entwicklung dieser socialistischen Colonie<lb/>
seine besten Wünsche widmet. Nach einiger Zeit langen drei grössere<lb/>
Gruppen in Paranà ein, versehen mit Aexten, Spaten, Pflügen, Pfannen,<lb/>
einer Kiste Wäsche, einer Collection Sämereien und zwei grossen<lb/>
Kisten Büchern. Inzwischen ist bereits in der Colonie Cecilia tapfer<lb/>
gearbeitet worden. Man erwartet eine Ernte von 400 Hektolitern Mais<lb/>
und 100 Hektolitern Bohnen. Auch Weizen und Wein ist bereits ge-<lb break="no"/>
pflanzt worden. Dr. Grillo schreibt an Rossi nach Italien: »Deine Ge-<lb break="no"/>
nossen haben mit einem Muthe und einer Selbstverleugnung gearbeitet,<lb/>
die das höchste Lob verdienen.«</p>
            <p>Nach Rossi’s Rückkunft geht es der Colonie noch besser. Die<lb/>
Ernten sind günstig, Weizen, Kartoffeln, Mandioka, Wein, Tabak ge-<lb break="no"/>
deihen gut. Das Klima ist gemässigt. Es muss freilich tüchtig gearbeitet<lb/>
werden, aber es geschieht! Die ganze Gesellschaft ist durchaus</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>