<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0934.xml" prev="WR-01-02-24_n0933.xml" next="WR-01-02-24_n0935.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 934</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0934"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">934 ZENKER.</fw>
            <p rend="no-intend">projectes wenn nicht überhaupt unmöglich wäre, so doch einen uner-<lb break="no"/>
träglich complicirten Apparat erforderte, da die Ermittlung der Rente<lb/>
in jedem einzelnen Falle wohl das Schwierigste wäre, was man sich<lb/>
denken kann. Aber auch wenn wir davon absehen und das Princip<lb/>
zugeben wollen, dass eine zu weit gehende, individuelle Aneignung von<lb/>
Grund und Boden geradezu unerträgliche und unvernünftige Zustände<lb/>
zeitigen kann, bleibt doch immer noch die Frage offen, ob wirklich<lb/>
eine die Grundrente absorbirende Steuer auch wirklich der Zauber-<lb break="no"/>
schlüssel sein könne, mittelst dessen sich die Menschheit endlich das<lb/>
irdische Paradies und die so vielgenannte »wahre Freiheit« erschliessen<lb/>
könnte. Wenn das, worauf Henry George eigentlich seine ganze Ar-<lb break="no"/>
gumentation stützt, wahr ist, dass nämlich die Expansivkraft der Rente<lb/>
diejenige von Capitalszins und Arbeitslohn weitaus überwiege, unwider-<lb break="no"/>
stehlich sei, dann sieht man nicht ein, wie Zins und Lohn in dem<lb/>
neuen Verhältnisse steigen sollen, da doch die Rente — mit allen<lb/>
ihren Unarten — weiterbesteht und jetzt nur in den Säckel des Staates<lb/>
statt in den eines Privaten fliesst. Ja, da die Steuer die volle Rente<lb/>
aufsaugen, d. h. bis zur äussersten Grenze reichen soll, so ist dies<lb/>
ganz gleichbedeutend mit der Forderung, dass die Steuer den Capitals-<lb break="no"/>
zins und Arbeitslohn auf das Minimum herabdrücken müsse. Unter<lb/>
dem Verdachte, Jemand könnte noch Rente beziehen, wird der Staat<lb/>
den Grundbesitzern gerade so viel lassen, dass sie nicht verhungern<lb/>
— in der besten aller Welten. Nun sollen sich die Leute zwar damit<lb/>
trösten, dass die unermesslichen Schätze, welche dann dem Staate zur<lb/>
Verfügung stehen würden, ausschliesslich dem Gemeinwohl gewidmet<lb/>
sein sollten, und alle Vertheidiger der einigen Grundrentensteuer von<lb/>
Thomas Payne bis auf Henry George werden nicht müde, all das<lb/>
Schöne und Gute aufzuzählen, was der Staat und die Gesellschaft Alles<lb/>
dem Volke aus der Grundrentensteuer leisten würden. Sie vergessen<lb/>
dabei nur auf eine Kleinigkeit, dass nämlich die Erhebung dieser Steuer<lb/>
von keiner fallweisen Bewilligung abhängen dürfte und könnte. Das<lb/>
Parlament, das damit seiner ältesten und schärfsten Waffe, des Rechtes<lb/>
der Steuerverweigerung, beraubt wäre, könnte ruhig nach Hause gehen,<lb/>
und es bliebe ganz dem Staate, d. h. der Regierung anheimgegeben,<lb/>
ob sie die reichen Steuereingänge wirklich nur zu gemeinnützigen<lb/>
Zwecken verwenden oder ob sie dieselben bei Manövern verpuffen<lb/>
und in Kanonen investiren wollte, welche sich eventuell auch gegen<lb/>
Jene richten könnten, welche sich mit diesem neuesten Reich der<lb/>
»wahren Freiheit« nicht einverstanden erklärten.</p>
            <p>Wenn man nach den Gründen der grossen Wirkung forscht,<lb/>
welche Henry George übte und noch übt, darf man sich nicht an die<lb/>
Neuheit und nicht an die Richtigkeit seiner Lehre halten. Wie alle<lb/>
Propheten wirkt er nicht durch das, was er predigt, sondern wie er<lb/>
predigt, es ist nicht die objective Unanfechtbarkeit, womit er Andere<lb/>
überzeugt, sondern die eigene reine und starke, von Begeisterung durch-<lb break="no"/>
flammte Individualität, welche hinreisst und mehr durch Suggestion als<lb/>
durch Logik wirkt. Der Bereich, in welchem Männer wie Henry George</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>