<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0649.xml" prev="WR-02-02-17_n0648.xml" next="WR-02-02-17_n0650.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 649</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0649"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR KRITIK DES MARXISMUS.</fw>
               <fw type="pn">649</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">indem sie das Untergeordnete, wenn auch nothwendig Vorauszusetzende,<lb/>
den <hi rend="text-spaced">Kaliban</hi> zum <hi rend="text-spaced">Herrn</hi> machen will und so das wahre Ver-<lb break="no"/>
hältnis gründlich umkehrt, so bleibt auch nothwendig jeder Versuch,<lb/>
auf die niederen Instincte die materiellen ökonomischen als in letzter<lb/>
Instanz herrschenden zu bauen, ein <hi rend="text-spaced">kalibanischer Versuch</hi>, der<lb/>
nur mit vollständiger Selbstzerstörung endigen kann.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Auf der Basis irgend einer beliebigen theo-<lb break="no"/>
logischen Weltanschauung ist eine Cultur denkbar</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">aber eine solche Cultur ist unfrei</hi>, weil für die theologische<lb/>
Weltanschauung der Mensch ein bloss endliches Ding, das universale<lb/>
Band also ein äusserliches ist in der Gestalt des Himmelsherrschers,<lb/>
des Fürsten über der Welt, dem sich die Creatur knechtisch beugen<lb/>
soll, <hi rend="text-spaced">äusseren Geboten</hi> und nicht dem <hi rend="text-spaced">eigenen</hi> göttlichen<lb/>
Wesen gemäss handelnd. Weltanschauung und Lebensgestaltung des<lb/>
Menschen lassen sich nicht trennen und im Grossen und culturell<lb/>
zieht die herrschende Weltanschauung stets ihre Consequenzen im<lb/>
Leben. Die Weltanschauung ist nicht, wie der Marxismus meint, eine<lb/>
passive Abspiegelung, sondern die Art und Weise, in welcher der<lb/>
Mensch Himmel und Erde, sich selbst und seine Beziehungen zu den<lb/>
Mitmenschen betrachtet und zur Einheit und zum lebendigen Urgrund<lb/>
aller dieser Beziehungen, eine Anschauung, die dem Menschen vom<lb/>
frühen Morgen bis in die Nacht vorschwebt und ihn selbst bis in<lb/>
seine Träume hinein verfolgt. Es ist ganz unmöglich, dass eine solche<lb/>
Anschauung nicht die tiefsten Spuren im Gemüthe des Menschen<lb/>
zurücklasse und so den Willen und das Leben beeinflusse. Die falsche<lb/>
Behauptung, dass die Weltanschauung blosses passives Spiegelbild<lb/>
ökonomischer Lebensverhältnisse ist, wird schon durch die Thatsache<lb/>
widerlegt, dass Menschen, die sich, wie bei gewissen Secten geschieht,<lb/>
einer wesentlich anderen Weltanschauung anschliessen, ihr ganzes<lb/>
Leben ändern, ohne dass sich in ihrer allgemeinen ökonomischen Lage<lb/>
etwas geändert hätte. Dieselben Bauern oder Arbeiter sind Social-<lb break="no"/>
demokraten, Anarchisten, Christlich-Sociale oder Nazarener, orthodoxe<lb/>
Bauern oder Duhoborzen.</p>
            <p>Welche ungeheure Wichtigkeit die Erhaltung und Verbreitung<lb/>
der Weltanschauung hat, wissen die Vertreter der heutigen kirchlichen<lb/>
Reaction sehr wohl, wie denn überhaupt die Kirche durch den<lb/>
Zauberschlüssel der Weltanschauung ihre Macht über die Massen aus-<lb break="no"/>
übte und ausübt.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Der Kampf um die neue, edlere Cultur ist daher<lb/>
ein Kampf um die Weltanschauung</hi>. Die Cultur der Welt-<lb break="no"/>
anschauung der Theologie, welche das allumfassende, göttliche Leben<lb/>
des Menschen unkritisch ausser dem Geistesleben, <hi rend="text-spaced">ausser der<lb/>
Geistesfunction</hi> des Menschen suchte, konnte, da das <hi rend="text-spaced">innere</hi>
               <lb/>
Band in der Anschauung fehlte, nur durch die Mittel äusserer Gewalt<lb/>
und Autorität, vermittelst einer geheiligten Organisation des Ver-<lb break="no"/>
brechens durch Blut und Eisen verwirklicht werden. Es ist das eine<lb/>
barbarische, unmenschliche Cultur, die man freilich nicht utopistisch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>