<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0626.xml" prev="WR-01-02-16_n0625.xml" next="WR-01-02-16_n0627.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 626</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0626"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">626</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">eigene Stellung reinlich zu markiren — zu sagen, ob er seine alten<lb/>
Ueberzeugungen als irrig erkannt oder wie er so conträre Welt-<lb break="no"/>
anschauungen in sich versöhnen könne. Das hat die Jugend stutzig<lb/>
und an ihm irre gemacht. Es ist gewiss das grosse Verdienst<lb/>
von Brandes, dem Norden auch den Culturstrom der Nietzsche’schen<lb/>
Ideen zugeführt zu haben, doch der Strom hat ihn selbst als Skandi-<lb break="no"/>
naviens führenden Geist hinweggeschwemmt.</p>
            <p>Allein die ganze Literatur der Siebziger- und Achtzigerjahre lässt<lb/>
sich um Georg Brandes gruppiren. Sie ist von ihm beeinflusst oder<lb/>
mindestens von ihm gefördert; ihr Gedankeninhalt läuft mit dem<lb/>
seinigen parallel, und selbst abweichende Tendenzen hatten ihren ersten<lb/>
Ideenkeim in ihm. Weil sein Oppositions- und Freiheitsdrang nomadisch<lb/>
bis an die Grenzen des theoretischen Anarchismus schweifte, konnte<lb/>
er bei seiner Leidenschaft für die Befreiung des Individuums in<lb/>
politischer Hinsicht demokratisch fühlen und in ästhetischer wieder<lb/>
aristokratisch — (schon <date>1869</date> schrieb er: »Die gute Literatur besteht<lb/>
               <hi rend="text-spaced">nur</hi> aus Aristokraten«). Er vermochte mit Sophus <hi rend="text-spaced">Schandorph</hi> zu<lb/>
sympathisiren, der das dänische Kleinbürgerthum und Kleinbauernthum<lb/>
mit seiner Durchschnittswelt für die Literatur entdeckt hat, und zu-<lb break="no"/>
gleich J. P. <hi rend="text-spaced">Jacobsen</hi> zu bewundern, der von den Ausnahmen und<lb/>
dem Seltenen dichtete, vom krankhaft Ueberfeinerten und seinen Quint-<lb break="no"/>
essenzen an Genuss und Leiden. Er hat lange Zeit <hi rend="text-spaced">Holger</hi>
               <hi rend="text-spaced">Drach</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">mann</hi> die socialen Stichworte gegeben und sich dabei doch ein Organ<lb/>
für so spröde zarte Sachen wie <hi rend="text-spaced">Ola Hansson</hi>’s »Sensitiva Amorosa«<lb/>
bewahrt. August <hi rend="text-spaced">Strindberg</hi> stand lange Zeit auf brandesianischem<lb/>
Boden, und sogar ein selbstherrlicher Geist wie Hensik <hi rend="text-spaced">Ibsen</hi> ging<lb/>
eine Weile neben Georg Brandes her. Es gibt Einflüsse, die Im-<lb break="no"/>
ponderabilien sind. Lob und Tadel ist auch eine Form der Einfluss-<lb break="no"/>
nahme. Aber ein grosses Talent trägt seine Gesetze in sich. Es wird<lb/>
früher oder später seine eigenen Bahnen ziehen und ein Centrum für<lb/>
die Bahnen Anderer werden.</p>
            <ab>
               <title>III.</title>
            </ab>
            <p>Gemeinsam ist den Brandesianern, dass sie die Brücken zur Ver-<lb break="no"/>
gangenheit abgebrochen haben. Sie glauben nichts von dem, was ihre<lb/>
Väter und Vorväter geglaubt. Sie sind »freie Geister« und schweben<lb/>
mit Gesinnungen, Ideen, Wünschen, Plänen ein wenig in der Luft.<lb/>
Sie haben mit der Kritik begonnen und sind zum Skepticismus und<lb/>
zum Nihilismus gekommen, wenn sie nicht wie Björnson ein Hinter-<lb break="no"/>
thürchen fanden, das sie auf Umwegen in die liebe Philisterei zurück-<lb break="no"/>
führte.</p>
            <p>Die Freigeisterei bindet auch Jens Peter <hi rend="text-spaced">Jacobsen</hi> an sie. Denn<lb/>
er hat nie »Probleme zur Debatte gebracht« — seine Probleme sind<lb/>
auch nur psychologische Probleme und seine Zwecke nur literarische<lb/>
— was Brandes bei den deutschen Romantikern sehr verdammt.<lb/>
Jacobsen ist von Haus aus sogar selbst ein Romantiker, allerdings</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>