<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0650.xml" prev="WR-01-02-17_n0649.xml" next="WR-01-02-17_n0651.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 650</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0650"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0222">
                  <title level="a">Quintin Messis</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="646" to="652"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0646.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0081">Kürnberger, Ferdinand</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">650</fw>
               <fw type="ctext">KÜRNBERGER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie ein Räuber über Nacht zwingen wolltet. Sie soll Euch gross, reich,<lb/>
mächtig, weltberühmt machen, sie soll Euch tausendfältigen Ersatz für<lb/>
Eure bittere Jugend geben, sie soll Euch — o, was soll sie nicht Alles!<lb/>
Ich kenne die ganze Himmelsstürmerei dieser Wünsche und Hoffnungen,<lb/>
womit ein lebhaftes Herz sich Genugthuung gibt für eine genusslose<lb/>
Gegenwart. Messis, ungeheuer ist Euer Irrthum. Wenn Ihr ein deutscher<lb/>
Künstler seid und unter Deutschen Euer Glück machen wollt, so rechnet<lb/>
eher auf alles Andere, als auf die Kunst. Nicht dass sie es wäre, die<lb/>
Euch Geld und Gut erwürbe — umgekehrt! beides müsst Ihr schon<lb/>
haben, wenn Eure Kunst hervorleuchten soll. Andere Nationen, der<lb/>
Franzose, der Welsche, die werden Euch mit Lorbeeren bedecken, und<lb/>
wenn Ihr in einer Gosse liegt. Aber der Deutsche lobt und zahlt Euch<lb/>
nur, wenn Ihr ein weidlicher Bürger seid, einen stattlichen Hausstand<lb/>
aufzuweisen habt; das erwirbt Eurer Kunst Achtung und Werth. Und<lb/>
heisst mir das ja nicht spiessbürgerlich, wie es die afterklugen Fremden<lb/>
thun in ihrem Vorwitz. Es liegt auch hier ein schöner, richtiger Sinn<lb/>
darin wie im ganzen deutschen Charakter. Wenn Hans Habenichts die<lb/>
Kunst treibt, so wird sie Erwerb in seinen Händen, er thut es um<lb/>
schnöden Gewinn, nichts überzeugt mich, dass er kein Judas ist und<lb/>
sie für Silber und Gold nicht verriethe. Wie viele von denen, die in<lb/>
der Welt ihrem Geschäfte nachlaufen, denken ja bei sich: Hätt’ ich so<lb/>
und so viel, hing’ ich den ganzen Plunder auf den Nagel. Seht, das<lb/>
ist kein Beruf, den man mit Vorbehalt treibt. Wenn Ihr aber frei und<lb/>
rund auf Eurem Besitz dasteht, nichts braucht, nichts bedürft, dann<lb/>
zeigt es sich, dass Ihr von ihrer Herrlichkeit durchdrungen und befeuert<lb/>
seid. Ja, mein junger Freund! Wollt Ihr Euer Talent auf dem kürzesten<lb/>
Wege zu Ehren bringen, nichts führt Euch so schnell und erwünscht<lb/>
zum Ziele als der Glorienschein bürgerlicher Reputation. Diesen Satz<lb/>
geb’ ich Euch als das Elixir meiner Schule, und wägt ihn nach seinem<lb/>
ganzen Gewichte, eh’ Ihr Euch unwiderruflich entschliesst.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Messis</hi>. Mein Vater ist nicht todt, ich habe seine Stimme wieder-<lb break="no"/>
gehört! So kann nur ein Vater mit seinem Sohne sprechen! Lohn’ Euch<lb/>
Gott Euer Herz, edler Mann, ich werd’ es aller Orten verkündigen:<lb/>
Memling in Köln ist der beste Mensch, wie er der grösste Künstler ist!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Und von dem Erfolg meiner Worte sagt Ihr mir nichts?<lb/>
— Ihr schweigt, Messis?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Messis</hi>. Meister! Nach all der Lieb’ und Treu’, die Ihr mir heute<lb/>
zeigt, könnt ich sterben für Euch, so mir Gott helfe! Soll ich aber leben,<lb/>
so muss ich es auf meine Weise. Suche mir das Glück in einer andern<lb/>
Form — ich kann zum zweitenmal nicht lieben!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Nun denn, so höret noch dieses: Ihr sähet und fühltet<lb/>
bisher nur Euch allein — ist <hi rend="text-spaced">sie</hi> nicht auch eines Gedankens werth?<lb/>
Ihr könnt, ein Mann, zum zweitenmal nicht lieben; und wird es Dorothea<lb/>
können? Irrt Euch über Euch selbst und die Natur, die den Trieb der<lb/>
Geselligkeit so leicht nicht aufgibt, in der Menschenbrust; irrt Euch<lb/>
über Euer eignes Glück, aber bedächtig seid, wenn es ein fremdes gilt!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>