<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0726.xml" prev="WR-01-02-19_n0725.xml" next="WR-01-02-19_n0727.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 726</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0726"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0237">
                  <title level="a">Die zwei Frauen des Bürgers von Brügge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="717" to="721"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0239">
                  <title level="a">Fragen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="728" to="729"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0728.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">726</fw>
               <fw type="ctext">BORNSTEIN.</fw>
            </fw>
            <p>Die Eigenart Maeterlinck’scher Dramatik beruht nicht zuletzt<lb/>
auf dem völligen Fehlen aller derjenigen Elemente, die eine Schul-<lb break="no"/>
definition als für das Drama unumgänglich nöthig bezeichnen würde.<lb/>
Handlung, gesteigerte Handlung, Kampf des Individuums gegen eine<lb/>
einengende Allgemeinheit, scharfe und allseitige Charakteristik, Wider-<lb break="no"/>
streit der Leidenschaften — von diesen für eine Bühnenwirkung un-<lb break="no"/>
erlässlichen Bedingungen erfüllt Maeterlinck kaum eine. Er verschmäht<lb/>
es, sie zu erfüllen. Der Rampen grelles Licht schreckt diesen so fein-<lb break="no"/>
nervigen, lauten und vergröberten Effecten gänzlich abholden, nur auf<lb/>
intimste Wirkungen bedachten Poeten und stösst ihn ab. Das Theater<lb/>
hat kein Recht auf Maeterlinck, weil es ihm keines einräumt. Hand-<lb break="no"/>
lung und Leidenschaft — was bedeuten diese anachronistischen Forde-<lb break="no"/>
rungen des heutigen Theaters? Decorative Oberfläche und die Psychologie<lb/>
dazu. Und die Tiefen??! Auf der Bewegtheit der Anekdote ruht das<lb/>
Hauptgewicht der heutigen Dramatik. Muss denn aber wirklich ge-<lb break="no"/>
schrien und getobt, müssen wir mit zuckenden Nerven durch fünf<lb/>
barbarische Acte gepeitscht werden? Was können mir Wesen von ihrem<lb/>
wahren Sein sagen, die gar keine Zeit zum Leben haben, weil sie an<lb/>
der fixen Idee leiden, unbedingt einen Rivalen oder eine Geliebte<lb/>
tödten zu müssen? Die Tragik der Leidenschaft ist für Maeterlinck<lb/>
keine Tragik. »Es gibt eine Tragik des Alltags, die wahrer, tiefer und<lb/>
unserem wirklichen Wesen mehr entsprechend ist als die Tragik der<lb/>
grossen Abenteuer <milestone unit="3dots"/> Es gibt tausend und abertausend mächtigere und<lb/>
verehrungswürdigere Gesetze als die Leidenschaften, aber diese lang-<lb break="no"/>
samen, verschwiegenen und geheimnissvollen Gesetze — man hört und<lb/>
fühlt sie, wie Alles, was mit unwiderstehlicher Gewalt begabt ist, nur<lb/>
in der Dämmerung, in der Sammlung ruhiger Lebensstunden.« Unter<lb/>
dem Gesichtspunkt dieser höheren Tragik das Menschenleben darzu-<lb break="no"/>
stellen, das ist die Aufgabe der wahren Tragödie. Es handelt sich<lb/>
darum, das <hi rend="text-spaced">Leben der Seele inmitten einer ständig<lb/>
eingreifenden Unendlichkeit zu schildern</hi>; es handelt<lb/>
sich darum, jenseits des Dialogs von Mund zu Mund und ober-<lb break="no"/>
halb der Zwiesprach zwischen Vernunft und Empfindung den <hi rend="text-spaced">feier</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">lichen</hi>
               <hi rend="text-spaced">Dialog zwischen einem Wesen und seinem<lb/>
Schicksal</hi> zu geben. Das Walten geheimer, ewiger Gesetze am<lb/>
Menschen darzuthun, das ist der Gipfel Maeterlinck’schen Kunst-<lb break="no"/>
strebens. So wandeln sich mystisch-metaphysische Dogmen zu ästhetischen<lb/>
Forderungen.</p>
            <p>Auch bei Shakespeare, der Maeterlinck’s Dramatik in ihren An-<lb break="no"/>
fängen entscheidend beeinflusst hat — von Hamlet zur »Princesse Ma-<lb break="no"/>
leine« ist’s ein gerader Weg — finden wir Perspectiven der Ewigkeit. Ueber<lb/>
Hamlet, Lear und Macbeth lebt und webt das Ewige, das Unendliche.<lb/>
Aber es bleibt im Hintergrunde, es bleibt Horizont. Im Vordergrunde<lb/>
stehen, frei handelnd, die mächtigen Persönlichkeiten. Umgekehrt bei<lb/>
Maeterlinck: der Mensch, unfrei und unverantwortlich, tritt zurück;<lb/>
im Vordergrunde steht das Geheimnissvolle, <hi rend="text-spaced">dessen Darstellung<lb/>
Selbstzweck wird</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>