<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0733.xml" prev="WR-01-02-19_n0732.xml" next="WR-01-02-19_n0734.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 733</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0733"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0241">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Carl Bleibtreu</rs> (Wilmersdorf bei Berlin).</title>
            </ab>
            <p>(Fortsetzung.)</p>
            <p>Dass mit diesem Begriff der Napoleon-Charakter sich keineswegs<lb/>
decke, spricht auch der preussische Militärschriftsteller Graf York unum-<lb break="no"/>
wunden aus, obschon auch seine vorgefasste Tendenz, ein Sinken des<lb/>
Feldherrengenies seit <date>1805</date> aus den sehr anderslautenden Thatsachen<lb/>
herauszuquetschen, von uns heftig befehdet werden musste. Der Gleiche<lb/>
entschuldigt auch die Niederschiessung der 2000 türkischen Gefangenen<lb/>
in Jaffa als eine berechtigte, ja gebotene Rücksicht auf Erhaltung der<lb/>
eigenen Armee. Und dabei hat er noch nicht mal klar genug die<lb/>
Umstände beleuchtet. Nach Kriegsrecht nämlich hätte Alles über die<lb/>
Klinge springen sollen, weil die Türken den Parlamentär in Stücke<lb/>
gehackt hatten, und nur Bonaparte’s Abscheu vor solchen Blutbädern<lb/>
that dem Gemetzel in der erstürmten Stadt Einhalt. Aber indem er<lb/>
die auf Gnade und Ungnade Capitulirenden seinen wüthenden Soldaten<lb/>
entriss, bescheerte er sich ein paar tausend Mäuler, die er nicht<lb/>
ernähren konnte. Sollten statt dieser viehischen Barbaren etwa ebenso-<lb break="no"/>
viele seiner ihm anvertrauten Franzosen Hungers sterben? Sollte er die<lb/>
Parlamentärmörder etwa zum Hungertod verdammen? Oder sollte er<lb/>
sie entlassen, damit sie, wie schon mehrfach trotz Koran-Eiden geschehen<lb/>
war, nur wieder zu den Waffen griffen? Drei Tage lang währte gleich-<lb break="no"/>
wohl Bonaparte’s Seelenkampf, da er voraussah, wie schulmeisterliche<lb/>
Geschichtschreibung ihn damit belasten würde.</p>
            <p>Als er sich im Zelte einschloss und dann kaltblütig das grosse<lb/>
Morden befahl, hatte er den Fall mit sich selber abgemacht und war<lb/>
mit sich einig, dass er nur einem Gebote der höheren Moral folge.<lb/>
Abgeschmacktes Geschwätz wird daran nichts ändern, ebensowenig an<lb/>
der Vergiftung der Pestkranken in Jaffa, die ein anderes Steckenpferd<lb/>
der Napoleon-Schwärzer bildet. Längst ist von ärztlichen Augenzeugen<lb/>
officiell nachgewiesen, dass nur drei Unheilbare durch starke Opium-<lb break="no"/>
dosis schmerzlos erlöst wurden. Wären aber Hunderte so ins Jenseits<lb/>
befördert, so entzog man sie nur dem Martertode durch verfolgende<lb/>
Türken. Viel richtiger wäre es, den Heldenmuth Bonaparte’s zu betonen,<lb/>
der in Person das Pesthospital durchschritt, um alle, die noch Kraft<lb/>
dazu hätten, zum Aufbruch anzutreiben.1) Und als bei dem unerhörten</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) So ritt er auch an der Beresina die ganze Nacht bei 12 Grad Kälte<lb/>
umher, um die Waffenlosen zum Uebergang aufzumuntern, und führte deshalb<lb/>
den Kampf einen ganzen Tag länger, wo jede Minute kostbar für seine Rettung<lb/>
war und jeder Feldherr den elenden Ballast über Bord geworfen hätte! Bekanntlich<lb/>
ruhte er nicht mit unaufhörlicher Sorgfalt für die Hospitäler, bis ihm nicht Larrey<lb/>
die Ambulanzwägen erfand, und machte die Aerzte zu Reichsbaronen.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>