<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0007.xml" prev="WR-02-01-01_n0006.xml" next="WR-02-01-01_n0008.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 7</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0007"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0302">
                  <title level="a">Im Café</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="6" to="7"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0006.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0116">Garde, Arnold</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IM CAEÉ.</fw>
               <fw type="pn">7</fw>
            </fw>
            <p>Er schlummerte schon hinüber.</p>
            <p>Aber die Orgel klang unbekümmert weiter, noch lange Zeit, als<lb/>
des Todten gebrochene Augen schon auf den prachtvollen, dunkelblauen<lb/>
Himmel starrten.</p>
            <p>Vis-à-vis drehten sich die Dienstmädchen, wie verzückt, im Walzer<lb/>
»linksum«.</p>
            <p>Ja, ja, das Leben ist ein Schauspiel, das man besser schon vor<lb/>
Jahrtausenden hätte verbieten sollen. Dem unbekannten Regisseur —<lb/>
übrigens ein bewunderungswürdig eigensinniger Kopf — müsste der<lb/>
Process gemacht werden. Wenn man seiner habhaft werden könnte!<lb/>
Vielleicht nützt es was, wenn man eine anständige Belohnung dafür<lb/>
aussetzte.</p>
            <p>
               <milestone unit="3dots"/>, Witte, das ist es ja gerade, ich bin feige<milestone unit="3dots"/> wenn Einem<lb/>
Alles im Pulverdampf verschwindet<milestone unit="3dots"/> leider<milestone unit="3dots"/> dazu gehört doch<lb/>
Courage und starke Nerven<milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Das Beste, was die Götter einem Menschen in die Wiege legen<lb/>
können, ist doch der Leichtsinn, aber er muss eben der göttliche sein.<lb/>
Von dem Plebejerleichtsinn, der Jemand etwa verleitet, silberne Löffel<lb/>
zu stehlen, rede ich natürlich nicht. Ich meine die angeborene rosen-<lb break="no"/>
rothe Brille, die Einem die Welt und den ganzen Trödel in ihr ewig<lb/>
in dem gleichen zauberhaften Lichte sehen lässt. Der Teufel! Mir hat<lb/>
man eine schwarze bescheert. Ist’s da ein Wunder, dass mir Alles zu-<lb break="no"/>
wider ist?</p>
            <p>Sie haben Recht, lieber Witte, Cyankali, Cyankali, das ist das<lb/>
Wahre, das Beste, wenn die Zeit da ist, wenn uns die Sündfluth an<lb/>
den Hals steigt.</p>
            <p>Da sitzen die Leute hier und schwatzen und schwatzen, erklügeln<lb/>
philosophische Systeme und vergessen in ihrem Biereifer die Zeit, bis<lb/>
sie auf einmal merken, dass es Abend geworden ist, dass der rosen-<lb break="no"/>
farbene Himmel über ihnen vergangen ist und anstatt dessen ein ein-<lb break="no"/>
töniges Grau seine Nüchternheit niederträufelt, und ehe sie noch das<lb/>
Maul aufsperren können, um sich wieder einmal zu wundern oder<lb/>
wieder einmal eine Analyse anstellen zu können, sinken sie hin, wie<lb/>
die Fliegen!</p>
            <p>Das Menschenleben ist eine Melodie, der ich nur etwa das<lb/>
wunderschöne »Margarethe, Mädchen ohnegleichen« zur Seite zu<lb/>
stellen wüsste. Die Welt ist eben ein verstimmter Leierkasten. Kaum<lb/>
lassen ein paar gute Töne eine vage Sehnsucht nach etwas Besserem<lb/>
aufkommen, ah! dann zerreissen die verdammten Misstöne wieder das<lb/>
schöne Gespinnst. Das Gescheiteste ist, man hält sich schleunigst die<lb/>
Ohren zu und entweicht der Qual.</p>
            <p>Er schwieg. Beide versanken in Brüten.</p>
            <p>Ein gelangweilter Kellner kam daher und zündete lässig die Gas-<lb break="no"/>
kronen an.</p>
            <p>Da standen die beiden pessimistischen Fledermäuse verdrossen<lb/>
auf und trollten sich.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>