<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0913.xml" prev="WR-01-02-24_n0912.xml" next="WR-01-02-24_n0914.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 913</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0913"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0292">
                  <title level="a">Aus Dante’s neuem Leben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="905" to="908"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0905.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0113">Dante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE HUMANITÄTSFRAGE IN DER EHE.</fw>
               <fw type="pn">913</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wirklich sublim angelegten Scene weinen die Gatten die gegenseitige<lb/>
Schuld aus, stumm, als zwei willenlose Opfer einer fatalen Macht,<lb/>
ohne Rettung oder Erbarmen.</p>
            <p>Hier stehen wir an dem »<hi rend="text-spaced">Grenzpfahl</hi>«, von hieraus öffnet sich<lb/>
plötzlich ein ganz neuer und tiefer Blick über das Verhältniss zwischen<lb/>
Mann und Frau. Es ist nicht die <hi rend="text-spaced">postulirte</hi> Menschlichkeitstheorie<lb/>
Tolstoj’s in der Liebe, wo man sie nicht nöthig hat, sondern die<lb/>
               <hi rend="text-spaced">naturnothwendige</hi>, die sich vielleicht tief im edelsten Boden<lb/>
jeder Menschenseele birgt, selbst nachdem die leidenschaftlichsten<lb/>
erotischen Gefühle verwundet sind.</p>
            <p>Denn es <hi rend="text-spaced">muss</hi> doch einmal so kommen, der Geist <hi rend="text-spaced">muss</hi> doch<lb/>
endlich ein ernstes und nüchternes Wort in diesem grässlichen Kampf<lb/>
zwischen den beiden Geschlechtern, welcher durch den erotischen Treu-<lb break="no"/>
bruch entsteht, mitsprechen.</p>
            <p>Die Natur scheint an dieser Treulosigkeit ihre Freude zu haben,<lb/>
die Gesellschaft, die Kirche, all unsre civilisirten Culturformen ver-<lb break="no"/>
dammen sie, der Mann als Mann, das Weib als Weib werden in ihr<lb/>
verzehrt und richten einander zugrunde, der Mensch aber als <hi rend="text-spaced">Mensch</hi>
               <lb/>
— und sind die beiden Geschlechter nicht auch Menschen einander<lb/>
gegenüber — was meint er dazu? Ist wirklich die Treue der <hi rend="text-spaced">eroti</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">schen</hi> Gefühle dem <hi rend="text-spaced">Geiste</hi> viel heiliger als die Treue anderer Ge-<lb break="no"/>
fühle?</p>
            <p>Wenn das Kind als Jüngling die Eltern verlässt, um neues Glück,<lb/>
neue Liebe und Freunde zu suchen, wenn der Freund den Freund<lb/>
vergisst, weil eine Idee oder eine neue Freundschaft seine Seele ge-<lb break="no"/>
fangen hat, ist dann dieses nicht auch Treulosigkeit? Wird ihr aber<lb/>
nicht vergeben? Warum soll denn die Haltbarkeit der erotischen Ge-<lb break="no"/>
fühle ausserhalb aller anderen Gefühlssphären gestellt werden? Wäre<lb/>
es nicht an der Zeit, dass die beiden Geschlechter — Männer und<lb/>
Frauen — wenigstens die civilisirten unter ihnen, sich klar machten,<lb/>
dass sie im Dienste Eros’ nur als Räder in der grossen, mystischen<lb/>
Werkstatt der Natur arbeiten, dass sie hier mehr als in irgend einem<lb/>
anderen Verhältnisse als das Unfreie, das durch Gesetz gebundene,<lb/>
gleich der in der Erde Schoss festgewurzelten Pflanze, fröhnen?</p>
            <p>Sehen wir also die Sache, wenigstens vom theoretischen Stand-<lb break="no"/>
punkt einmal klar und nüchtern an:</p>
            <p>Wir werden zu einander durch einen unwiderstehlichen Trieb<lb/>
hingezogen, der nichts mit dem Moralischen, weder mit dem Guten,<lb/>
noch dem Bösen zu thun hat; in einem Gefühl von Glück werden wir<lb/>
vereinigt, die Gesellschaft fordert, dass die Ehe diesen Bund sanctionire.<lb/>
Unser Leben, unser ganzes Wesen, all unsre Interessen werden zu-<lb break="no"/>
sammengeschlungen, wir bilden eine Familie, und ein Heer von mo-<lb break="no"/>
ralischen Anforderungen erhebt sich zwischen uns. Was kümmert aber<lb/>
dieses die erotische Natur? Sie führt ihr inneres verborgenes Leben<lb/>
und bricht sich oft verborgene, neue Wege.</p>
            <p>Und dann kommt vielleicht der Tag, da diese Naturmacht<lb/>
mächtiger wird als all die starken Bande der Moral und der Bildung,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>