<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0106.xml" prev="WR-02-01-03_n0105.xml" next="WR-02-01-03_n0107.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 106</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0106"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0323">
                  <title level="a">Die Suggestion bei Shakespeare </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="95" to="102"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0095.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0124">Unger, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0324">
                  <title level="a">Joris Carl Huysmans</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="103" to="107"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0103.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0084">Benzmann, Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0325">
                  <title level="a">Österreichische Logik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="116" to="116"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0116.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">106</fw>
               <fw type="ctext">BENZMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Glanz der seltensten Edelsteine, im Anblick exotischer Blumen und im<lb/>
Dufte der wunderbarsten und unmöglichsten Parfums. Er weiss das<lb/>
Alles so farbenprächtig, so bilderreich und mit so feiner Ironie zu<lb/>
schildern, dass er uns nie langweilt. Der Herzog hatte eine Samm-<lb break="no"/>
lung von Liqueuren, die er »seine Mundorgel« nannte. Der Geschmack<lb/>
der Liqueure, so gross war die Kraft seiner Einbildung, spielte ihm<lb/>
innere Symphonien vor. Wenn er von diesem oder jenem Liqueure<lb/>
einige Tropfen trank, gelang es ihm, seinem Gaumen ähnliche Genüsse<lb/>
zu verschaffen, wie solche die Musik dem Ohre bereitet. Nach seiner<lb/>
Ansicht stimmte jeder Liqueur mit dem Ton eines Instrumentes<lb/>
überein: der Kornbranntwein z. B. mit der Oboe, deren Klang näselt;<lb/>
der Pfefferminz und Anisette mit der Flöte, süss und scharf schrill<lb/>
und sanft zugleich <milestone unit="3dots"/> Ein andermal kommt der Herzog auf die Idee,<lb/>
sich einen Garten exotischer Blumen anzulegen. Und sogleich lässt er<lb/>
den Gärtner mit den seltensten Gewächsen der Tropenländer kommen.<lb/>
Seinem seltenen Geschmacke sagten natürlich die am unnatürlichsten ge-<lb break="no"/>
formten und gefärbten Blumen am meisten zu. Ihn bezauberten geradezu<lb/>
die fleischfressenden Pflanzen: »Gobe·Mouche, der Fliegenfänger der<lb/>
Antillen, mit dem faserigen Rand, eine Verdauungsflüssigkeit absondernd,<lb/>
mit gebogenen Stacheln versehen, die sich über einander krümmen,<lb/>
ein Gitter über dem Insect bildend, welches er einschliesst; die Sarra-<lb break="no"/>
cena, der Cephalothus, seine gefrässigen Hörnchen öffnend, fähig, wirk-<lb break="no"/>
liches Fleisch zu verdauen und aufzuzehren.« Der Herzog hat eine aus-<lb break="no"/>
gezeichnete Bibliothek alter lateinischer Classiker. Er liebt natürlich<lb/>
nicht die normal empfindenden Dichter, sondern jene Spätlateiner, in<lb/>
deren Werken sich der Verfall der alten Cultur gleichsam wiederspiegelt.<lb/>
»Herzog Jean fing erst beim Lucian an, sich für die lateinische Sprache<lb/>
zu interessiren. Die sorgfältig gearbeiteten, mit Schmelz bedeckten und<lb/>
mit Juwelen gezierten Verse fesselten ihn. Vor Allem aber liebte er<lb/>
den Petronius: Er zeichnet Thatsachen im richtigen Licht und Ver-<lb break="no"/>
hältniss, er stellt sie in der bestimmten Form und Ordnung fest, ent-<lb break="no"/>
hüllt das Kleinleben des Volkes, seine Erlebnisse, seine Rohheiten<lb/>
wie sein sinnliches Treiben.« Diese Seiten gehören zu den interessan-<lb break="no"/>
testen und werthvollsten des Buches, Huysmans entfaltet hier eine er-<lb break="no"/>
staunliche Gelehrsamkeit. Mit einer Präcision ohnegleichen, mit be-<lb break="no"/>
wunderungswürdiger Plastik charakterisirt er hier die spätlateinische<lb/>
Literatur.</p>
            <p>An anderer Stelle spricht sich der Dichter über die moderne und<lb/>
besonders über die französische Literatur aus, auch hier immer ein<lb/>
feinsinniges Urtheil in einer kurzen Charakteristik zusammenfassend. Vor-<lb break="no"/>
trefflich sind seine Bemerkungen über Flaubert, Goncourt, Zola, Mallarmé<lb/>
und Paul Verlaine. Besonders liebt er Edgar Poë. Er sagt von ihm:<lb/>
»Dem Tod, den alle Dramatiker so sehr gemissbraucht hatten, hat er<lb/>
ein anderes Aussehen gegeben; es war eigentlich weniger der wirkliche<lb/>
Todeskampf eines Sterbenden, den er beschrieb, sondern der moralische<lb/>
Todeskampf des Ueberlebenden, der vor dem elenden Bett von gräss-<lb break="no"/>
lichen Hirngebilden, welche der Schmerz und die Ermüdung erzeugt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>