<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0567.xml" prev="WR-02-02-15_n0566.xml" next="WR-02-02-15_n0568.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 567</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0567"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0443">
                  <title level="a">Liebe von damals </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="565" to="565"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0565.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0444">
                  <title level="a">Der Hunger nach Kunst </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="566" to="571"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0566.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0159">Jostenoode, Harold Arjuna van</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0445">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="575" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0575.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">HUNGER NACH KUNST.</fw>
               <fw type="pn">567</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">eben allenthalben an der künstlerischen Erziehung und ist daher das<lb/>
Kunstverständnis naturgemäss unentwickelt.</p>
            <p>Es ist kein Zufall, dass die älteste deutsche Poesie so formlos<lb/>
ist im Vergleiche zu der hellenischen. Die germanische Dichtung war<lb/>
aufgebaut auf Gesetzen, die vom Verstande oder vom Gefühle dictiert<lb/>
waren: gewisse Contraste wurden mit starken Accenten dargestellt, der<lb/>
Dichter war so erfüllt von seinem Stoffe, dass er in wuchtigen Worten,<lb/>
in steten Wiederholungen seinem Gedanken Ausdruck verlieh. Der<lb/>
Stabreim war da ganz am Platze. Aber eine Beherrschung der Form<lb/>
war damit nicht gegeben. Der Sänger selbst wurde beherrscht. Eine oft<lb/>
ungeheure Leidenschaft liegt in diesen einfachen Ausdrücken. Aber der<lb/>
Dichter ist nicht im Stande diese Leidenschaft objectiv darzustellen, wie<lb/>
Homer. Es fehlt ihm dazu an Formgefühl. Wenn nun auch die Germanen<lb/>
durch den Einfluss der romanischen Poesie auf diesem Gebiete viel<lb/>
gelernt — ja sich geradezu vom alten germanischen Boden entfernt<lb/>
haben — so konnten sie doch nicht zu der Beherrschung der sinn-<lb break="no"/>
lichen Form gelangen, wie die Bewohner des sonnigen Südens. Das<lb/>
liegt in der Rasse. Man braucht nur über die Grenze zu kommen und<lb/>
Italiener oder Franzosen zu beobachten, so bemerkt man bald, dass bei<lb/>
aller möglichen Dressur der Deutsche niemals das Anmuthige in seinem<lb/>
Wesen, die Eleganz, die Grazie erreichen wird, die jene haben.</p>
            <p>Daher sollte der Germane bei der kommenden Kunstperiode<lb/>
Rücksicht darauf nehmen, was für ihn passt. Die Romanen haben ihm<lb/>
so lange als Muster gedient, und die alten »Classiker« sind zum Über-<lb break="no"/>
druss in den Gymnasien gepaukt worden. Kein Wunder, dass der<lb/>
moderne Deutsche schliesslich unsicher geworden ist und nicht recht<lb/>
weiss, wohin er sich wenden soll. Die deutschen Classiker haben auf<lb/>
diesem Gebiete auch eine Richtung befolgt, die man heute nicht mehr<lb/>
als massgebend ansehen kann. Wir sind seit den Tagen der Romantik<lb/>
sicher nationaler geworden. Nur war es von Seiten der Romantiker<lb/>
oft nur ein unsicheres Tappen im Dunkeln. Jetzt haben wir durch<lb/>
gründliche Studien auf dem Gebiete der Germanistik, der Volkskunde,<lb/>
der Geschichte ein besseres Auge bekommen für das, was wirklich<lb/>
volksthümlich ist und was nicht. Richard Wagner namentlich mit seinen<lb/>
gigantischen Bestrebungen ist der eigentliche Bahnbrecher auf dem<lb/>
Gebiete der Kunst. Er hat sie wieder national gemacht. Bayreuth<lb/>
ist noch heute die classische Schule für die deutsche Kunst, Bayreuth,<lb/>
das germanische Olympia, die Werkstätte volksthümlich-nationaler Cultur.</p>
            <p>Aber noch viel bleibt zu thun. Noch lebt der Durchschnittsmensch,<lb/>
der echte Bildungsphilister, trotz seines Firniss von Bildungsschwindel,<lb/>
in ästhetischen Dingen als ein Barbar. Er spricht zwar heutzutage<lb/>
schon über Kunst und wiederholt wohl hin und wieder dunkle Aus-<lb break="no"/>
sprüche, die er einer Kritik in seinem Bildungsblättchen entnommen<lb/>
hat. Aber im Grunde fehlt ihm jede solide Grundlage.</p>
            <p>Man müsste damit anfangen, auf den Schulen die Kinder<lb/>
systematisch zum Verständnis des Schönen zu erziehen. Aber freilich<lb/>
sind ja die Lehrer selbst meist am weitesten davon entfernt, irgend</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>