<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0443.xml" prev="WR-01-01-12_n0442.xml" next="WR-01-01-12_n0444.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 443</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0443"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0145">
                  <title level="a">Rechert, »Rauchringe«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="440" to="440"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0440.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0146">
                  <title level="a">Wölfe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0060">Forsslund, Carl Erik</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0147">
                  <title level="a">Venedig</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="447" to="447"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0447.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0041">Rilke, René Maria</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WÖLFE.</fw>
               <fw type="pn">443</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">von einem weichen Pinsel weggelöscht. Ja, es ist nun bald Frühling,<lb/>
die Sonne ist schon zeitlich Morgens auf, sagt er, und setzt sich<lb/>
wieder in Gang. Als er nun die Spitze vor sich hat, spielt der Horizont<lb/>
im Osten schon ins Röthliche, und die Mondscheibe hebt sich bleich-<lb break="no"/>
weiss gegen das klare Blaugrün der höheren Luftschichten. Wieder<lb/>
hält er inne, um Kraft zu den letzten Schritten zu sammeln und das<lb/>
Auge an den Glanz der strahlenden Weiten zu gewöhnen.</p>
            <p>Und wieder spricht er in Gedanken. Die Worte kommen dumpf,<lb/>
wie von ferne aus dem Dunkel, sie sind undeutlich, als verlören sie<lb/>
sich und gingen irre in dem struppigen Bart. Als sie sich dann frei-<lb break="no"/>
machen und deutlicher werden, haben sie einen seltsam gebrochenen<lb/>
Klang. »Haha, ja, ja, armer Narr, ja!« sagt er. »Was soll ich hier in den<lb/>
Bergen — ist das für alte Beine was? Alter Narr, ja. Sie haben schon<lb/>
Recht dort unten in den Bauernhöfen, du bist ein alter Narr, ja, das<lb/>
bist du. Die liegen jetzt unten und träumen, die haben es warm und<lb/>
schön in ihren Kammern. Gut, dass sie dich nicht hier im Schnee<lb/>
sehen! Die würden dich schön auslachen! Kann man sich denken, kann<lb/>
man sich das denken? Der glaubt, es ist der Frühling, der in seinem<lb/>
Blute singt — alter Narr, als ob er nicht den Winter im Blute hätte,<lb/>
für alle Zeit! Die würden sich lustig machen — stellt euch nur vor,<lb/>
solche Einbildungen, die laue Luft sauge ihn zu sich hinauf in die<lb/>
Höhen, die Sonne spiele Lockweisen vor seinen Augen, wo hat er nur<lb/>
so was her, woher? Doch die Bauern würden sich auch erbosen —<lb/>
ein Taugenichts ist er, faul wie ein Schwein ist er, Nachts, wenn ehr-<lb break="no"/>
same Leute schlafen, da treibt er sich im Walde herum, doch bei Tage,<lb/>
wenn Arbeitszeit ist, da liegt er im Grase und kann sich nicht rühren,<lb/>
kann nur seine Fiedel streichen und Knecht und Magd zu Tanz und<lb/>
Sündigkeit verlocken, und dafür will er Speis’ und Trank haben, nein,<lb/>
zieh’ in den Wald, alter Narr, spiel’ dort den Thieren vor, da bekommst<lb/>
du gleich Antwort« <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>In seine Gedanken ist Wind,— und Sturm in seine Worte gekommen,<lb/>
da verstummt er plötzlich und blickt zu dem östlichen Felsen, und<lb/>
er muss die Augen mit der Hand beschatten. Denn die Sonne ist auf-<lb break="no"/>
gegangen, sie hebt sich von der blauen Luft wie ein nacktes Weib in<lb/>
strahlendem Reize, und die rothen Wolken am Horizont, sie sind wie<lb/>
ein Purpurmantel von Seide, der sich von ihren güldenen Gliedern<lb/>
gelöst und zu ihren Füssen niedergesenkt hat.</p>
            <p>Der Spielnarr schaut und schaut. Seine Augen trinken das Licht<lb/>
in langen, geniessenden Zügen, er fühlt einen warmen Strom durch sein<lb/>
Blut rieseln, wie im ersten Liebestaumel seiner Jugend, er richtet seinen<lb/>
alten, gebeugten Leib empor und eilt den Gipfel hinan, hinauf zur<lb/>
höchsten Spitze des Sonnenfelsens.</p>
            <p>Der Sonnenfels blickt über schwindelnde Weiten aus, von allen<lb/>
Spitzen im Umkreise ist er dem Himmel am nächsten. Der Sonnen-<lb break="no"/>
fels, der sendet jedes Jahr den ersten Lenzwind hinab ins Thal, um<lb/>
ihn zu sich hinaufzulocken — ihn, den Spielnarren. Und er gibt ihm<lb/>
jedes Jahr alle Herrlichkeit seines Ausblicks und all seine sonnen-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>