<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0604.xml" prev="WR-01-02-16_n0603.xml" next="WR-01-02-16_n0605.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 604</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0604"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0203">
                  <title level="a">Die Budapester Theaterscandale</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0204">
                  <title level="a">Quintin Messis</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="607"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0081">Kürnberger, Ferdinand</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0205">
                  <title level="a">Haide</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="607" to="607"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0607.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0082">Manheimer, Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">604</fw>
               <fw type="ctext">KÜRNBERGER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">aus seiner Hand; er ist anzusehen wie einer, der aus einem langen<lb/>
Schlafe erwacht — da dehnen und strecken sich erst noch unbeholfen<lb/>
die Glieder, die Augen blicken befremdet umher — das dauert eine<lb/>
Minute, dann ist das volle Bewusstsein hergestellt, und der ganze Mensch<lb/>
ist fertig.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Sehr anschaulich drückt Ihr Euch aus. Dazu scheint<lb/>
er mir auch der fleissigste Eurer Schüler.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. In diesem Punkte thut er es allen zuvor. Noch ist<lb/>
mir ein solcher Hunger nach Arbeit nicht vorgekommen in meinem<lb/>
langen Leben. Ihr wisst, ich gehe damit um, meiner Schüler Einen zu<lb/>
Wan der Weyde nach Antwerpen zu schicken, weil all meine Briefe<lb/>
nichts nützen, und der Mann unbegreiflich zögert. Den Messis hatt’ ich<lb/>
dazu ausersehen, und liess jüngst einige Worte darüber fallen. Herr<lb/>
meiner Seele! Ihr hättet es sehen sollen, wie er blass wurde, wie seine<lb/>
Hände sich an die Staffelei klammerten, wie ihm der Angstschweiss<lb/>
an die Stirne trat — dem eine Minute nehmen, heisst ihm die Seele<lb/>
aus dem Leibe reissen. Mein oberstes Mansard-Stübchen musst’ ich<lb/>
ihm einräumen; da sitzt er und fängt den letzten Sonnenstrahl auf<lb/>
und tyrannisirt seine Augen, so viel ich dagegen predige.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Und was haltet Ihr nun von Dagobert?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Das ist ein siedender Brausekopf ganz gegen die<lb/>
stille Art des Messis. Aber wenn ihn Leidenschaft und Tollheit nicht<lb/>
übermannen, so spiegelt sich der reinste Genius in seiner Hände Werk.<lb/>
Wenn Messis mit gleichem, andauerndem Feuer seine Früchte zeitigt,<lb/>
so ist Dagobert ein Vulcan, der viel zerstört und verwüstet; hat er<lb/>
sich aber ausgetobt, dann wächst der köstlichste Wein auf dem frucht-<lb break="no"/>
baren Lavaboden. — Genug, in geistigen Dingen gibt’s ein schweres<lb/>
Vergleichen; ich seh’ es Euch an, dass Ihr noch immer nicht orientirt<lb/>
seid, Ihr möchtet’s handgreiflicher haben; — auch dazu kann Rath<lb/>
werden.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Wie wäre es, wenn Ihr eine Probe — eine Aufgabe<lb/>
für Beide —</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Getroffen! Das ist bereits auch geschehen, der Zufall<lb/>
kam Eurem Wunsche zuvor. Vorgestern Abends nämlich — Ihr waret<lb/>
auf einem Eurer Meierhöfe — da brachte mein Dagobert Eurer Tochter<lb/>
ein Ständchen. Nach der Symphonie eilt er hinauf, seiner Dame die<lb/>
Aufwartung zu machen, und findet Messis bei ihr, der Euren Sohn<lb/>
Heinrich eben zum Zitherspiel erwartet. Hu, wie flogen im Nu die<lb/>
Schläger heraus! Du Verräther! Du Schlange! Du falsches Krokodil!<lb/>
und das regnete Terzen und Quinten — Dagobert war wie ein brül-<lb break="no"/>
lender Löwe. Zum Glücke sass ich gerade im Nebenzimmer mit Herrn<lb/>
van der Noot bei einem Becher. Flugs bin ich unter ihnen und wettre<lb/>
die Lottergeister auseinander. Sie steckten die Klingen ein, und ich<lb/>
vermochte sie zu einem edlern Wettstreit. Ich gab ihnen die Aufgabe,<lb/>
das Bildniss ihrer Dame zu zeichnen oder zu malen, und wer hier den<lb/>
andern überträfe, der sollte Sieger sein und das Feld behaupten.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>