<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0123.xml" prev="WR-02-01-04_n0122.xml" next="WR-02-01-04_n0124.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 123</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0123"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BETRACHTUNGEN ÜBER DIE ZIELE UNSERER ZEIT.</fw>
               <fw type="pn">123</fw>
            </fw>
            <milestone unit="hr"/>
            <p rend="no-intend">haben sich drei Viertel unserer Kameraden damit beschäftigt. Wenn<lb/>
wir versucht haben, mit ihnen von anderen Dingen zu reden, so haben<lb/>
wir sie wenig gestört. Sie sind so beschäftigt mit ihren Zänkereien über<lb/>
die Verskunst, über die Prosa in Versen oder die Verse in Prosa, es<lb/>
ist beinahe fraglich, ob das Leben umfassender sein kann als all diese<lb/>
Fragen. Aber dieses ganze Zeug langweilt Sie? Die Balladen, Sonette,<lb/>
Versspiele befriedigen Sie nicht mehr? Sie begreifen auch, dass da?<lb/>
Ausdrücken seiner selbst durch den Styl über all diesen Spielereien<lb/>
steht und dass die Literatur mehr bedeutet als eine<milestone unit="3dots"/> Carrière?<lb/>
Allein Sie wissen nicht, was man an Stelle dieses Firlefanz und dieser<lb/>
Ammenmärchen setzen soll? Die moralische Gewichtigkeit des Bücher-<lb break="no"/>
schreibens lockt Sie und ich zerstöre viel in Ihnen, wenn ich jetzt von<lb/>
»Charakter« rede und Ihnen rathe, vor Allem diese unerträgliche<lb/>
Atmosphäre zu verlassen. Haben Sie nicht auch, indem Sie bei diesem<lb/>
Abscheu anlangen, ein gründliches Gefühl der Aufrichtigkeit?</p>
            <p>Ich bitte Sie, mich nicht misszuverstehen. Ich beschuldige keinen<lb/>
bestimmten Schriftsteller, ich behalte nicht die Menschen im Auge,<lb/>
sondern die Grundsätze, welche sie bewegen. Ich bestreite, über allen<lb/>
diesen Individuen, das <hi rend="text-spaced">Lebensprincip</hi> dieser Gruppe. Ich be-<lb break="no"/>
schäftige mich nur mit falschen Ideen, und diese sind es, nicht die<lb/>
Menschen, die uns bedrücken. Hier liegt eine vor, und sie ist der<lb/>
Grund unserer Qual. Es ist die Vorstellung, welche wir uns von der<lb/>
Beschränkung der Kunst machten. Wir haben uns selbst gefangen ge-<lb break="no"/>
halten, wir haben es nicht gewagt, in unserer Zeit zu bestehen. Heute<lb/>
ersticken wir in unserer engen Atmosphäre, aber wir wagen uns nicht<lb/>
ins Freie, weil der Lärm der Welt uns Kopfweh verursachen könnte.<lb/>
Und trotzdem leben und handeln alle Anderen in diesem Lärm! Wagen<lb/>
wir es, dieser ersten Betäubung zu trotzen, je länger wir es versuchen<lb/>
werden, umsomehr werden wir aufblühen. Das Bett schwächt den<lb/>
Kranken, wenn er schon einmal ausgeruht ist!</p>
            <p>Unsere Generation hat gerade so viel Talent wie jede andere,<lb/>
vielleicht sogar mehr in vielen Punkten. Sie hat undenkbar viel Mittel<lb/>
gefunden, welche den jungen Leuten Wege zur Entfaltung ihrer Sensi-<lb break="no"/>
bilitäten eröffneten, so dass sie sich heute in jeder Weise gehen lassen<lb/>
können. Trotzdem stirbt die Literatur dieser Generation? Trotzdem<lb/>
ermüdet und langweilt sie uns? Das kommt daher, weil die Energie<lb/>
dieser Leute eine ganz innerliche war, weil sie den Werth ihrer Prin-<lb break="no"/>
cipien nicht durch eine offene, unbeugsame Führung ihres Lebens<lb/>
documentirten, weil sie es verschmäht, sich activ zu bethätigen, und<lb/>
weil dieses Verschmähen heute einer Ohnmacht gleichsieht. In diser<lb/>
Welt der durchaus vornehmen Revuen, der beschränkten Oeffentlichkeit,<lb/>
der isolirten Doctrinen mangelte eines, der Charakter! Und was nenne<lb/>
ich mit diesem Worte, welches Sie so sehr irritirt? Die fortwährende Offen-<lb break="no"/>
barung des Menschen in seinen Schriften, seine fortwährende stumme<lb/>
Gegenwart in seinen Arbeiten, sein Wesen, welches im Spiel der Kunst<lb/>
als Einsatz gilt. Sie sagen, dass die Betreffenden sich ohnehin in ihrer<lb/>
Kunst offenbart hatten? Nein, nicht genug, sonst könnten sie nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>