<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0170.xml" prev="WR-02-01-05_n0169.xml" next="WR-02-01-05_n0171.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 170</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0170"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">170</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p>»Angst! Warum denn?«</p>
            <p>Der junge Forstrath sah vom Billard auf und zeigte unter einem<lb/>
breiten, offenen Lächeln wiederum seine weissen Zähne.</p>
            <p>»Na, ich meine vor dem Maler. Er könnte Sie vielleicht aus-<lb break="no"/>
stechen, Forstrath!«</p>
            <p>»Ich bin mit Josefine verlobt!« sagte der Forstrath mit einer<lb/>
ganz leisen ernsten Betonung. Dann schlug er wieder seinen spassenden<lb/>
Ton an und sagte: »Sie kann sich doch amüsiren, wie sie Lust hat.<lb/>
Es wäre doch eine Sünde, ihr ihren Spass zu verderben! Und nun<lb/>
sprechen wir nicht mehr hievon. Revanche, meine Herren! Ich gebe<lb/>
wieder vor!« —</p>
            <p>Ich blieb noch, bis dieses Spiel aus war. Man unterhielt sich<lb/>
von verschiedenen Dingen, die nur ein locales Interesse hatten. Als die<lb/>
Partie zu Ende war, stellte der junge Bräutigam sein Queue hin in die<lb/>
Reihe der anderen und ging.</p>
            <p>Bald nachher ging ich auch. Ich gelangte wieder auf einige ver-<lb break="no"/>
wickelte Gänge und Corridore und öffnete zuletzt irgend eine Thüre<lb/>
auf gut Glück. Ich stand in unserem Arbeitszimmer. Nun wusste ich,<lb/>
auf welchem Wege die Erscheinung von gestern Abend zu meinem<lb/>
Freunde gelangt war; und ich wusste noch mehr als dieses.</p>
            <p>Ich zündete die Lampe an und schloss das Fenster. Immer noch<lb/>
ein feiner Regen draussen in der Finsterniss. »Ach, ein bischen un-<lb break="no"/>
schuldige Koketterie!« dachte ich. »Man langweilt sich natürlich hier<lb/>
in diesem abgelegenen Winkel der Welt. Der Bräutigam ist liberal;<lb/>
das Mädchen ist munter und fidel. Und Heinrich ist ein Schwärmer,<lb/>
wie sehr er sich auch zu verbergen sucht. Ich muss sehen, ob ich ihn<lb/>
nicht nach und. nach von hier weg bekommen kann. Ich muss ernst<lb/>
und vernünftig zu ihm sprechen; ich muss ihn auf das ‚Unrichtige‘ in<lb/>
seiner Handlungsweise aufmerksam machen. Dafür pflegt er ja Ver-<lb break="no"/>
ständniss zu besitzen; und ausserdem — man kann sich doch nicht<lb/>
ernstlich an ein so flüchtiges Wesen hängen, das erstens meinen<lb/>
Widerpart da drinnen vom Billarde hat wählen können — und dann <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Ja, und dann, als Heinrich kurz darauf heim kam und sich<lb/>
augenscheinlich zerstreut in einen Stuhl warf, äusserte ich natürlich<lb/>
kein Wort ihm gegenüber. Denn was haben wir denn für ein Recht,<lb/>
uns in die Angelegenheiten Anderer zu mischen, besonders wenn sie<lb/>
von derartigem Charakter sind? Ernten wir nicht immer nur Undank<lb/>
dafür? Und würden wir nicht selbst ein Einmischen von anderer Seite<lb/>
auf gleiche Weise lohnen? Und dann noch eines: gibt es eine bessere<lb/>
Erziehung in der Welt, als selbst zu prüfen, selbst zu lernen und selbst<lb/>
zu erkennen?</p>
            <p>Diesen Abend gingen wir Beide zu gleicher Zeit zu Bett, und<lb/>
ich lag noch lange und hörte, wie sich Heinrich drehte und wendete,<lb/>
ohne einschlafen zu können. Endlich aber fiel er doch in Schlaf, und<lb/>
ich bin auf jeden Fall überzeugt, dass er nicht wieder aufstand und<lb/>
sich ankleidete, um in unserem gemeinsamen Arbeitszimmer Besuch zu<lb/>
empfangen.</p>
            <p>(Fortsetzung folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>