<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0822.xml" prev="WR-01-02-21_n0821.xml" next="WR-01-02-21_n0823.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 822</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0822"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0260">
                  <title level="a">Anarchistische Experimente</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="817" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0817.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">822</fw>
               <fw type="ctext">GROSSMANN.</fw>
            </fw>
            <p>Dieser Fragebogen ist freilich nicht ganz verlässlich. Das Be-<lb break="no"/>
streben, »principiell« zu bleiben, hat ihn sichtlich beeinflusst. Aber es<lb/>
ist Thatsache, dass die Leute der Colonie sich daran gewöhnten, über<lb/>
den ganzen Vorgang keine Miene zu verziehen, und dass das lüsterne<lb/>
Behagen, mit dem man sonst derartige Affairen beschnuppert, nicht<lb/>
existirt hat. Ein zweifelloses Experiment ist es aber nicht. Annibale ist<lb/>
bald — ohne zu kämpfen — dem stillen Trunke verfallen. Die<lb/>
Polyandrie als freies Uebereinkommen mehrerer Aufgeklärter ist also<lb/>
noch nicht zweifellos bewiesen <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Im Sommer des Jahres 1891 kamen in kurzen Zeiträumen zahl-<lb break="no"/>
reiche Gruppen in die Colonie, Industriearbeiter, ohne Werkzeuge und<lb/>
ohne Rohstoffe, Bauern, welche mit den Proletariern nicht im besten<lb/>
Einvernehmen bleiben konnten. In Folge dieser allzu starken Zuwächse<lb/>
kam es zu Misshelligkeiten, man musste die Colonisten zusammengedrängt<lb/>
in einer Baracke wohnen lassen, und es begann für so viel Leute an<lb/>
Nahrungsmitteln theilweise zu fehlen. Aber trotz dieser fatalen Calami-<lb break="no"/>
täten kam es nie zu gewaltthätigen Streitereien. Mancher junge Mensch<lb/>
sagte: »Man kann ja ganz hübsch leben mit ein wenig Polenta, gewürzt<lb/>
durch etwas Idealismus.« Die Unzufriedenheit musste wachsen. Im <date>Juni<lb/>
1891</date> traten die zuerst angesiedelten sieben Familien aus, sie sagten,<lb/>
sie wollten eine neue Colonie errichten, und nahmen deshalb die ge-<lb break="no"/>
meinsame Casse mit. Von diesem Moment an ging’s der Colonie wieder<lb/>
eine Zeit lang besser. Es blieben einige junge Leute zurück, welche<lb/>
sich — weil weniger hungrige Magen da waren — satt essen konnten<lb/>
und deshalb gerne arbeiteten. Sie hatten gar keine Organisation, keinen<lb/>
vorgeschriebenen Stundenplan und keinen Häuptling. Und trotzdem<lb/>
wurden von diesen Leuten — früheren Industriearbeitern! — Gemüse-<lb break="no"/>
gärten errichtet, Roggen gepflanzt, ein Stück Wald abgeholzt, Bauholz<lb/>
gerichtet und ein Staket in der Länge eines Kilometers auf der Weide<lb/>
ei richtet. Später pflügte man drei grosse Wiesen, construirte einen<lb/>
Backofen und einen Brunnen, errichtete eine Fahrstrasse, erntete Roggen,<lb/>
Mais, Bohnen. <date>Ende 1892</date> hatte die Colonie Netto-Activa von 7,020.080<lb/>
Reis, die ungefähr 10.000 Francs werth sind. Trotzdem hat sich die<lb/>
Colonie kurze Zeit später aufgelöst, der Boden wurde an einzelne<lb/>
Colonisten verkauft, und ein grosser Theil der Genossen ging nach<lb/>
Curityba, von wo aus man tiefer nach Brasilien vordrang oder zurück<lb/>
nach Europa kehrte. Ueber den Anlass zur Auflösung ist man nach<lb/>
den Mittheilungen Rossi’s nicht ganz im Klaren, er selbst ist der<lb/>
Colonie — was gewiss nicht unwichtig ist! — durch die Bürgerkriege<lb/>
in Brasilien entrissen worden, indem er als Arzt sich verpflichtet fühlte,<lb/>
seine Praxis auszuüben Dann gab’s Zwistigkeiten zwischen den kräftigeren<lb/>
Arbeitern, den früheren Bauern und den schwächeren Kräften, den<lb/>
ungeübten früheren Industriearbeitern. Die freie Liebe verschärfte diese<lb/>
Streitereien, es bildeten sich erbitterte Rivalitäten heraus, und Rossi<lb/>
gesteht selbst zu, dass er keine Lust hatte, den Boulanger der Colonie<lb/>
zu spielen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>