<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0942.xml" prev="WR-01-02-24_n0941.xml" next="WR-01-02-24_n0943.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 942</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0942"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0297">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="936" to="939"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0936.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0298">
                  <title level="a">Ein Kainz-Ensemble</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="940" to="942"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0940.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0299">
                  <title level="a">Carltheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="944" to="944"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0944.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">942 SCHIK.</fw>
            <p rend="no-intend">welchem Lebensmomente der betreffenden Gestalt die moderne Dar-<lb break="no"/>
stellungskunst einzusetzen hat. Kainz spielt aus allen Stücken nur das<lb/>
heraus, was die heutige Menschheit mitfühlt. Alles Andere spielt er<lb/>
als todte Stellen. Gerade hiedurch aber wird unser Interesse auch an<lb/>
diesen wacherhalten; es fällt ihm nicht ein, ihnen künstliches Leben<lb/>
einflössen zu wollen, eine Weise, die man bisher übte, um dem Dichter<lb/>
»gerecht« zu werden. So arbeitet Kainz die Berührungspunkte ver-<lb break="no"/>
schiedener Zeitalter heraus« Er tritt an classische Stücke frisch heran;<lb/>
als wären sie erst heute, an moderne, als wären sie schon vor Zeiten<lb/>
geschrieben. So erscheinen uns durch ihn die Classiker modern, die<lb/>
modernen Werke als schon Gewohntes. Alles, was er anfasst, wird uns<lb/>
verwandt. Es fehlen ihm eben die alten, uns schon befremdenden Requi-<lb break="no"/>
siten des Komödianten. Der arme Mann! Er muss sich ohne diese<lb/>
»behelfen«.</p>
            <p>Die verschiedensten Charaktere, die Kainz vorführt, bringt er<lb/>
in gleiche Nähe zu uns und zu einander, weil er das allgemein<lb/>
Menschliche in ihnen allen in erster Linie fixirt und erst dann mit<lb/>
wenigen sicheren Strichen sie als Individuen einschränkt. Er gibt<lb/>
ein volles, lebendiges Bild, aber wenig Text. Wer ein Stück liest, be-<lb break="no"/>
nöthigt mehr Aufklärungen vom Schriftsteller, als wer es dargestellt<lb/>
sieht. Kainz löst den Text in Spiel auf; unsere Darsteller spielen<lb/>
pedantisch den Text. Wenn Kainz auf der Scene, hat man den Ein-<lb break="no"/>
druck einer Stegreifkomödie. Viele Worte geben bei ihm <hi rend="text-spaced">ein</hi> Wort;<lb/>
dieses besteht nicht aus Buchstaben, sondern aus vielen Sätzen, die er<lb/>
zusammen nimmt. Er creirt eine neue Bühnensprache. Die Stunde der<lb/>
langsamen Bühnenbummler, der breiten Sprecher, die vom Anfang der<lb/>
Sätze bis zu ihrem Ende schlendern, hat geschlagen. Die Zeit des<lb/>
Bühnenmüssigganges auf offener Scene ist vorüber.</p>
            <p>Unsere Stadt ist auch innerlich alt geworden, und alle äusserlichen<lb/>
Mittel, dies hintanzuhalten, fruchten nichts. Das Gehirntempo ist ein<lb/>
schleppendes. Nun kommt ein Wiener aus der Fremde zurück, der auf<lb/>
diejenigen Nerven wirkt, die hier so lange in Unthätigkeit waren, und<lb/>
der trotz seiner langen Abwesenheit von seiner Vaterstadt nichts uns<lb/>
Fremdes mitbringt, nur die Fähigkeiten, die bei uns seit Langem<lb/>
brachliegen, an sich entwickelt hat. Er arbeitete für uns, während<lb/>
wir nichts thaten, und ist nun imstande, unser Versäumniss wett zu<lb/>
machen, indem er uns hilft, rasch wieder auf das Gleiche zu kommen.</p>
            <p>Ein fünfabendliches Gastspiel und ebensoviele Durchfälle — des<lb/>
Burgtheaters. Durch einen Landsmann besiegt! Eine solche Niederlage<lb/>
wirkt nicht lähmend, sie stachelt die Energie an, ihm eine würdige Um-<lb break="no"/>
gebung zu schaffen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>