<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0092.xml" prev="WR-02-01-03_n0091.xml" next="WR-02-01-03_n0093.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 92</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0092"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0322">
                  <title level="a">Montmartre </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="91" to="94"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0091.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">92</fw>
               <fw type="ctext">GROSSMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">achten, wie Einer nach dem Andern Tag für Tag den gleichen Weg<lb/>
durch diese internationalen Celebritäten von Paris geht, wie sie sich<lb/>
von Stunde zu Stunde stärker aufblähen als Kenner der grossen Stadt<lb/>
und im Grunde doch stets nur den Schicksalsweg des Pariser Fremden<lb/>
gegangen sind und von dem grossen Organismus Paris gar keine<lb/>
Ahnung haben.</p>
            <p>Es gibt keine unglücklichere Vorbedingung zum Besuche von<lb/>
Paris als eine gefüllte Brieftasche. Das bedeutet: Fremdenhôtel, Fremden-<lb break="no"/>
führer, Baedeker, kurz: den Schicksalsweg des Pariser Fremden. Komm<lb/>
als armer Teufel nach Paris! Wohne nicht in den grossen Hôtels des<lb/>
Boulevards! Suche dir selbst deine Wohnung, wandere durch dieses alte,<lb/>
ehrwürdige Paris der Faubourgs, nicht durch die lackirte Eleganz der<lb/>
City! Geh nach Belleville! Schaudre über diesen entsetzlichen, alten,<lb/>
morschen Baracken, in denen der grösste Theil des Pariser Volkes<lb/>
lebt, diese grässlichen, finsteren, säuerlich riechenden Häuser mit engen<lb/>
Holzwendeltreppen! Bewundere nicht Fräulein Fougère oder Réjane,<lb/>
welche du morgen oder übermorgen auch in Wien und Berlin wirst<lb/>
sehen können. Geh lieber in irgend ein verstecktes Theater von<lb/>
Batignolles, wo irgend eine chauvinistische Declamationskomödie von<lb/>
Deroulède beklatscht wird. Und wie beklatscht wird! Und von wem<lb/>
beklatscht wird? Von einem Publicum, das noch in Werkstättenkleidung<lb/>
steckt, aber es sich nicht nehmen liess, rasch nach dem Diner, mit<lb/>
der geliebten Ergänzung am Arm, ins Theater zu rennen.</p>
            <p>Geh, um Gotteswillen, in kein Restaurant am grossen Boulevard,<lb/>
wo du Münchener Bier und Wiener Schnitzel bekommen könntest!<lb/>
Komm in irgend ein »Bouillon«, lass dir die Karte geben und wähle<lb/>
die Speise, auch wenn du nicht ahnst, was du dir erwählst! Mach’<lb/>
dich nicht lächerlich, indem du — ich habe solche Scenen selbst ge-<lb break="no"/>
sehen — den Dictionnaire aus der Tasche ziehst und suchst.</p>
            <p>Freilich, wenn Einer Paris gründlich kennen will, so ist wenig<lb/>
Geld oft schon zu viel. Wie unvergesslich wird mir eine Nacht sein,<lb/>
die ich voriges Jahr am Boulevard de la Villette zugebracht habe. Es<lb/>
war eine der kältesten Nächte, die ich jemals in Paris erlebte. Nach<lb/>
zwei Uhr Nachts wurde es sehr stille auf dem Boulevard de la Villette.<lb/>
Wie ich so durch die kalte Nacht daherging, habe ich mich gefragt,<lb/>
wo denn die vielen armseligen Kerle heute Nacht sein mögen, welche<lb/>
sonst, in wärmeren Nächten, auf den Bänken des Boulevards zu über-<lb break="no"/>
nachten pflegen? Mit einemmale stand ich vor der Antwort: Ein<lb/>
weites Zelt von vielleicht 200 Meter war mitten auf der Strasse er-<lb break="no"/>
richtet. Zwei spärliche Lampen brannten drin, und auf kalten Pritschen<lb/>
lagen die ärmsten Leute von Paris. Ein Ofen sollte es den Schlafenden<lb/>
etwas wärmer machen, aber nur die Glücklichen, welche neben dem<lb/>
Ofen lagen, spürten etwas von seiner Existenz. Uebrigens, kann man<lb/>
von Schlafenden reden? Von Viertelstunde zu Viertelstunde kamen<lb/>
zwei Polizisten, Sergeants de la paix, zur Visite. War Einer der<lb/>
Liegenden glücklich eingeschlafen, so packte ihn plötzlich ein Sergeant<lb/>
am Kragen: »He, Ihre Papiere?« Hier holt sich die Polizei allnächtlich</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>