<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0493.xml" prev="WR-01-02-13_n0492.xml" next="WR-01-02-13_n0494.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 493</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0493"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0162">
                  <title level="a">Gestas</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="490" to="494"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0490.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0066">France, Anatole</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GESTAS.</fw>
               <fw type="pn">493</fw>
            </fw>
            <p>Aber sehr schnell erhob er sich wieder; nach einigen raschen<lb/>
Schritten blieb er vor einem eichenen, von der Zeit gebräunten Beicht-<lb break="no"/>
stuhl stehen, der das ehrliche, trauliche, heimliche Aussehen eines<lb/>
alten Wäscheschrankes hatte. Religiöse Embleme schmückten die Felder<lb/>
und liessen die Bürgerinnen der alten Zeit wieder lebendig werden,<lb/>
die zum Gebet hieher gepilgert waren, ihre mit reichen Spitzenborten<lb/>
geschmückten Hauben senkten und ihre wirthschaftlichen Seelen in<lb/>
diesem symbolischen Betesda wuschen. Wo sie gekniet hatten, kniete<lb/>
Gestas nieder, die Lippen am Holzgitter, rief er mit leiser Stimme:</p>
            <p>»Mein Vater, mein Vater!«</p>
            <p>Als auf seinen Ruf Niemand Antwort gab, klopfte er leise an<lb/>
das Schiebfensterchen.</p>
            <p>»Mein Vater, mein Vater!«</p>
            <p>Er wischte sich die Augen aus, um besser durch die Löcher des<lb/>
Gitters zu sehen, und glaubte im Dunkel das weisse Chorhemd eines<lb/>
Priesters zu erkennen.</p>
            <p>Er wiederholte:</p>
            <p>»Mein Vater, mein Vater, so hören Sie mich doch! Ich muss<lb/>
meine Seele waschen; sie ist schwarz und schmutzig, sie ekelt mich an,<lb/>
es wird mir schlecht vor ihr! Schnell, mein Vater, das Bad der Busse,<lb/>
das Bad der Verzeihung, das Bad Jesus! Mir ekelt vor meiner Un-<lb break="no"/>
sittlichkeit. Das Bad, das Bad!«</p>
            <p>Dann wartete er. Manchmal glaubte er, aus dem Hintergrunde<lb/>
des Beichtstuhles eine Hand winken zu sehen, dann wieder konnte er<lb/>
in der Zelle nur den leeren Stuhl entdecken. So wartete er lange,<lb/>
unbeweglich, die Knie an die Holzstaffel gepresst, den Blick an das<lb/>
Schiebfensterchen gebannt, von wo ihm Alles werden sollte, die Ver-<lb break="no"/>
zeihung, der Friede, die Labung, das Heil, die Unschuld, die Versöhnung<lb/>
mit Gott und mit sich selbst, die himmlische Freude, die Zufriedenheit<lb/>
in der Liebe, das höchste Glück. In Zwischenräumen murmelte er seine<lb/>
schmeichelnden, inständigen Bitten.</p>
            <p>»Herr Pfarrer, mein Vater, Herr Pfarrer! Mich dürstet, geben Sie<lb/>
mir zu trinken, mich dürstet so sehr! Lieber Herr Pfarrer, geben Sie<lb/>
mir, was Sie haben, klares Wasser, ein weisses Kleid und Flügel für<lb/>
meine arme Seele. Geben Sie mir Busse und Versöhnung.«</p>
            <p>Als er keine Antwort erhielt, klopfte er stärker an das Gitter<lb/>
und rief:</p>
            <p>»Beichten, bitte!«</p>
            <p>Endlich verlor er die Geduld, erhob sich, führte mit seinem Hart-<lb break="no"/>
riegelstocke starke Schläge an die Wände des Beichtstuhles und brüllte:</p>
            <p>»Heda, Pfarrer! Heda, Vicar!«</p>
            <p>Und im Rufen schlug er immer stärker drauf los, die Schläge<lb/>
fielen wüthend auf den Beichtstuhl, aus dem Staubwolken aufstiegen<lb/>
und der auf diese Angriffe mit dem Gestöhne seiner alten, wurm-<lb break="no"/>
stichigen Bretter erwiderte.</p>
            <p>Der Kirchendiener, der die Sacristei kehrte, eilte bei dem Lärm<lb/>
mit aufgestülpten Aermeln herbei. Als er den Mann mit dem Stock</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>