<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0016.xml" prev="WR-02-01-01_n0015.xml" next="WR-02-01-01_n0017.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 16</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0016"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0302">
                  <title level="a">Im Café</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="6" to="7"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0006.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0116">Garde, Arnold</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0304">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="26"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">16</fw>
               <fw type="ctext">HENCKEL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">als schuldig zu betrachten <milestone unit="3dots"/> Die ungeheuere Tragik besteht darin,<lb/>
dass die Regierungen über Völker regieren, die mit jedem Tage und<lb/>
jeder Stunde mehr und mehr vom Geiste der Lehren Christi durch-<lb break="no"/>
drungen werden <milestone unit="3dots"/> Die Regierungen thaten das Ihrige, aber auch die<lb/>
christliche Lehre that das Ihre, indem sie immer tiefer und tiefer in<lb/>
die Herzen der Menschen eindrang. Und nun ist die Zeit gekommen,<lb/>
wo die Arbeit des Christenthums diejenige der Regierungen überholt,<lb/>
weil das Werk des Christenthums Gottes Werk und das der Regierung<lb/>
Menschenwerk ist <milestone unit="3dots"/> Was geschieht nun aber, wenn auch die Molo-<lb break="no"/>
kanen, die Itundisten, die Schaloputen, die Geissler etc. dem Beispiele<lb/>
der Duchoborzen folgen?</p>
            <p>
               <milestone unit="3dots"/> Was dann, wenn das Peinigen nicht das gewünschte Resultat<lb/>
erzielt, wenn die Gepeinigten nur noch mehr ermuthigt werden, die<lb/>
Wahrheit zu bekennen, und wenn immer grössere Massen sich ver-<lb break="no"/>
anlasst fühlen, ihrem Beispiel zu folgen? <milestone unit="3dots"/> Es gibt keinerlei Spitzfindig-<lb break="no"/>
keiten, durch die man die Handlungsweise dieser Leute schlecht oder<lb/>
unchristlich nennen könnte. Es genügt nicht, ihnen Beifall zu zollen,<lb/>
man muss Begeisterung für sie empfinden, weil man zugeben muss,<lb/>
dass Leute, die so handeln, wie sie es thun, es im Namen alles dessen<lb/>
thun, was die menschliche Seele am tiefsten bewegt <milestone unit="3dots"/> Noch nie und<lb/>
nirgends hat eine Verfolgung unschuldiger Menschen stattgefunden,<lb/>
ohne dass ein Theil der Verfolger zu den Ueberzeugungeu der Ver-<lb break="no"/>
folgten übergegangen wäre <milestone unit="3dots"/> Je toleranter der Staat die Leute be-<lb break="no"/>
handelt, die das wahre Christenthum bekennen, desto schneller wird<lb/>
sich die Zahl der Personen vermindern, die dem Staate dienen. Auf<lb/>
jeden Fall, ob er tolerant oder grausam ist, er arbeitet stets nur auf<lb/>
seine Vernichtung hin <milestone unit="3dots"/> Wahrheit wird nie aufhören, Wahrheit zu<lb/>
sein, wenn auch unter dem Druck von Martern die Menschen lauer in<lb/>
ihrem Glauben werden. Gottes Werk muss Menschenwerk besiegen.<lb/>
»Was aber geschieht dann, wenn der Staat vernichtet ist?« höre ich<lb/>
die Anhänger der Macht fragen, die da glauben, dass Alles untergeht,<lb/>
wenn das, was augenblicklich besteht, nicht mehr vorhanden ist. Die<lb/>
Antwort auf diese Frage wird immer die gleiche sein: »Das wird ge-<lb break="no"/>
schehen, was geschehen muss, was Gott wohlgefällig ist, was mit den<lb/>
von ihm in unseren Herzen und in unserem Verstand gelegten Gesetze<lb/>
im Einklang steht <milestone unit="3dots"/> Geht der Staat zugrunde, so ist das nur ein<lb/>
Beweis, dass die Sache, die der Staat verficht, Gottes Geboten zuwider<lb/>
und ein Uebel ist, folglich auch zugrunde gehen kann <milestone unit="3dots"/> Nur noch<lb/>
eine kleine Anstrengung — und der Galiläer hat gesiegt. Sein Sieg<lb/>
wird nicht den fürchterlichen Sinn haben, den ihm ein heidnischer<lb/>
Herrscher zuschrieb, sondern den von ihm selbst angedeuteten, wahren<lb/>
Sinn: »In der Welt habet ihr Angst, aber seid getrost, ich habe die<lb/>
Welt überwunden.« Auch nicht jenen mystischen Sinn, den die Theo-<lb break="no"/>
logen diesen Worten beilegen, wird sein Sieg haben, sondern den ein-<lb break="no"/>
fachen, klaren, einem Jeden verständlichen Sinn, dass, wenn wir muthig<lb/>
und männlich seine Gesetze befolgen, die Verfolgungen der wahren<lb/>
Jünger Christi bald aufhören, Gefängnisse, Richtstätten, Krieg und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>