<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0804.xml" prev="WR-01-02-21_n0803.xml" next="WR-01-02-21_n0805.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 804</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0804"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0256">
                  <title level="a">Abschied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0100">Linsemann, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0258">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="808" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0808.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">804</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">reines und sehr sicheres Leben, auf das die sich darbietenden Hände,<lb/>
die sich öffnenden Augen, die sich begegnenden Blicke stündlich hin-<lb break="no"/>
weisen.</p>
            <p>Alle unsere Organe sind die mystischen Mitschuldigen eines<lb/>
höheren Wesens, und nie haben wir einen Menschen, nein, immer nur<lb/>
eine Seele kennen gelernt. Ich habe diesen Armen, der auf den Stufen<lb/>
meiner Schwelle um ein Almosen flehte, nicht gesehen; aber ich schaute<lb/>
Anderes; in unsern Augen grüssten und liebten sich zwei gleiche<lb/>
Schicksale, und in dem Augenblicke, in dem er die Hand ausstreckte,<lb/>
öffnete sich die kleine Thüre des Hauses für einen Moment über dem<lb/>
Meere. »In meinen Beziehungen zu meinem Kinde,« sagte Emerson,<lb/>
»nützen mir Griechisch und Latein, Alles, was ich weiss, alles Gold,<lb/>
was ich besitze, gar nichts; was ich an Seele habe, ist allein von Be-<lb break="no"/>
lang. Wenn ich einen Willen habe, stellt er mir den seinen gegenüber,<lb/>
gleich zu gleich, und lässt mir, wenn ich will, die Schmach, meine<lb/>
Kraft zu missbrauchen, indem ich ihn schlage; aber wenn ich auf<lb/>
meinen Willen verzichte und im Namen der Seele handle, indem ich<lb/>
sie als Schiedsrichter zwischen uns Beide stelle, dann blickt durch<lb/>
seine jugendlichen Augen dieselbe Seele, und mit mir verehrt und<lb/>
liebt er.«</p>
            <p>Aber wenn es wahr ist, dass der Geringste unter uns keine Ge-<lb break="no"/>
berde machen kann, ohne der Seele und den geistigen Gefilden, wo<lb/>
sie herrscht, gerecht zu werden, so ist es ebenso richtig, dass die<lb/>
Weisesten fast nie an das Unendliche denken, das in einem sich<lb/>
öffnenden Auge, in einem gebeugten Haupt, in einer sich schliessenden<lb/>
Hand liegt.</p>
            <p>Wir leben so weit entfernt von uns selbst, dass wir fast nichts<lb/>
von all dem wissen, was am Horizonte unseres Wesens vorgeht. Wir<lb/>
irren, dem Zufall preisgegeben, im Thale umher, ohne zu ahnen, dass<lb/>
alle unsere Geberden auf dem Berggipfel wiederholt werden und erst<lb/>
dort ihre Bedeutung erlangen, so dass von Zeit zu Zeit immer Jemand<lb/>
kommen und uns sagen muss: Schlaget die Augen auf, sehet, was ihr<lb/>
seid, sehet, was ihr thut; nicht hier leben wir, oben, auf den Höhen<lb/>
sind wir; seht, was diese Worte, die keinen Sinn hatten am Fusse<lb/>
des Berges, jenseits des Schnees der Gipfel werden, was sie bedeuten,<lb/>
und wie unsere Hände, die wir für so schwach und klein halten, stets<lb/>
zu Gott hinanreichen, ohne es zu wissen.</p>
            <p>Einige Menschen haben uns so auf die Schulter geklopft und<lb/>
uns mit dem Finger das gezeigt, was auf den Gletschern des Myste-<lb break="no"/>
riums vor sich geht. Sie sind nicht zahlreich. Es gibt deren drei oder<lb/>
vier in diesem Jahrhundert, fünf oder sechs in den anderen, und Alles,<lb/>
was sie uns sagen konnten, ist nichts im Vergleich zu dem, das statt-<lb break="no"/>
gefunden hat und unserer Seele kund ist. Aber was liegt daran?<lb/>
Gleichen wir nicht einem Menschen, der in den ersten Jahren seiner<lb/>
Kindheit das Augenlicht verloren hat? Er hat das unerschöpfliche<lb/>
Schauspiel der Wesen gesehen. Er hat die Sonne, das Meer, den Wald<lb/>
gesehen. Jetzt sind diese Wunder für immer in seinem Körper, und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>