<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0253.xml" prev="WR-01-01-07_n0252.xml" next="WR-01-01-07_n0254.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 253</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0253"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0078">
                  <title level="a">Die Sehnsucht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="249" to="249"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0249.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0017">Evers, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0079">
                  <title level="a">Literatur und Moral</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="250" to="254"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0250.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0036">Prévost, Marcel</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0080">
                  <title level="a">Empfinden der Landschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0027">Schmitz, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LITERATUR UND MORAL.</fw>
               <fw type="pn">253</fw>
            </fw>
            <p>So glauben Sie es mir denn, gnädige Frau. Unmoral an sich gibt<lb/>
es bei einem Kunstwerk nicht. Ja noch mehr. Dasselbe Buch kann<lb/>
jenen erhöhen und diesen erniedrigen, jenen reinigen und diesen ver-<lb break="no"/>
derben. Der heilige Augustin, der vom Wüstling sich zum Heiligen<lb/>
emporrang, fängt seine »Gottesstadt«, dieses Bekenntniss der Glaubenslehre,<lb/>
folgendermassen an: »Derjenige, der dieses Buch mit sündigem Geiste<lb/>
liest, möge nur seiner Seele eigene Verderbtheit anklagen.« Und es ist<lb/>
wirklich nicht sicher, ob nicht selbst dieses Buch von manchen un-<lb break="no"/>
frommen Sinnes gelesen ward. So unterhalten sich die Lyceumsschüler in<lb/>
ihrer Pubertätsperiode über sehr tadellose medicinische Abhandlungen,<lb/>
die sie den glühendsten Romanen vorziehen. Sobald das menschliche<lb/>
Wesen die Krise der Mannbarkeit erdulden muss, können die harm-<lb break="no"/>
losesten Literaturerzeugnisse »es suggeriren«, wie die Mediciner sagen.<lb/>
Man mag noch so schöne Worte vom »Engel« machen — die Bestie<lb/>
erwacht und fordert ihr Recht. Grausamer Zwiespalt — die lauwärmsten<lb/>
Bücher bethören den Heranwachsenden; die ganz marklosen widern ihn<lb/>
an. Der entschiedenste Beweis dafür wurde soeben geliefert. Eine für<lb/>
junge Mädchen bestimmte Zeitschrift befragte ihre Abonnentinnen um<lb/>
ihre Meinung über die ihnen gebotenen Phantasieproducte. Das Ergeb-<lb break="no"/>
niss dieser Abstimmung war, dass diese jungen Damen die Romane<lb/>
der Zeitschrift derart blödsinnig fanden, dass sie ihnen die ernsten Auf-<lb break="no"/>
sätze vorzogen. Aehnlich verhindert man die Kinder, sich die Nägel<lb/>
abzubeissen, indem man ihnen die Finger mit quassia amara einreibt.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Kurz und gut: die Gefahr ist sehr selten im Buch oder Theater-<lb break="no"/>
stück, fast immer im Zustand der »Suggestibilität« des Zuschauers oder<lb/>
Lesers gelegen. Der erwachsene und gesunde Mensch hat gar kein<lb/>
richtiges Urtheil über die durch ein Buch bei einem Wahnsinnigen oder<lb/>
einem Kinde erzeugte Wirkung. Aber — sagen wir die Wahrheit —<lb/>
die Literatur soll und kann nicht stets an den Wahnsinnigen und das<lb/>
Kind denken. Sie wendet sich an das Wesen von entwickeltem und<lb/>
mittlerem Temperament, auf das überhaupt das Kunstwerk keinen morali-<lb break="no"/>
schen Einfluss übt, weil seine sittlichen Gewohnheiten eine ganz andere<lb/>
Stärke haben als der vorübergehende Eindruck einer Idee oder eines<lb/>
Schauspiels. Soll ich Ihnen schliesslich meine geheimsten Gedanken ver-<lb break="no"/>
trauen? Die Literatur einer Epoche ist immer moralischer als ihre Moral.<lb/>
Kein Buch ist so lüstern wie die gewöhnliche Unterhaltung, in der<lb/>
feinen Gesellschaft sowohl als auch beim Volke. Sie sprechen von der<lb/>
Jugend und den Gefahren, in welche Ankündigungen und Zeitungsartikel<lb/>
sie stürzen. Hören Sie doch die Unterhaltungen dieser Gymnasiasten<lb/>
und Arbeiterinnen, wenn sie unter sich sind! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Die lassen sich gar nicht wiedergeben. Doch gleichwohl <milestone unit="3dots"/> gleich-<lb break="no"/>
wohl wird jeden Schriftsteller, der zugleich ein anständiger Mensch ist,<lb/>
arge Unruhe quälen über die Verleitung zum Bösen, die von seinem<lb/>
Buche kommt. Die Vernunft kann noch so schön reden: Es gibt in all<lb/>
diesem nichts Verführendes; es gibt nur <hi rend="text-spaced">deinen</hi> klaren Gedanken,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>