<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0743.xml" prev="WR-02-02-19_n0742.xml" next="WR-02-02-19_n0744.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 743</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0743"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0481">
                  <title level="a">Möller, »Todtentanz«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="747" to="747"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0747.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UNTERRICHTSSTUNDE.</fw>
               <fw type="pn">743</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">deren Azurblau aller Schrecken sich birgt, wie die Wolken unter dem<lb/>
schnee- und sternenbedeckten Gipfel der Jungfrau — diese zwei wären<lb/>
nur einer! <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>»Es ist so. Es lebe die rothe Löwin! Und was Du auch seist,<lb/>
ich, ich segne Dich, tapferer Bursche der »Canaille«, jetzt die leidens-<lb break="no"/>
volle, dann die streitbare, morgen die triumphierende Kirche! Denn<lb/>
diese Race der Reichen muss wohl hassenswert und verbrecherisch<lb/>
sein, da so schöne, begabte, mit allen Reizen geschmückte Jünglinge<lb/>
wie Du, mein Santo, glauben, dass es blutiger Repressalien gegen sie<lb/>
bedürfe! O Santo! Wie verbrecherisch ist diese Brut, dass sie Deine<lb/>
sternenklaren Augen, die nicht lügen können, die das Lächeln und<lb/>
das Entzücken eines ewigen Frühlings spiegeln sollten, nun das<lb/>
Roth des Sonnenunterganges, das noch brennende Roth des anbrechenden<lb/>
Morgens widerstrahlen! Ich segne Dich, gegen alle; und ich wollte<lb/>
Magdalena sein auf Deinem Kreuzeswege! Wie priese ich Dich, voll<lb/>
Verachtung für die heulende Meute auf Deinem Weg. Einst, kleiner<lb/>
Santo, hob Dich eine andere Menge bis in die Wolken, und doch<lb/>
bist du heute tausendmal besser und anbetenswerter denn damals, als<lb/>
Kindchen in der Frohnleichnams-Procession! <milestone unit="5dots"/> Deine himmlische<lb/>
Schönheit reizt die Meute gegen Dich, aber Du missachtest ihre Lieb-<lb break="no"/>
kosungen <milestone unit="3dots"/> Ah! die thörichten Mütter, die Dich umarmten und ver-<lb break="no"/>
götterten seinerzeit auf den Lippen ihrer Kinderchen, und die heute,<lb/>
schäumend vor Wuth, mit Kieselsteinen die Händchen ihrer Kleinen<lb/>
bewaffnet haben, dass sie sie auf Dich schleudern. Und die Unnützen,<lb/>
die Feigen, die Kniebeuger, die Niedrigen — sie werden sich weiden<lb/>
an Deinen letzten Zuckungen und auf Deinen halbgeöffneten Lippen den<lb/>
Kuss suchen, den Deine Seele der fernen Brüderlichkeit sendet! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>O Santo, welche Herodiade hat Dein Haupt verlangt! Sie hat<lb/>
getanzt, die scheussliche Courtisane, das schreckliche Schicksal! Wer<lb/>
wird Dir Gnade spenden, wenn kreischend, brüllend, klaffend der Schrei<lb/>
des bedrohten Goldes sich erhebt? Die Bäuche und die Goldsäcke —<lb/>
sie können Dich dem tanzenden Thier nicht verweigern. Und all die<lb/>
Deinigen, welche die Tänzerin zu den stolzen Thronen der Freiheit,<lb/>
des Überflusses hätte führen können, die lieben Zungen, die sie hätten<lb/>
preisen können in einer Apotheose höchster Glückseligkeit, sie lässt<lb/>
sie lieber Hungers sterben, altern, welken vor der Zeit. Zum Orchester<lb/>
wünscht die schreckliche Tänzerin das Röcheln der Hungers Sterbenden,<lb/>
das Geschrei der Industrien-Opfer, der Militärbagnos, die Detonationen<lb/>
brudermörderischer Salven, die Kesselexplosionen und schlagenden<lb/>
Wetter! Sie tanzt, sie tanzt vor den gierigen Alten mit den<lb/>
räuberisch gekrümmten Fingern, die Gold begehren, immer Gold <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Zitternd und feige, entnervt durch die Sprünge der Tanzenden, haben<lb/>
sie der Eklen nichts zu verweigern! Ja, nimm sein Haupt, modernde<lb/>
Gesellschaft, Schänderin der Güte, mäste Dich an dieser Jugend, stopfe<lb/>
Dir den Hals mit ihr, o Polyp, der nur Schönheiten für Leugner der<lb/>
Gerechtigkeit und des Lichtes hat! Auf zur Mahlzeit! Da ist die<lb/>
Guillotine. Eilen wir uns!«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>