<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0740.xml" prev="WR-01-02-19_n0739.xml" next="WR-01-02-19_n0741.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 740</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0740"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0240">
                  <title level="a">Pariser Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="730" to="732"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0730.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0096">Maurès, Lionel</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0241">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0242">
                  <title level="a">Gedicht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="741" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0741.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">740</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mit heutigen Türken, Abessyniern und Mahdisten verwechseln, und selbst<lb/>
deren Europäisirung dürfte kein Kinderspiel sein, müsste also mit<lb/>
gleichem Rechte als gefährlich und unsinnig verworfen werden. Die<lb/>
Franzosen des XVII. und XVIII. Jahrhunderts standen aber thatsäch-<lb break="no"/>
lich an Hochcultur allen europäischen Nationen voran; ihre Sprache<lb/>
und Sitte, ihre Literatur und Geselligkeit gaben seit lange überall den<lb/>
Ton an, weit mehr als die hellenische im Alterthum. Zweitens aber<lb/>
wollte Napoleon seine »Völker« keineswegs zu Franzosen ummodeln,<lb/>
solche Absurdität kann ihm kein Vernünftiger zutrauen, sondern er kam<lb/>
nur im Auftrag der französischen Revolution, um die Menschen zu<lb/>
ähnlicher moderner Weltanschauung zu bekehren. Natürlich zwangsweise<lb/>
wie der Islam mit dem Schwerte. Wenn damals die Worte »Heiland«<lb/>
und »Messias« in Europa nur so herumflogen, um den Eindruck Na-<lb break="no"/>
poleons auf intelligentere Kreise zu bezeichnen, so wird man sich dem<lb/>
insoferne anbequemen müssen, als er wirklich mehr wie ein erobernder<lb/>
Reformator erscheint, nicht als ein dynastischer Eroberer. Vergleiche<lb/>
mit Carl dem Grossen und Cäsar, wie sie damals geläufig waren, bleiben<lb/>
weitab vom Ziele, und neben Alexander wird es Muhammed sein, an<lb/>
den er psychologisch anzuknüpfen wäre. Nicht unbewusst blieb ihm<lb/>
selber diese Anknüpfung. Als er <date>1797</date> am Adriatischen Meere stand,<lb/>
da tauchte ihm sofort das Bild Alexanders empor: auf der Balkanküste<lb/>
haftete sein Blick und schweifte zum türkischen Orient. In Syrien zog<lb/>
er die Alexander-Fährte und zugleich sass er, ein neuer Muhammed, auf<lb/>
dem alten Kameel, den Koran in der Hand, und träumte vom Stiften eines<lb/>
neuen Islam. Wie Alexander in der Oase Ammonium, wollte er der Sphinx im<lb/>
Wüstensand ihr Geheimniss abfragen: »Bin ich der Sohn Jupiters?«<lb/>
Diese Epoche nannte er selbst »die poetischeste meines Lebens«; be-<lb break="no"/>
zeichnend, wie der Begriff des Poetischen ihm immer geläufig bleibt;<lb/>
später im Cäsarenwahn wird er <date>1810</date> die Warnungen Davout’s über die<lb/>
drohende Gährung in Deutschland als »Poesien« ablehnen! Denn wie<lb/>
dieser bleiche, classische Kopf sich nie in Träume einspann, sondern<lb/>
seine zügellose Einbildungskraft förmlich mathematisch zu regeln wusste,<lb/>
das scheinbar Unmögliche fern im Auge und doch immer das nächste<lb/>
Mögliche mit stählerner Faust packend — so sind ihm seine Welt-<lb break="no"/>
gedanken nur gleichsam allgemeine Gravitationsgesetze, aber er schafft<lb/>
wie die Natur selber, die diese höchsten Riesengesetze nur so zweck-<lb break="no"/>
dienlich zu verfolgen weiss, dass sie zugleich die Wesensbedingungen<lb/>
jedes Wurmes bedenkt. Das Haupt in den Sternen, die Füsse sicher<lb/>
auftretend im Erdenschmutz, wandelt der Geistesriese dahin durch Re-<lb break="no"/>
volutionen und Evolutionen, durch Orkane und Sonnenschein. Wie die<lb/>
Natur untheilbar und immer sich gleich, so auch er: nur plumper<lb/>
Unverstand schwatzt vom Sinken seiner Kraft, und mit Recht hat jüngst<lb/>
Englands Generalissimus Lord Wolseley gerade die Organisationsarbeit<lb/>
von <date>1813</date> seine grösste Leistung dieser Art genannt, die nur vom<lb/>
Civilisten Gambetta <date>1870</date> erreicht wurde.</p>
            <p>Man missverstehe nicht, als ob uns die »Moral« Napoleons am<lb/>
Herzen läge. Theoretisch betrachtet, würde uns wahrlich seine Be-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>