<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-01-01-07_n0245.xml"
     prev="WR-01-01-07_n0244.xml"
     next="WR-01-01-07_n0246.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 245</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0245"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">EIN OCTOBERTAG.</fw><fw type="pn">245</fw></fw><p>Es war ein alter, weisshaariger Mann — die Mütze<lb/>
behielt er in der Hand, während er zwischen den Steinen<lb/>
suchte.</p><p>Der Oberlehrer schüttelte sich und ging nach der Wohn-<lb break="no"/>
stube zu — drehte aber an der Thüre um und schlenderte<lb/>
wieder zum Fenster zurück.</p><p>Es war doch ein widerlicher Leierkasten — ein widerlich<lb/>
gellender Leierkasten — auf dem Wachstuchüberzug, der<lb/>
zersprungen war, sammelten sich gleichsam kleine Seen vom<lb/>
Regen — und der Mann sah mit matten Augen zu den<lb/>
Fensterreihen empor.</p><p>Man würde vielleicht gerade so alt, wenn man so umher-<lb break="no"/>
ging, das ganze Jahr hindurch mit einem Leierkasten.</p><p>Er ging vom Fenster fort und nahm seinen Winter-<lb break="no"/>
mantel, um fortzugehen.</p><p>Auf dem Wege kam er an der Commode vorbei. Ueber<lb/>
derselben hing sein Revolver. Er blieb stehen: das war doch<lb/>
eine recht thörichte Idee in der Einbruchsperiode gewesen,<lb/>
den Revolver zu kaufen. — Er nahm ihn aus dem Futteral<lb/>
heraus und zog den Sicherheitsstab heraus. Er öffnete das<lb/>
Magazin — es sass noch von damals eine Kugel darin. —<lb/>
<hi rend="text-spaced">Er</hi> auf Menschen schiessen? Man hätte beinahe lächeln<lb/>
können. Er, der keiner Katze ein Leid zufügte, noch einem<lb/>
Menschen etwas that — weder Böses noch Gutes.</p><p>Es ward plötzlich still im Hof, der Mann hatte auf-<lb break="no"/>
gehört — man vernahm das Klappen des Holzstativs, das er<lb/>
unten zusammenlegte. Der Oberlehrer sah nach der Weckuhr<lb/>
— es fehlten nur noch die sieben Minuten, die er brauchte,<lb/>
um die Schule zu erreichen — nun hörte er die Tritte im<lb/>
Thorweg — er ging — der Andere —</p><p>Der Oberlehrer wandte sich um und sah noch einmal<lb/>
nach dem Fenster. Der Regen strömte herab — noch immer<lb/>
der Octoberregen. Grau und eintönig! Immer und ewig das-<lb break="no"/>
selbe Einerlei!</p><p>Es überschlich ihn wie ein dumpfer Ekel.</p><p>Da fiel sein Blick auf den Revolver, den er noch immer<lb/>
in seiner Hand hielt.</p><p>Und plötzlich hob er ihn empor und drückte ihn ab.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
