<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0810.xml" prev="WR-02-02-21_n0809.xml" next="WR-02-02-21_n0811.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 810</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0810"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0498">
                  <title level="a">Ein französischer Caricaturist: Charles Léandre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="810" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0810.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0167">Schmidt, Karl Eugen</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EIN FRANZÖSISCHER CARICATURIST:<lb/>
CHARLES LÉANDRE.<lb/>
Von <rs type="person" key="">KARL EUGEN SCHMIDT</rs> (Paris).</title>
            </ab>
            <p>Während der letzten Wahlcampagne in Frankreich hatte der<lb/>
»Figaro«, dieses schlaue Kammermädchen der öffentlichen Meinung,<lb/>
die gute Idee, die bekanntesten Candidaten dem Publicum in Wort<lb/>
und Bild vorzuführen, und schaute sich zu dem Ende nach einem<lb/>
Caricaturisten um. In Paris, wo ein Künstler auf dem andern sitzt,<lb/>
sind die Zeichner von Zerrbildern nicht gerade dünn gesäet, und der<lb/>
»Figaro« hatte in gewissem Sinne mit dem Embarras de richesses zu<lb/>
kämpfen. Sollte er Forain oder Caran d’Ache, den phantastischen<lb/>
Jean Veber oder den lyrischen Adolphe Willette nehmen? Schliesslich<lb/>
wandte sich das Boulevardblatt an Charles Léandre, und sechs Wochen<lb/>
lang war im »Figaro« jeden Tag die komische Fratze eines Politikers<lb/>
zu sehen. Als dann die Wahl vorüber war, brachte der »Gaulois«<lb/>
einen längeren Artikel an leitender Stelle, worin von der abschreckenden<lb/>
Hässlichkeit dieser Politikerköpfe ein Langes und Breites geredet und<lb/>
Léandre als ein bitterer Feind der Politik und als ein grausamer<lb/>
psychologischer Kritiker geschildert wurde. Nach der Ansicht des<lb/>
Artikelschreibers war Léandre ein boshafter Satiriker, der in seiner<lb/>
Erbitterung gegen die Politik aus jedem Politikerschädel alle Nieder-<lb break="no"/>
tracht und Schlechtigkeit herauslas, um sie in seinen Caricaturen<lb/>
verstärkt wiederzugeben.</p>
            <p>Als wir diesen Artikel lasen, mussten wir vom Herzen lachen,<lb/>
und der am vergnügtesten mitlachte, das war Charles Léandre selbst.<lb/>
Die Sache war aber auch wirklich komisch, und um die ganze Höhe<lb/>
ihrer Komik ermessen zu können, muss man Léandre, diesen gut-<lb break="no"/>
müthigsten und liebenswürdigsten aller Zerrbilderzeichner, persönlich<lb/>
kennen. Vor mir liegt eines seiner Selbstporträts, worin er die Eigen-<lb break="no"/>
thümlichkeiten seiner Erscheinung mit der nöthigen Übertreibung zu<lb/>
Papier gebracht hat. Auf einem kreisrunden Bäuchlein sitzt unver-<lb break="no"/>
mittelt ein ebenso runder und fast ebenso grosser Kopf, woraus zwei<lb/>
Riesenaugen wie Glaskugeln herausstehen; darunter eine grosse,<lb/>
klobige Nase, eine feiste Wange, welche den Mund ganz zusammen-<lb break="no"/>
drückt; ein rundes Kinn, wovon ein dünnes Ziegenbärtchen hängt;<lb/>
der runde Körper ruht auf ebenso runden, ganz kurzen Beinchen, und<lb/>
als charakteristische Zugabe hat sich der Zeichner hinten ein anmuthig<lb/>
geringeltes Schweineschwänzchen angehängt.</p>
            <p>Wohlverstanden, so sieht Léandre auf dem von ihm selber ge-<lb break="no"/>
zeichneten Selbstporträt aus, die Wirklichkeit ist etwas anders, obgleich<lb/>
die Zeichnung von lächerlicher Ähnlichkeit ist. Ich erinnere mich,<lb/>
dass er eines Abends im Café de la Nouvelle Athènes eine junge<lb/>
und hübsche Dame zeichnete. Es wurde daraus ein abscheuliches<lb/>
Gesicht mit grossem Munde, schiefer Nase, kleinen Schlitzaugen und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>