<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0137.xml" prev="WR-01-01-04_n0136.xml" next="WR-01-01-04_n0138.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 137</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0137"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0039">
                  <title level="a">Wie war ...</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="131" to="131"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0131.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0023">Hango, Hermann</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0040">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="132" to="138"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0132.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0041">
                  <title level="a">Rhythmen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="139" to="140"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0139.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZU DEN STERNEN.</fw>
               <fw type="pn">137</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und Serjoscha spann sich ein weisses Tuch. Und in Serjoschas Händen<lb/>
fand sich ein kluger, schimmernder Vogel aus Gold und Edelstein.</p>
            <p>»Schaue dich um!« sprach zu Serjoscha ein rosiger Knabe, der<lb/>
gleich ihm unter der Wölbung des Tuchzeltes stand. Serjoscha blickte<lb/>
zutraulich hin. Da entriss ihm der Junge den Vogel und eilte davon.<lb/>
Serjoscha fühlte, dass er schwimme und schaukle. Der Fliederzweig<lb/>
über ihm schwamm mit. Es ward ihm wieder bange und doch unsäg-<lb break="no"/>
lich süss zu Muthe. Leise und zärtlich klangen die Sterne über ihm,<lb/>
bis ihre Töne später klagend wurden. <milestone unit="3dots"/> Serjoschas Leib durchfuhr<lb/>
ein Schauer, der von den Füssen bis zum Kopfe strich.</p>
            <p>»Rette dich! Zu uns!« flüsterten bebend die Sterne. Die Bank, auf<lb/>
der er lag, stiess Serjoscha an und mühte sich, ihn abzuwerfen. Der<lb/>
Wind zog vorbei — und schreckliche Laute erklangen plötzlich in den<lb/>
Bäumen.</p>
            <p>Serjoscha sprang empor. Sein Herz erzitterte, als hätte es Flügel<lb/>
erhalten. Die Erde wankte unter seinen Füssen. Etwas Eckiges und<lb/>
Schreckliches näherte sich ihm, etwas Biegsames mit stechenden, grünen<lb/>
Augen, das gell und furchtbar schrie. Hinter Serjoschas Rücken lachte<lb/>
Jemand mit roher, menschlicher Stimme. Doch über dem Chaos der<lb/>
rauhen, feindseligen Laute, welche Serjoscha betäubend rings um-<lb break="no"/>
schallten, klangen lockend, verheissend, mit leisen Stimmen die<lb/>
Sterne; Serjoscha hörte sie. In der Luft schwebte ein feines, klebriges<lb/>
Spinngewebe und legte sich auf Serjoschas Wangen; in dem allge-<lb break="no"/>
meinen Wirrwarr und Lärm war es das einzig Stumme, und dieses<lb/>
Schweigen der klebrigen Masse war ihm das Fürchterlichste.</p>
            <p>Serjoscha wusste nicht, was er thun sollte, um sich vor diesem<lb/>
Lärm und diesem Spinngewebe zu retten. Angst bedrückte sein Herz,<lb/>
er begann zu laufen, wankend, stolpernd und weinend, ohne zu wissen<lb/>
wohin — seine Füsse wurden schwer, sein Herz schlug mit schwerem<lb/>
Gepolter in der Brust, und Alles ringsumher donnerte und knirschte<lb/>
mit den Zähnen.</p>
            <p>Serjoscha lief an einen dunklen Birkenstamm, stützte sich mit den<lb/>
Händen an ihn, sprang wankend zurück und blieb in ängstlicher Ge-<lb break="no"/>
quältheit stehen, indem er flüsterte:</p>
            <p>»Was soll ich thun? Was soll ich thun?«</p>
            <p>So heftig krampfte sich sein Herz zusammen, dass ihn sein ganzer<lb/>
Körper schmerzte <milestone unit="4dots"/> Aber plötzlich verschwanden der Schmerz und die<lb/>
Bangigkeit. Eine stille, leise Freude erfüllte Serjoscha. Er fühlte, dass<lb/>
ihn Jemand kühl behauchte und mit dem Rücken an die Erde lehnte.<lb/>
Und unter ihm, weit unter ihm, leuchteten wieder hell geruhige Sterne.<lb/>
Serjoscha breitete die Arme aus, stiess sich mit den Händen von der<lb/>
Erde ab und stürzte mit einem lauten, scharfen Aufschrei, ähnlich dem<lb/>
Heulen eines Nachtvogels, eilig und freudvoll von der dunklen Erde zu<lb/>
den klaren Sternen. Lustig wirbelten die Sterne, klar und laut ertönten<lb/>
sie, ihre goldenen Fittiche breiteten sie aus und eilten ihm entgegen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>