<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0897.xml" prev="WR-02-02-23_n0896.xml" next="WR-02-02-23_n0898.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 897</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0897"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BOOTSMANN RUSTEN.</fw>
               <fw type="pn">897</fw>
            </fw>
            <p>Der Bootsmann klopfte auch die seinige aus, steckte sie aber<lb/>
schnell in die Tasche und stand auf:</p>
            <p>»Eigentlich dachten wir an Brandy and Water; und wir wollen<lb/>
hier auch nicht vor zwei leeren Flaschen vor Anker liegen bleiben,<lb/>
accurat, wie wir durstig geworden sind.«</p>
            <p>Der Hausthürschlüssel wurde in dem bestimmten Loch hinter<lb/>
dem Thürrahmen verwahrt und dann kreuzten sie beide zusammen die<lb/>
hügelige Gasse hinab zum »Hecht«.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>Um den Glockenschlag elf wurde unten im «Hecht« geschlossen,<lb/>
und die mächtige Gestalt des Bootsmanns verschattete das Flurfenster<lb/>
an dem hellen Abend, indem er etwas unnöthig lange herumtastete,<lb/>
um die Hausthüre aufzubekommen und sie wieder richtig zu schliessen.<lb/>
Er rumorte und brummte zu Hause im Flur, liess dann die Stubenthüre<lb/>
auffallen, blieb stehen und sah in die offene Schlafkammer hinein.</p>
            <p>»Wüsste ich nicht, dass sie da in der Nachtjacke aufsitzen würde<lb/>
— und aufpassen, damit man sich nicht in Frieden hinlegen kann <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>»Ja, natürlich, ja, wenn es so um ihre Mundwinkel aufzieht —<lb/>
ist das nicht, als wenn alles Unglück des ganzen Landes sich unter<lb/>
ihre Nase setzt <milestone unit="5dots"/>
            </p>
            <p>»Neh, Du sagst nichts <milestone unit="4dots"/> Denn Du bist eine, die die Messe<lb/>
ohne Worte lesen kann <milestone unit="4dots"/> der Text <milestone unit="4dots"/> huh — seht sie nur<lb/>
an — — —. Ach, red’ nur Alte <milestone unit="4dots"/> Diese Verschlagenheit und<lb/>
Betrübnis, vor der man auf Socken umherschleichen soll <milestone unit="4dots"/>«</p>
            <p>»Ich sag’ nur, Gott sei Dank, dass Du endlich heimkamst,<lb/>
Rusten — von diesem vertrunk’nen und versoffnen Segelmacher <milestone unit="4dots"/>
               <lb/>
Deine Leber, Du weisst <milestone unit="4dots"/>«</p>
            <p>»So — trink’ ich denn — willst Du behaupten, dass ich mit-<lb break="no"/>
trink’ <milestone unit="5dots"/>«</p>
            <p>»Und dann spricht sie so hübsch von meiner Leber, die nichts<lb/>
Starkes verträgt, nein. Hernach ja — hernach ja <milestone unit="3dots"/> Denn man muss<lb/>
immer achthaben. Man crepiert, wenn man nicht Recht kriegt und<lb/>
sitzen und uns Gottlosen predigen kann <milestone unit="3dots"/> Verdammtes Weib — sie<lb/>
ist wie ’n Kork, der immer oben auf dem Gipfel der Gerechtigkeit<lb/>
auftaucht <milestone unit="3dots"/> Aber zum Beispiel, Du Gertrud, nur diesmal — sollte<lb/>
man nicht auch an Deiner grossen Tugend ein bischen stochern und<lb/>
rütteln können <milestone unit="3dots"/> Da geh ich nun mit Schaden und Schmerzen in<lb/>
der Leber und im Beutel — und da hast Du ganz recht, Dich darüber<lb/>
zu bekreuzen — denn der Segelmacher ist nicht der, welcher bezahlt<lb/>
oder auslegt <milestone unit="3dots"/> Und was aus der Leber wird <milestone unit="3dots"/> das <milestone unit="3dots"/> ja, Du<lb/>
kannst Dich damit trösten, dass es spickt — accurat hier — hier in<lb/>
der rechten Seite. Hu — u — uh, — das brennt und bohrt <milestone unit="3dots"/> Du<lb/>
kannst Dich ruhig salben lassen, dass Du darin wieder einmal recht<lb/>
hast</p>
            <p>»Seht, nun sieht sie aus wie ein Grabdenkmal mit dem Schnabel<lb/>
unter’m Kinn <milestone unit="3dots"/> Nein, noch bin ich nicht todt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>