<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0686.xml" prev="WR-02-02-18_n0685.xml" next="WR-02-02-18_n0687.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 686</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0686"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">686</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Weg, der dem <hi rend="text-spaced">unserer</hi> Kümmernisse ähnlich ist; aber er ist <hi rend="text-spaced">länger</hi>
               <lb/>
und sicherer und führt wohl in Länder, welche nur die zuletzt Ge-<lb break="no"/>
kommenen kennen werden. Er geht auch vom körperlichen Schmerz<lb/>
aus, hat die Furcht vor den Göttern durchkreuzt und verliert sich<lb/>
heute vor einem neuen Abgrund, dessen Tiefen die Besten unter uns<lb/>
noch nicht ergründet haben.</p>
            <p>Jedes Jahrhundert liebt einen anderen Schmerz, weil jedes Jahr-<lb break="no"/>
hundert ein anderes Schicksal sieht. Es ist gewiss, dass wir nicht<lb/>
mehr wie einstens an den Katastrophen der Leidenschaften Antheil<lb/>
nehmen, und die tragischesten Meisterwerke der Vergangenheit haben<lb/>
eine Trauer, die neben unserer heutigen untergeordnet erscheint. Sie<lb/>
berühren uns nur mehr indirect und durch das, was unsere Be-<lb break="no"/>
trachtungen und der neue Edelmuth, den der Lebensschmerz in uns<lb/>
gezeugt hat, zu den einfachen Ereignissen des Hasses und der Liebe,<lb/>
die sie uns vorführen, hinzugefügt hat.</p>
            <p>Es scheint zu Zeiten, dass wir an der Schwelle eines neuen<lb/>
geheimnisvollen und vielleicht sehr reinen Pessimismus stehen. Die<lb/>
furchtbarsten Weisen, Schopenhauer, Carlyle, die Russen, die Scandi-<lb break="no"/>
navier und der gute Optimist Emerson (auch er, denn nichts ist<lb/>
entmuthigender als ein freiwilliger Optimist) sind vorüber geschritten,<lb/>
ohne unsere Melancholie zu erklären. Wir fühlen, dass hinter<lb/>
all den Gründen, die sie uns zu geben versuchten, ganz andere,<lb/>
viel tiefere Gründe liegen, die sie nicht entdecken konnten. Die<lb/>
Trauer des Menschen, die schon bei ihrem Kommen schön erschien,<lb/>
kann sich noch unendlich veredeln, bis ein Genie endlich das<lb/>
letzte Wort des Schmerzes spricht, das uns vielleicht vollkommen<lb/>
läutern wird — —.</p>
            <p>Indess sind wir in den Händen der seltsamen Mächte und im Begriffe,<lb/>
ihre Absichten zu ahnen. Zur Zeit der grossen Tragiker der neuen Ära,<lb/>
zur Zeit Shakespeares, Racines und ihrer Nachfolger glaubt man, dass alles<lb/>
Unglück von den verschiedenen Leidenschaften unseres Herzens kommt.<lb/>
Die Katastrophe schwebt nicht zwischen zwei Welten: sie kommt von<lb/>
hier, um dorthin zu gehen; und man weiss, wo sie entspringt. Der<lb/>
Mensch ist immer der Herr. Zur Zeit der Griechen war er es weit<lb/>
weniger, und das Verhängnis herrschte auf den Höhen. Aber es war<lb/>
unnahbar und niemand wagte, es zu befragen. Heute aber befragt<lb/>
man es, und dies ist vielleicht das grosse Zeichen, welches das neue<lb/>
Theater bestimmt. Man bleibt nicht mehr bei den Folgen des Unglücks<lb/>
stehen, sondern beim Unglück selber, und man will sein Wesen und<lb/>
seine Gesetze kennen. Was der unbewusste Gedanken der ersten<lb/>
Tragödiendichter war und den feierlichen Schatten bildete, welcher ohne<lb/>
ihr Wissen die rauhen, heftigen Geberden des äusseren Todes umgab:<lb/>
das Wesen des Unglücks selbst, das ist der Kernpunkt der jüngsten<lb/>
Dramen und der Herd mit dem flackernden Scheine geworden, um<lb/>
den die Seelen der Männer und Frauen umhergehen; und man hat<lb/>
einen Schritt zum Mysterium gethan, um die Schrecken des Lebens<lb/>
von Angesicht zu Angesicht zu schauen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>