<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0771.xml" prev="WR-01-02-20_n0770.xml" next="WR-01-02-20_n0772.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 771</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0771"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0249">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Carl Bleibtreu</rs> (Wilmersdorf bei Berlin).</title>
            </ab>
            <p>(Schluss.)</p>
            <p>Wenn er in trotziger Jugend sich als freier armer Corse fühlte, so geschah<lb/>
dies im Gegensatz zu den adeligen Lümmeln der Brienner Kriegsschule,<lb/>
in jener Zeit, wo er an Selbstmord dachte. Später aber verbannte er<lb/>
jede Erinnerung an seine gedrückte, einstige Lage in der Heimat und<lb/>
sprach es unverhohlen aus: »Ich mag nichts zu schaffen haben mit<lb/>
Corsica.« Daher auch sein bekannter Kniff, seinen Geburtstag (<date>7. Jänner<lb/>
1768</date>, er hatte das Jänner-Temperament wie Byron, Schopenhauer,<lb/>
Burns, Petöfi) in den <date>15. August 1769</date> umzudichten, damit er als<lb/>
Franzose geboren sei. Der Kaiser der Franzosen liebte sein leicht-<lb break="no"/>
füssiges Volk der Gloire und der Revolution, dieser beiden grossen<lb/>
Elementarmächte des Völkerlebens, als einzig passendes Object seiner<lb/>
Weltpläne. Wohl betonen die Napoleon-Hasser ganz treffend, dass er<lb/>
kein Vaterland gekannt habe und Frankreich zuletzt nur eine Mutter-<lb break="no"/>
zelle und eine Nummer Eins in der allgemeinen Völkergruppe des<lb/>
grossen Reiches gebildet habe. Denn nicht zum Roi de France, sondern<lb/>
zum Weltimperator war er geboren. Dennoch geht man fehl, ihm ein<lb/>
lebhaftes französisches Nationalgefühl absprechen zu wollen. Wenn er<lb/>
den Italiener hervorkehrte und in der Familie oft Italienisch sprach,<lb/>
wie die auf ihre Sprache so eifersüchtigen Franzosen ihm vorwarfen,<lb/>
wie kommt es dann, dass er weder Italienern, noch anderen Nationali-<lb break="no"/>
täten seines Reiches je höhere Aemter einräumte? Und wenn er auch<lb/>
klarstes, geniales Verständniss für die Bedürfnisse Italiens, Hollands,<lb/>
der Schweiz bethätigte und ihnen politische Wohlthaten angedeihen<lb/>
liess, so nahm er doch keinen Anstand, durch besondere Schutzzölle<lb/>
deren Seiden- und Speditionshandel zu Gunsten Lyons und der französi-<lb break="no"/>
schen Seehäfen zu unterbinden.</p>
            <p>Indem wir aber Napoleons Zorneswort: »Ich habe das Recht,<lb/>
mit einem beständigen Ich zu antworten, ich bin anders wie die<lb/>
Andern, und ihre Gesetze sind für mich nicht da«, als vollberechtigt<lb/>
bejahen, würden wir andrerseits an seiner Heldengrösse irre werden,<lb/>
wenn nicht seiner incommensurablen Geisteshoheit sich auch hohe<lb/>
ethische Kraft gepaart hätte. Denn wir kamen zu der Ueberzeugung,<lb/>
dass Carlyle’s Heroencultus, der übrigens Napoleon »unseren besten<lb/>
grossen Mann« nannte, in dieser Beziehung das Rechte trifft, dass<lb/>
wirklich jedes <hi rend="text-spaced">echte</hi> Heldenthum ein erhabenes Menschenthum aus-<lb break="no"/>
löse und dass die Schuld, wenn kein Held vor seinem Kammerdiener<lb/>
besteht, nicht am Helden liegt! Weil wir aber kein Kammerdiener<lb/>
sind, so wollen wir auch nicht verschweigen, dass unser Abgott eine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>