<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-15_n0583.xml"
     prev="WR-02-02-15_n0582.xml"
     next="WR-02-02-15_n0584.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 583</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0583"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">SCENE AUS »FANTASIO«.</fw><fw type="pn">583</fw></fw><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Spark</hi>. Geh’ nach Frankreich.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Fantasio</hi>. Es gibt keinen guten Rheinwein in Paris.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Spark</hi>. Geh’ nach England.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Fantasio</hi>. Ich bin in England. Haben die Engländer ein<lb/>
Vaterland? Ich seh’ sie hier so gern wie in ihrer Heimat.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Spark</hi>. Geh’ also zum Teufel.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Fantasio</hi>. Oh! wenn es einen Teufel im Himmel gäbe! Wenn<lb/>
es eine Hölle gäbe! Ich würde mir eine Kugel vor den Kopf schiessen,<lb/>
all das zu schau’n. Welch erbärmliches Ding ist doch der Mensch!<lb/>
Man kann nicht aus dem Fenster springen, ohne sich die Beine zu<lb/>
zerbrechen! Man muss zehn Jahre die Geige spielen, um ein erträglicher<lb/>
Musiker zu werden! Lernen, um Maler, lernen, um Stallknecht zu<lb/>
sein! Lernen, um eine Omelette zu bereiten! Weisst Du, Spark, ich<lb/>
habe Lust, mich auf ein Geländer zu setzen, den fliessenden Strom<lb/>
zu betrachten und zu zählen: eins, zwei, drei, vier, fünf, sechs, sieben,<lb/>
und so weiter bis zu meiner Sterbestunde.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Spark</hi>. Was Du da sagst, würde viele zum Lachen reizen;<lb/>
mich macht es erbeben: das ist die Geschichte uns’res ganzen Jahr-<lb break="no"/>
hundertes. Die Ewigkeit ist ein gewaltiger Horst, aus dem alle Jahr-<lb break="no"/>
hunderte wie junge Adler nacheinander entfliegen, um den Himmel<lb/>
zu durchkreuzen und zu verschwinden. Auch unser Jahrhundert ist an<lb/>
den Rand des Horstes gelangt; aber man hat ihm die Flügel beschnitten,<lb/>
und es erwartet den Tod, die Weite betrachtend, in die es sich nicht<lb/>
zu schwingen vermag.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Fantasio</hi> (singend).</p><milestone unit="song-start"/><lg><l>Du nennst mich Dein Leben, nenn’ mich Deine Seele;</l>
<l>Denn die Seele blüht ewig, das Leben verweht.</l></lg><milestone unit="untyped-end"/><p>Kennst Du eine göttlichere Romanze als diese, Spark? Es ist eine<lb/>
portugiesische Romanze. Immer wenn sie mir in den Sinn kam, fasste<lb/>
mich heisse Sehnsucht zu lieben.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Spark</hi>. Wen zum Beispiel?</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="speech-start"/><p><hi rend="text-spaced">Fantasio</hi>. Wen? Ich weiss es nicht; irgend ein Mädchen, rund<lb/>
wie die Frauen des Mieris, süss wie der West, bleich wie die Gefilde<lb/>
des Mondes, nachdenklich wie die kleinen Mägde auf flämischen Bildern,<lb/>
welche einem Reisenden den Abschiedstrunk credenzen, der mit seinen<lb/>
weiten Stiefeln kerzengerade auf hohem Schimmel sitzt. Solch ein<lb/>
Abschiedstrunk muss herrlich sein. Ein junges Weib auf der Thürschwelle,<lb/>
im Hintergrund des Zimmers flackerndes Feuer, das Nachtmahl bereitet,<lb/>
die Kinder eingeschlafen. Die ganze Ruhe des friedlich beschaulichen<lb/>
Lebens in einer Ecke des Bildes. Und vorn der Mann, welcher noch<lb/>
keuchend, aber fest im Sattel sitzt; er hat zwanzig Meilen zurückgelegt<lb/>
und noch dreissig vor sich. Einen Schluck Brantwein und fort. Die<lb/>
Nacht ist tief, das Wetter drohend, der Wald gefährlich. Die Blicke<lb/>
der Frau folgen ihm einen Augenblick, dann entsinkt ihren Lippen,<lb/>
indem sie zum Feuer zurückkehrt, das erhabene Opfer der Armen, das<lb/>
Gebet: »Gott möge ihn beschirmen«.</p><milestone unit="untyped-end"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
