<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-01-01-07_n0242.xml"
     prev="WR-01-01-07_n0241.xml"
     next="WR-01-01-07_n0243.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 242</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0242"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">242</fw><fw type="ctext">LARSEN.</fw></fw><p rend="no-intend">Menschen keine Ahnung haben. Es wäre erstaunlich, was<lb/>
die Menschen Alles, selbst ihren allernächsten Angehörigen,<lb/>
verborgen hielten.</p><p>»Ja, deren hatte er ja keine mehr. Er hatte überhaupt<lb/>
niemand, ausser mir. Wir Beide blieben in Kopenhagen; ich<lb/>
bin auch unverheiratet, und wir waren alle Beide Schul-<lb break="no"/>
männer —«</p><p>Der junge Arzt sah den Schulmann einen Augenblick an.</p><p>»Où est la femme?« sagte er dann mit Weltmiene.</p><p>»O, keine Spur von cherchez la femme — Nein, Herr<lb/>
Doctor,« sagte er, »vor zehn Jahren — da gab es une femme.<lb/>
Und er war über dies und jenes unglücklich. Damals hätte<lb/>
es mich nicht gewundert, wenn man gekommen wäre und<lb/>
gesagt hätte, er läge da mit einer Kugel durch den Kopf.<lb/>
— Aber nun war er ja zur Ruhe gekommen.«</p><p>Der Arzt erhob sich — er musste doch immer an seiner<lb/>
Skepsis festhalten — übrigens fing das Ganze an, ihm<lb/>
allmälig langweilig zu werden. Aber der Schulmeister wollte<lb/>
nicht aufhören:</p><p>»Er gehörte zu den Menschen, die sich gern ver-<lb break="no"/>
heiraten wollen. Aber er hatte allzuviele Bedenken. Und<lb/>
dann hatte er wissenschaftliche Pläne. Er wollte sich an der<lb/>
Universität habilitiren. Das mochte er nicht gern aufgeben.<lb/>
Dazu wurde er nun doch genöthigt. Wir werden Alle dazu<lb/>
genöthigt.«</p><p>Der Philologe ging im Zimmer schlendernd auf und ab.</p><p>»Und dann kam er ja auch zur Ruhe. — Er wurde<lb/>
Lehrer. Und er war sehr beliebt. Er that nicht mehr so<lb/>
wichtig wie in seiner Jugend — Sie wissen, so ein gewisses<lb/>
überlegenes Wesen gegenüber Andern betreffs seiner Fähig-<lb break="no"/>
keiten. Ach nein, das hatte er gar nicht mehr — er war<lb/>
<hi rend="text-spaced">sehr</hi> beliebt. Und er hatte es ja so gut als Junggeselle.<lb/>
Von Nahrungssorgen kann ja keine Rede sein. Wir meinten<lb/>
Alle, er legte etwas auf die Seite. Und es wird sich auch<lb/>
noch zeigen, dass er es that.«</p><p>Es hatte zu dämmern begonnen. Nun wollte der junge<lb/>
Arzt wirklich ein wenig in der Dämmerung durch die<lb/>
Strassen bummeln. Er nahm seinen Hut und Stock: es wäre</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
