<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0193.xml" prev="WR-01-01-05_n0192.xml" next="WR-01-01-05_n0194.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 193</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0193"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0056">
                  <title level="a">Zur Psychologie Nietzsche’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="186" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0186.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0057">
                  <title level="a">Die Uniformirung der Jugend</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="195"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0058">
                  <title level="a">Deutsches Volkstheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="196" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0196.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UNIFORMIRUNG DER JUGEND.</fw>
               <fw type="pn">193</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">gab man den jungen Leuten wenigstens einen Theil geistiger Freiheit<lb/>
zurück. Diejenigen, welche durch die spanischen Stiefel der Schulordnungen<lb/>
nicht verstümmelt waren, machten sich auf, um ihren Weg zu suchen.<lb/>
Ausserhalb der Höfe der Facultät hatten sie das Recht und die Fähig-<lb break="no"/>
keit, ihre Persönlichkeit zu entdecken. Da wurden sie Menschen.</p>
            <p>Ja, bis zur Stunde war das Leben nach dem Gymnasium den<lb/>
Studenten die Befreiung. Und an diese Befreiten, an diese Kinder,<lb/>
denen die Gesellschaft einige Jahre halber Unabhängigkeit gönnte,<lb/>
damit sie ihren Lebenstraum sich wählen könnten, an sie legt ihr nun<lb/>
Hand an!</p>
            <p>Eine Freundeshand, sagt ihr, die Hand älterer Kameraden, die<lb/>
sich den Bestrebungen der jungen Generation zugesellen wollen! Leeres<lb/>
Gerede! Lehrer und Schüler wirken nicht zusammen; so vorsichtig<lb/>
eure Einmischung sein mag, die Ideen, welche ihr ihnen anzurathen<lb/>
glaubt, ihr zwingt sie ihnen auf, und zwar durch die Autorität eurer<lb/>
Wissenschaft und eures Alters, und ausserdem, ihr vortrefflichen<lb/>
Menschenkenner, traue ich euch auch nicht zu, dass ihr die wirklichen<lb/>
Instincte zu entdecken vermögt, die ihnen selbst noch unbekannt sind.<lb/>
Einer zwanzigjährigen Seele, die sich eben entfalten will, hilft man<lb/>
nicht, ohne sie zu schädigen.</p>
            <p>Geist und Gemüth besitzen die allein, welche in innigem Contact<lb/>
mit ihrem Ich leben.</p>
            <p>Um welche Denkrichtung immer es sich handle, Ursprünglich-<lb break="no"/>
keit wird nur demjenigen zu eigen sein, der die volle Wahrheit<lb/>
ohne Vermittlung, ohne Voraussetzung sucht, vorwärts tastend, bis er<lb/>
den wahren Grund seiner Natur erreicht. Ausgezeichnete Lehrer, ehr-<lb break="no"/>
liche Kameraden, sie ersetzen das starke, innere Nachsinnen nicht, das<lb/>
ihre Gegenwart unmöglich macht. Wahrlich, die Taine, die Renan, die<lb/>
Michelet sehe ich ihren zwanzigjährigen Geist nicht auf diesen mageren<lb/>
Weiden von zweitausend jungen Leuten des Kleinbürgerthums nähren,<lb/>
denen nichts gemeinsam ist, als ihre erbärmliche Lycäumserfahrung,<lb/>
ihre ererbte Blödigkeit und ihr Spectakel.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Ah, wie schön war die Jugendzeit Michelet’s, der sich in zarte,<lb/>
häusliche Sorgen und in Gespräche mit allen Genies der Menschheit<lb/>
wie mit seinesgleichen einschloss. Sein Freundeskreis war seine einzige<lb/>
Erholung, Bibliotheken erschienen ihm schön wie Tempel, weil er ein<lb/>
Herz dahin trug, das durch die Gesellschaft der Mittelmässigen und<lb/>
ihre eitlen Auseinandersetzungen noch nicht abgeschmackt war! O du<lb/>
Süssigkeit und o du Bitterniss des einsamen Lebens, die ihr beide<lb/>
gleich fruchtbar seid! Dieses Mitleid mit sich selbst, dieses Studium<lb/>
der Feinheiten seines Gefühllebens, dieser Vergleich seines Ich mit</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>