<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0419.xml" prev="WR-01-01-11_n0418.xml" next="WR-01-01-11_n0420.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 419</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0419"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0135">
                  <title level="a">J. P. Jakobsen’s Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="412" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0412.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0057">Menkes, Hermann</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0136">
                  <title level="a">Alfred v. Berger’s Kritiken und Studien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="417" to="420"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0417.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0058">Necker, Moritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BERGER’S KRITIKEN UND STUDIEN.</fw>
               <fw type="pn">419</fw>
            </fw>
            <p>Nun kommt er zu Dante, und die Betrachtung Dante’s muss ihm<lb/>
dazu dienen, eine dritte Erkenntniss auszusprechen, die Erkenntniss der<lb/>
dichterischen Persönlichkeit.</p>
            <p>»Die ungebrochene Willens- und Wesenskraft des Mannes der<lb/>
That, der mit all seinen Kräften und Klauen die Wirklichkeit packt,<lb/>
wie etwa ein Bismarck, den wir so oft in unseren Tagen als Beispiel<lb/>
anrufen müssen, um lebendig darzustellen, was eine volle, ungebrochene,<lb/>
ungezähmte Persönlichkeit ist, die redet stumm aus Dante’s Gedicht.<lb/>
Dieses erzittert leise von dem wuchtigen, inneren Arbeiten der Leiden-<lb break="no"/>
schaften. Denke man sich nur, dass Bismarck die Gabe der Dichtung<lb/>
verliehen wäre!«</p>
            <p>Jetzt nähern wir uns dem Kerne der Berger’schen Aesthetik.<lb/>
Zum grossen Dichter gehört nicht bloss Phantasie von einer Macht,<lb/>
die bis zur Vision gesteigert ist, sondern auch Leidenschaft. Ein starker<lb/>
Wille, der Trieb, energisch auf die Welt zu wirken, unter Umständen<lb/>
auch in die Welthändel thätig einzugreifen, war den grössten Dichtern<lb/>
eigen. Sie waren nicht bloss ästhetische Genussmenschen.</p>
            <p>Von Dante führt uns Berger zu Shakespeare; hier findet er das<lb/>
Ideal der dichterischen Persönlichkeit, und in halb poetischer, halb<lb/>
wissenschaftlicher Weise schildert er sie uns. Dante war nicht immer<lb/>
Herr seiner Leidenschaften, er stellte seine Kunst in den Dienst seiner<lb/>
politischen Sym- und Antipathien. Shakespeare ist der vollkommene<lb/>
Künstler, wie er der ganze Mann ist.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Solch ein englischer Bursch mit rüstigem Körper, hellem Kopf,<lb/>
heissem Blut und ewig vibrirender Phantasie, der Typus des jungen<lb/>
Germanen, doch von feinster Race, ohne alle Ungeschlachtheit, getränkt<lb/>
mit allen Menschen-, Lebens- und Natureindrücken, die man auf dem<lb/>
Lande, in Dörfern und kleinen Städten, in Wald und Feld in sich saugt,<lb/>
ist der Rohstoff, aus dem die Gestalt Shakespeare’s, des genialen Volks-<lb break="no"/>
dichters, gebildet ist <milestone unit="3dots"/> Der Ueberschuss ungebrauchter Geisteskraft,<lb/>
der in ihm arbeitet, wirkt zunächst abenteuernd ins persönliche Leben,<lb/>
so lange kein Gegenstand da ist, der die wilden, ziellosen Geistes-<lb break="no"/>
kräfte an sich zieht, dass sie zum »Talent« zusammenschiessen, sich<lb/>
als Talent erkennen <milestone unit="3dots"/> Endlich gerieth er in London in’s Theater <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Ein Mensch seines Schlages war gewiss schon daheim ein virtuoser<lb/>
Menschencopirer gewesen <milestone unit="3dots"/> Er erfasste die Menschen, die Eindruck<lb/>
auf ihn machten, nicht mit dem Kopf allein, sondern mit dem ganzen,<lb/>
von beweglichen Nerven durchzitterten Körper <milestone unit="3dots"/> Er schrieb nun<lb/>
etliche Theaterstücke in der Manier Marlowe’s oder Kyd’s <milestone unit="3dots"/> Da be-<lb break="no"/>
gegnete ihm ein grosses Erlebniss, das ihn und sein Dichten innerlich<lb/>
umwandelte und über seine Zukunft entschied. Er lernte die Bildung<lb/>
persönlich kennen, die Bildung grossen Styles <milestone unit="3dots"/> Wie man ein Edel-<lb break="no"/>
reis auf einen kräftigen Wildling pfropft, so wurde diese Bildung dem<lb/>
jungen Shakespeare eingeimpft <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Und nun, nachdem uns Berger die grossen starken Persönlich-<lb break="no"/>
keiten der Dichtkunst anschaulich vorgestellt hat, tritt er an<lb/>
Dichter heran, welche noch halb oder gänzlich der Gegenwart ange-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>