<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0473.xml" prev="WR-01-01-12_n0472.xml" next="WR-01-01-12_n0474.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 473</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0473"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE VENETIANERIN DES ROCOCO.</fw>
               <fw type="pn">473</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stammeln überzwitschern hoch droben jubelnde Vögel, überplätschern<lb/>
die Fontänen, und dann, eine dichte Taxushecke scheidet sie ja von<lb/>
der nächsten Bank, wo die Gattin des Senators mit einem Abbate<lb/>
dem Wesen des Kusses nachgrübelt. Erlaubt ist, was gefällt, konnte<lb/>
als Gruss über jedem Portale winken, aller steife Zwang, die Daum-<lb break="no"/>
schrauben der Convention, Alles war in Venedig geblieben; dorme,<lb/>
chi vuol dormir, schildert Goldoni, magna, chi ha fame, balla, chi<lb/>
vol ballar, canta, chi sa <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Die Gentildonna, als Mädchen zum Haremsdasein verurtheilt,<lb/>
durfte als Frau in diesem glücklichen Jahrhundert lassen und thun,<lb/>
was sie wollte, und diese neu erworbene Freiheit benützte sie im<lb/>
vollsten Masse, um die altererbte Neigung für raffinirte Toilette zu<lb/>
befriedigen. Aber die wundervolle Frauentracht der Renaissance war<lb/>
das Werk der Venetianerin gewesen, <hi rend="text-spaced">sie</hi> gab der Mode ihre Gesetze;<lb/>
die Dame des Rococo folgte schon den Weisungen des Pariser Ge-<lb break="no"/>
schmackes, der ungefähr seit dem Jahre <date>1680</date> der allein massgebende<lb/>
ward. Doch gab es noch immer zwei nur der Venetianerin gehörende<lb/>
Costümdetails: den Zendaletto und die Banta. Zendá oder Zendaletto<lb/>
nannte man einen grossen Spitzenschleier, der den Kopf einhüllte, sich<lb/>
um Busen und Taille schlang und hinten so zusammengebunden wurde,<lb/>
dass die beiden Enden lang herabhingen. Die Banta war ein seidener<lb/>
Mantel mit einer Sammetkapuze, über der sehr geschickt der Dreispitz<lb/>
sass. Die Banta deckte auch das Antlitz mit der allen Librettisten<lb/>
und Romanciers wohlbekannten Halblarve aus Sammet oder dunkler<lb/>
Seide; da sie ein Erkanntwerden unmöglich machte, so liebte man die<lb/>
Banta besonders im Jahrhundert galanter Intriguen und heimlicher<lb/>
Rendezvous.</p>
            <p>Funkelndes Geschmeide, strahlende Juwelen bildeten noch immer<lb/>
Traum und Sehnsucht der Patricierin, sogar auf den niedlichen Schuhen<lb/>
flimmerte ein Diamant. Die schweren Ringe und Ketten der Renaissance<lb/>
aber waren zarten, hingehauchten Filigranarbeiten gewichen, und wie<lb/>
man eine Filigrannadel im Haar trug, in welcher Hand man den<lb/>
perlengezierten Fächer hielt, wo man ein Schönheitspflästerchen an-<lb break="no"/>
brachte, das Alles diente zum Ausdruck einer stummen Sprache, deren<lb/>
complicirte Grammatik jeder Liebende erlernen musste.</p>
            <p>In der Frau, die ihre Fesseln abgestreift hatte, erwuchs natürlich<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Courtisane</hi> eine gefährliche Gegnerin. Sie hatte nicht mehr die<lb/>
Bedeutung für Leben und Kunst wie dereinst, doch war ihre Macht<lb/>
noch immer gross genug, um die Patricierin eifersüchtig zu machen,<lb/>
zumal sie an Schönheit und besonders an <hi rend="text-spaced">Geist</hi> den Gentildonne<lb/>
durchaus nichts nachgab.</p>
            <p>Geist, spirito, darf wohl als Schlagwort für das Rococo gelten,<lb/>
wie «umile» für das Quattrocento und »maestá« für die Hochrenaissance.<lb/>
Patricierin und Courtisane, sie wanderten Hand in Hand dem Ziele<lb/>
»<hi rend="text-spaced">donna di spirito</hi>« zu.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>