<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0592.xml" prev="WR-01-02-15_n0591.xml" next="WR-01-02-15_n0593.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 592</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0592"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">592</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Bei Nux vomica trat nach dem Erwachen Erbrechen ein. Atropin<lb/>
erzeugte Schlucksen und Erweiterung der Pupille. Auch in das psychische<lb/>
Leben greifen solche Einwirkungen ein. Kanthariden erzeugen verliebte<lb/>
Hallucinationen, Laurocerasus religiöse Ekstase und Visionen, die bei<lb/>
der Anwendung von Alkohol wieder verschwinden; die Versuchs-<lb break="no"/>
person sieht sich nun in der Wüste und fürchtet sich vor wilden<lb/>
Thieren. Man legt ihr Ammoniak auf, und nun ist sie auf dem Meere.<lb/>
Gewöhnliches Wasser in einem versiegelten Fläschchen erzeugt die<lb/>
Symptome der Wasserscheu, Wurzel von Valeriana den Wahn, eine<lb/>
Katze zu sein; die Versuchsperson läuft auf allen Vieren herum, unter<lb/>
das Bett, den Tisch, spielt mit beweglichen Gegenständen und macht einen<lb/>
hohen Rücken, wenn man vor ihr bellt. Eine Anarchistin und Atheistin,<lb/>
dem Versuch mit Lorbeer unterworfen, zeigte religiöse Gesinnungen.</p>
            <p>Gewöhnlich reichen ein paar Minuten hin, die Symptome herbei-<lb break="no"/>
zuführen, die meistens auch nur so lange anhalten, als die Application<lb/>
stattfindet. Bei empfänglicheren Personen dauert die Wirkung Stunden<lb/>
und Tage. Bei Hemianästhesie zeigt sich kein Unterschied, ob die Auf-<lb break="no"/>
legung auf die sensiblen oder nichtsensiblen Theile geschieht. Manche<lb/>
Personen zeigen sich auch im Wachen empfänglich.1)</p>
            <p>Solche Einwirkungen nun können nur odischer Natur sein, und<lb/>
weil darin die chemischen Eigenthümlichkeiten gewahrt sind, müssen<lb/>
diese schon in der tieferen odischen Region vorbereitet liegen. Es soll<lb/>
nicht geleugnet werden, dass bei solchen Versuchen mit hypersensitiven<lb/>
Personen die blosse Suggestion eine Rolle spielen kann; ja es ist vor-<lb break="no"/>
gekommen, dass bei der Anwendung von Eucalyptus Purgiren eintrat,<lb/>
weil der Experimentator der irrthümlichen Meinung war, eine purgirende<lb/>
Substanz aufgelegt zu haben. In der Regel war aber bei diesen Ver-<lb break="no"/>
suchen die Suggestion schon darum ausgeschaltet, weil die Arznei-<lb break="no"/>
fläschchen von einer nicht anwesenden Person hergerichtet, nicht be-<lb break="no"/>
zeichnet und nur mit Nummern versehen waren, während der Experi-<lb break="no"/>
mentator die Versuchsperson und die Anwesenden den Inhalt der<lb/>
Fläschchen gar nicht kannten. Gleichwohl traten die specifischen Wir-<lb break="no"/>
kungen der Substanzen ein. Es handelt sich also um objective Er-<lb break="no"/>
scheinungen, und die Medicin wird noch ihren Nutzen aus dieser Ent-<lb break="no"/>
deckung ziehen, die den Glauben an die homöopathischen Hoch-<lb break="no"/>
potenzen bestätigt, ja darauf hindeutet, dass die medicinische Pharmako-<lb break="no"/>
chemie durch eine Pharmakodynamik abgelöst werden könnte. Weil<lb/>
nun aber der Einwurf der Suggestion, trotzdem ihm der Boden ent-<lb break="no"/>
zogen ist, doch immer wiederholt wird, möchte ich für künftige Ver-<lb break="no"/>
suche vorschlagen, die odische Stadiation der Medicamente nicht direct<lb/>
mit der odischen Atmosphäre der Versuchspersonen zu vermischen,<lb/>
sondern mit deren exteriorisirtem Od. Man lasse ein Glas Wasser durch<lb/>
die Versuchsperson magnetisiren und tauche in einem entfernten Zimmer<lb/>
die Fläschchen mit den Medicamenten in das Wasser ein.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Bourru et Burot: »La suggestion mentale et l’action à distance des sub-<lb break="no"/>
stances médicamenteuses.« — Luys: »Les émotions dans l’état d’hypnotisme et<lb/>
l’action à distance des substances médicamenteuses.«</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>