<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0231.xml" prev="WR-01-01-06_n0230.xml" next="WR-01-01-06_n0232.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 231</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0231"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GESPENSTER IM MENSCHEN.</fw>
               <fw type="pn">231</fw>
            </fw>
            <p>So ist Borkman eine Herrennatur und eine Verbrechernatur. Aber<lb/>
so, wie er ist, ist er durch und durch vor sich selber (und dem-<lb break="no"/>
nach auch vor uns) gerechtfertigt. Als Bergmannssohn empfing er die<lb/>
Suggestion der Machtbegier, schon da er als Knabe »des Goldes<lb/>
schlummernde Geister« sich umflüstern hörte, da er den Ton des ge-<lb break="no"/>
fesselten Erzes vernahm, wie es vor Freude und Sehnsucht sang. »Es<lb/>
will hinauf ans Tageslicht und den Menschen dienen«: das erkannte<lb/>
er bei sich. Und er beschloss, diesen Menschheitsdienst des Goldes zur<lb/>
Wirklichkeit zu machen, alles Gold, alle Schätze in seiner Hand zu ver-<lb break="no"/>
sammeln, um damit unter Menschen Glück zu gründen. Also erging an<lb/>
ihn der Wille seines Dämons, dawider es keine Auflehnung noch Ab-<lb break="no"/>
irrung gab.</p>
            <p>Aber kann der Träger eines solchen Dämons sich ausleben in<lb/>
uns, einer überall verclausulirten Welt, die auf wechselseitige Abhängig-<lb break="no"/>
keiten gegründet ist? <hi rend="text-spaced">Musste</hi> dieser Herrenmensch nicht zum Ver-<lb break="no"/>
brecher, und musste dieser Verbrecher nicht geknechtet werden? Trägt<lb/>
nicht jeder Heros mit Notwendigkeit seine Tragödie in sich? Auch<lb/>
Borkman konnte seinem Schicksal nicht entgehen.</p>
            <p>Er wird zum Verbrecher in doppelter Weise. Das Geringere ist,<lb/>
dass er sich wider das Gesetz verging. Denn das that er nicht, um<lb/>
Andere zu schädigen. Hätte man ihn gewähren, hätte man ihn seine<lb/>
Operationen zu Ende führen lassen, es hätte wohl Niemand um ihn<lb/>
leiden müssen, Alle hätte er vielleicht reicher und mächtiger gemacht.<lb/>
Aber das kleinere Vergehen war nur eine Folge des grösseren, eines<lb/>
Verbrechens wider die Natur, wider das Schicksal. Er war zum Mörder<lb/>
geworden am Liebesleben eines Weibes, und auch sein eigenes Liebes-<lb break="no"/>
leben hatte er damit gemordet. Doch auch da erfüllte er nur den Willen<lb/>
seines Dämons. Er opferte die Begierde nach dem Weib der höheren<lb/>
Begierde nach der Macht. Er überliess das Weib einem anderen, der<lb/>
ihm dafür die Macht zuschlug. Aber das Weib schlug den Andern aus,<lb/>
widersetzte sich all dessen Bewerbungen. Da ergrimmte der Andre,<lb/>
und weil er den ehemaligen Liebhaber an seinem Missgeschick schuldig<lb/>
wähnte, überlieferte er diesen, um dessen Gesetzesverletzungen er wusste,<lb/>
der irdischen Gerechtigkeit.</p>
            <p>Das Weib, das Borkman geliebt hatte, war Ella Rentheim, und<lb/>
deren Zwillingsschwester, die stolze Gunhild, führte er statt ihrer zum<lb/>
Altar. Zwei neue Menschen und zwei neue Gespenster treten mit den<lb/>
feindlichen Zwillingsschwestern auf den Schauplatz.</p>
            <p>Es ist dieser beiden Weiber Schicksal, dass sie überall im Leben<lb/>
den Platz sich müssen streitig machen. Die Eine sucht unablässig der<lb/>
Anderen die Lebenslust abzuschneiden. Das ist so vom Urbeginn in<lb/>
sie hineingelegt. Wo die Eine ist, da ist die Andere zu viel.</p>
            <p>Schon im Charakter sind sie vollendete Gegensätze. Ella ist das<lb/>
Weib, wie jeder Mann es lieben möchte, von dem es eine Wonne sein<lb/>
müsste, Kinder zu besitzen. Aber so viel sie begehrt wurde, was Liebe<lb/>
heisst, hat sie nie erfahren, und ein eigenes Kind hat sie nie auf ihrem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>