<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0183.xml" prev="WR-02-01-05_n0182.xml" next="WR-02-01-05_n0184.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 183</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0183"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DOSTOJEWSKY ÜBER STRAFPROCESSE.</fw>
               <fw type="pn">183</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">in der menschlichen Gesellschaft historisch festgestellt. Diesem aus-<lb break="no"/>
gearbeiteten Codex muss blind gehorcht werden. Wer nicht folgt, wer<lb/>
ihn überschreitet, der zahlt mit der Freiheit, mit dem Besitz, mit dem<lb/>
Leben, der zahlt buchstäblich und unmenschlich. Ich weiss, sagt ihre<lb/>
Civilisation selber, dass dies blind, unmenschlich und unmöglich ist,<lb/>
da man ja unmöglich die endgiltige Formel des Menschthums schon<lb/>
in der Mitte seines Weges herausarbeiten kann; da es aber keinen<lb/>
anderen Ausweg gibt, so heisst es eben, sich an das halten, was ge-<lb break="no"/>
schrieben steht, und zwar buchstäblich und unmenschlich, wenn nicht,<lb/>
so wird es noch schlimmer sein. Zugleich aber, ungeachtet der ganzen<lb/>
Abnormität und Hässlichkeit der Einrichtung dessen, was wir unsere<lb/>
grosse europäische Civilisation nennen, sollen die Kräfte der mensch-<lb break="no"/>
lichen Seele gesund und unverletzt bleiben, soll die Gesellschaft in<lb/>
ihrem Glauben nicht wankend werden, dass sie der Vollendung ent-<lb break="no"/>
gegengeht, sie soll es nicht wagen, zu denken, dass das Ideal des<lb/>
Hohen und Schönen verblasst sei, dass die Begriffe von Gut und Böse<lb/>
sich verkehrt und verzerrt haben, dass das Normale unaufhörlich gegen<lb/>
die Convenienz vertauscht wird, dass Einfachheit und Natürlichkeit zu-<lb break="no"/>
grunde gehen, erdrückt durch die unablässig sich aufhäufende Lüge.«</p>
            <p>»Die zweite Lösung ist eine entgegengesetzte: Da die Gesellschaft<lb/>
abnorm eingerichtet ist, so darf man die Einzelwesen für die Folgen<lb/>
nicht verantwortlich machen. Folglich ist der Verbrecher nicht ver-<lb break="no"/>
antwortlich, und es gibt vorläufig kein Verbrechen. Um mit den Ver-<lb break="no"/>
brechen und der Strafbarkeit der Menschen fertig zu werden, muss<lb/>
man erst mit der Abnormität der Gesellschaft und ihrer Ordnung fertig<lb/>
werden. Da es nun langwierig, ja hoffnungslos ist, die bestehende Ge-<lb break="no"/>
sellschaft zu saniren, ja, da sich noch keine Arznei gefunden hat, so<lb/>
folgt daraus, dass man die ganze Gesellschaft zerstören und die alte<lb/>
Ordnung wie mit einem Besen wegfegen muss. Dann muss man Alles<lb/>
aufs Neue beginnen, auf anderen, noch unbekannten Grundlagen, welche<lb/>
aber immerhin nicht schlechter sein können als die gegenwärtige<lb/>
Ordnung, sondern im Gegentheil, viele Chancen des Erfolges in sich<lb/>
schliessen. Die grösste Hoffnung ruht in der Wissenschaft.«</p>
            <p>»So sieht also diese zweite Lösung aus. Man wartet auf den künftigen<lb/>
Ameisenhaufen des Wissens und indessen tränkt man die Welt mit<lb/>
Blut. Andere Lösungen der Frage von der menschlichen Schuld und<lb/>
Strafbarkeit bringt die Welt des europäischen Westens nicht auf.«</p>
            <p>»Allein in der Anschauung des russischen Autors über Schuld<lb/>
und Strafbarkeit des Menschen ist klar ersichtlich, dass keinerlei<lb/>
Ameisenhaufen, keinerlei Triumph des vierten Standes, keinerlei Ver-<lb break="no"/>
nichtung der Armuth, keinerlei Organisation der Arbeit die Menschheit<lb/>
vor der Anormalität, folglich vor der Schuld und Strafbarkeit erretten<lb/>
wird. Dies ist mit furchtbarer Tiefe und Kraft, mit einem bis heute<lb/>
bei uns noch niemals dagewesenen Realismus künstlerischer Einbildungs-<lb break="no"/>
kraft im grossartigen psychologischen Herausarbeiten der Menschenseele<lb/>
ausgedrückt worden. Klar und verständlich bis zur Augenscheinlichkeit<lb/>
zeigt es sich, dass das Böse sich in der Menschheit tiefer verbirgt, als</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>