<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0031.xml" prev="WR-01-01-01_n0030.xml" next="WR-01-01-01_n0032.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 31</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0031"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0009">
                  <title level="a">Das Weib in Giorgione’s Malerei</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="36"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0010">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="38"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0037.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS WEIB IN GIORGIONE’S MALEREI.</fw>
               <fw type="pn">31</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">werk sofort mit einem Urtheil und einer Kritik bei der Hand sind,<lb/>
deren Verstand nicht für Augenblicke wenigstens unter der streichelnden<lb/>
Hand der Schönheit in wonnigen Schlummer sinkt, Künstler sind sie<lb/>
nicht. Je grösser die Kunst, desto weniger kann man sich Rechen-<lb break="no"/>
schaft über sie geben, und es dauert lange, sehr lange, bis wir es<lb/>
vermögen, nüchtern und kalt über die Madonna von Castelfranco zu<lb/>
urtheilen. Und dann finden wir: der Schreiber jener vier Zeilen hat<lb/>
ein feines Kunstgefühl besessen, jene frohen, küsseschmachtenden Reime<lb/>
passen zu diesem Bilde, eine neue Kunst schlägt ihr lichtes Glanzauge<lb/>
auf. Eines jener köstlich verführerischen Uebergangswerke ist dies Bild<lb/>
und, wenn man es sagen dürfte, Abend- und Morgenröthe zugleich.<lb/>
Die übersinnlich transcendentalen Feierklänge jenes grossen Chorals,<lb/>
den wir Quattrocento heissen, in diesem Bilde verbeben sie gleich<lb/>
schmerzlich-bleichen Harfenaccorden, und leise <milestone unit="3dots"/> leise mit demselben<lb/>
Klange hebt die neue Kunst an, die bald ein lebenstrunkener, von<lb/>
Tropengluth durchwogter Hymnus auf Erdenschönheit und Sinnenfreude<lb/>
werden sollte. In der Mitte des Bildes thront Madonna, hält den<lb/>
Jesusknaben im Arm, und still und feierlich stehen die Heiligen Liberalis<lb/>
und Franciscus zu Seiten des Thrones. Das ist eine santa conversazione<lb/>
im Style Bellini’s, und auch das erhabene Schweigen der Leidenschaft,<lb/>
jene mystische Sehnsucht, jene weisse Lilienstimmung, die aus dem<lb/>
Bilde duftet, sie gehören dem Quattrocento.</p>
            <p>Und das Cinquecento? So bedeutet dies Bild zuerst die Geburt<lb/>
der modernen Landschaft. Für Bellini noch war bis zu Giorgione’s Auf-<lb break="no"/>
treten die Landschaft nur ein Hintergrund für den Vorgang des Bildes.<lb/>
Man kann beide leicht von einander lösen, bei Giorgione ist das anders.<lb/>
Personen und Landschaft sind aus derselben Stimmung herausgeboren,<lb/>
durch ein geheimes Gesetz unlösbar aneinander gekettet, zu einer<lb/>
wundervollen, vorher nie gekannten Einheit mit einander verschmolzen.<lb/>
Wie bei Tizian und Böcklin ist es, und wie diese hat er auch niemals<lb/>
ein Stück Landschaft einfach abgemalt, hat auch niemals nach der<lb/>
classicistischen Methode die Natur als schönstylisirte Coulisse behandelt,<lb/>
sondern das Grosse, das Wesentliche, die ewigen Züge einer Gegend,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">die</hi> hat er herausgefühlt und festgehalten, befreit von allem Zufälligen<lb/>
und menschlich Kleinlichen. Handlung, Landschaft und Staffage, sie<lb/>
mussten ihm zu einem Stimmungsaccord zusammenklingen. So schimmert<lb/>
auf dem Bilde zu Castelfranco in blauer Ferne ein lichter Griechen-<lb break="no"/>
tempel; das hat in Venedig kein Quattrocentist gewagt: — ein heidnisches<lb/>
Gotteshaus auf einem Madonnenbilde! Dem venetianischen Künstler des<lb/>
Quattrocento war die Kunst sinnlicher Ausdruck einer übersinnlichen<lb/>
Idee, und mit der Idee Christenthum ist die Idee Griechenthum für<lb/>
ewig unvereinbar. Darum hätte er den Tempel nicht malen <hi rend="text-spaced">dürfen</hi>.<lb/>
Einzelne antike Zierglieder, die an und für sich noch keine Idee aus-<lb break="no"/>
sprechen, waren dem Quattrocento allerdings nicht fremd, und selbst<lb/>
antike Gebäude wurden gemalt, wenn die Handlung, der sie als Hinter-<lb break="no"/>
grund dienten, im Alterthum sich zugetragen, aber einen Heidentempel<lb/>
auf einem Madonnenbilde hat Venedig vorher nie geschaut. Giorgione,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>