<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-13_n0514.xml"
     prev="WR-02-02-13_n0513.xml"
     next="WR-02-02-13_n0515.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 514</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0514"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">514</fw><fw type="ctext">MIRBEAU.</fw></fw><p>Wohlverstanden, ich spreche hier vom aufrichtigen, überzeugten<lb/>
Wähler, vom theoretischen Wähler, von dem armen Teufel, welcher<lb/>
sich einbildet, die That des freien Bürgers zu vollbringen, seine<lb/>
Souveränität zu demonstriren, seiner Meinung Ausdruck zu geben,<lb/>
politische Programme und sociale Forderungen — o bewunderungs-<lb break="no"/>
würdige und betrübende Narrheit! — durchzusetzen. — Nicht vom<lb/>
Wähler, der in sich diesen Sachen »auskennt« und darüber moquirt.<lb/>
Die Souveränität dieses »Wissenden« besteht darin, auf Kosten des<lb/>
allgemeinen Wahlrechtes zu wohlgefüllten Taschen zu kommen. Der<lb/>
ist hier in seinem wahren Element, für dieses eine Moment interessirt<lb/>
er sich aus Geschäftsinteresse, das Uebrige ist ihm gleichmütig. Er<lb/>
weiss, was er will. Aber die Anderen?</p><p>Ach ja, die Anderen! Die Ernsthaften, die Unerbittlichen, die<lb/>
Herren »Souveränes Volk«, Jene, welche zu einer Art Trunkenheit<lb/>
kommen, wenn sie sich ansehen und sagen: »Ich bin Wähler. Nichts<lb/>
geschieht ohne mich. Ich bin die Grundlage der modernen Gesell-<lb break="no"/>
schaft.« — Wieso existiren noch Leute von solcher Beschaffenheit? So<lb/>
eingenommen, so sicher, so paradox sind sie, wie kommt es, dass sie<lb/>
nicht entmuthigt werden, nicht beschämt vor ihrem Werke stehen?<lb/>
Wie kann es kommen, dass noch irgend ein guter Kerl, meinetwegen<lb/>
aus dem verstecktesten Gebirgsnest, so stupid, so unverständig, so<lb/>
blind und taub gegenüber den Thatsachen ist, um noch weiss oder<lb/>
schwarz, oder roth zu wählen, ohne bestochen, ohne betrunken worden<lb/>
zu sein?</p><p>Welchem wunderlichen Gefühl, welcher mysteriösen Suggestion<lb/>
muss dieser denkende Zweifüssler gehorchen, der von einem starken<lb/>
Willen getrieben ist, von dem man etwas verlangt und der es thut,<lb/>
stolz auf sein Recht, überzeugt, dass er eine Pflicht erfüllt, wenn er<lb/>
in eine Wahlurne irgend einen Zettel legt, was immer er auch darauf-<lb break="no"/>
schreibt? <milestone unit="3dots"/></p><p>Was muss er sich wohl innerlich sagen, wenn er sich diese<lb/>
extravagante Handlung rechtfertigt oder wenigstens klarmacht? Was<lb/>
erhofft er? Denn schliesslich, um einzuwilligen, dass er sich einigen<lb/>
geschwätzigen oder habgierigen Herren ausliefert, die ihn benützen<lb/>
und bedrücken, muss er sich doch irgend etwas sagen, irgend etwas<lb/>
erhoffen, was wir nicht vermuthen. Er muss irgend welchen cerebralen<lb/>
Verirrungen erliegen, der Gedanke »unser Abgeordneter« muss irgend<lb/>
welche Ideen von Wissen, Gerechtigkeit, Aufopferung, von Arbeit und<lb/>
Redlichkeit auslösen. Es muss wohl schon in den Namen von Rouvier<lb/>
oder Wilson, oder wie sie anderswo heissen, ein specieller Zauber<lb/>
liegen. Eine Fata morgana muss wohl in diesen Namen liegen, Ver-<lb break="no"/>
heissungen künftigen Glücks und baldiger Heilung. Und das ist wirklich<lb/>
erschreckend. Nichts dient da zur Lehre, weder die burlesken Comödien<lb/>
noch die finsteren Tragödien des Parlamentarismus.</p><p>Und dennoch hat, so lange die Welt besteht, die Gesellschaften<lb/>
sich folgen und ablösen — eine gleicht der anderen — stets nur eine That-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
