<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-14_n0551.xml"
     prev="WR-02-02-14_n0550.xml"
     next="WR-02-02-14_n0552.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 551</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0551"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">GESPRÄCH MIT JAPANERN.</fw><fw type="pn">551</fw></fw><p rend="no-intend">punkt ist annoch das Geld. Wenn Herr Jansen vor Fräulein Pieterse<lb/>
auf die Knie fiele und ihr in passender Weise klar machte, dass er<lb/>
die Absicht habe, sie zur Würde der Mutterschaft seiner zukünftigen<lb/>
Kinder zu erheben, so würde ihre Wohlanständigkeit für sie davon<lb/>
abhängen: wird er im Stande sein, sie vor der Margot’schen Vaga-<lb break="no"/>
bondage zu bewahren?«</p><p>— »Herr Jansen scheint ein gut gehendes Geschäft gehabt zu haben.<lb/>
Wenn Fräulein Pieterse, dieses Geschäftes nur in zweiter Linie achtend,<lb/>
geantwortet hätte: »Na, wie denn!« oder: »Sie sind sehr<lb/>
liebenswürdig!« oder gar: »Ich will ’mal sehen <milestone unit="3dots"/>«, dann<lb/>
wäre Fräulein Pieterse sehr schamlos gewesen. Jetzt ist sie tugendhaft<lb/>
und gar stolz auf ihre Tugend, denn, wie Sie sehen, erzählt sie es<lb/>
jedermann, dass sie das ganze Jahr hindurch mit Herrn Jansen<lb/>
zusammenlebt.«</p><p>— »Wer ist der Erfinder dieser Tugend <milestone unit="3dots"/> oder ist man sich<lb/>
vielleicht darüber streitig, wie bezüglich der Buchdruckerkunst?«</p><p>— »Weder diese Tugend noch diese Kunst ist erfunden worden.<lb/>
Die Umstände haben die praktische Anwendung einer Sache, die schon<lb/>
da war, zur Nothwendigkeit gemacht, o Kami. Die wachsende Wiss-<lb break="no"/>
begierde verbunden mit dem rapideren Umsichgreifen der Ideen sind<lb/>
der Kunst zu drucken, die man als längst bekannt doch nicht anwandte,<lb/>
zu Hilfe gekommen die minder dringenden Bedürfnisse waren den<lb/>
Kosten einer primitiven Belehrung unangemessen gewachsen.«</p><p>— »Und die geschlechtliche Ehrbarkeit, o Kami, der Ihr mich<lb/>
unrechtmässigerweise von meinem Thema abbrachtet, eine geschlecht-<lb break="no"/>
liche Ehrbarkeit existiert nicht. Sie ist nur der Name für eine der<lb/>
zahlreichen Anstrengungen, das wirtschaftliche Bedürfnis zur Höhe<lb/>
eines Princips zu erheben und aus der Schwierigkeit des Lebensunterhalts<lb/>
gewaltsam Tugenden herzuleiten.«</p><p>— »Im Anfang, Kami, waren alle Kinder illegitim und niemand<lb/>
dachte daran, ein Mädchen zu verachten, weil es Mutter war. Das<lb/>
wäre gleich erachtet worden, als hätte man einer Blütenknospe vor-<lb break="no"/>
geworfen, dass sie die Kühnheit hatte, sieb zu entfalten.«</p><p>— »Das dauerte solange, als die Nahrung nicht mangelte.«</p><p>— »Man machte dann den jungen Frauen verständlich, dass sie<lb/>
für den Unterhalt ihrer Kinder sorgen müssten.«</p><p>— »Das war ihnen hinfort ein Grund, sich a priori zu unterrichten,<lb/>
ob der Vaterschaftscandidat auch einen gutgehenden Laden sein Eigen<lb/>
nennen könne.«</p><p>— »Viele sagten ja und manchmal war es wahr. Aber es gab auch<lb/>
welche, die trotzdem sich nicht um ihre Kinder kümmerten. Sie stellten<lb/>
sich, als wenn sie es nicht verstünden, wenn so eine junge Mutter sie<lb/>
einlud, mit ihr die Sorge des Haushalts zu theilen.«</p><p>— »Um so ein Ausweichen zu verhindern, bestimmte man, dass<lb/>
eine Eheschliessung stattfinden müsse: Wer Vater zu werden wünschte,<lb/>
der musste das im vorhinein ausdrücklich erklären. Es war wohl etwas<lb/>
Gutes dabei, o Kami. Aber was nicht gut war, das war, dass man</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
