<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0187.xml" prev="WR-01-01-05_n0186.xml" next="WR-01-01-05_n0188.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 187</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0187"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0056">
                  <title level="a">Zur Psychologie Nietzsche’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="186" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0186.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR PSYCHOLOGIE NIETZSCHE’S.</fw>
               <fw type="pn">187</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Philologen, dass dem so sei. Und glaubhaft genug wäre es, dass der<lb/>
geniale psychische Interpret griechischer Cultur auch einen guten Aus-<lb break="no"/>
leger und Textkritiker abgegeben haben mag. Auf jeden Fall aber ist<lb/>
Nietzsche bedeutender Philologe in dem allgemeinen und weiteren<lb/>
Sinne eines August Böckh, der von der classischen Philologie eine<lb/>
geistige Reproduction des gesammten Alterthums forderte. Ja, was bei<lb/>
Böckh eine ideale Forderung bleibt, wird hier verwirklicht. Nietzsche<lb/>
erfasst nicht nur das Alterthum, er verinnerlicht es. Er offenbart uns<lb/>
die tiefsten Beziehungen zwischen dem Hellenenthum und unserer Cultur.<lb/>
Hinter dem Philologen indessen steckt ein minder instinctsicherer<lb/>
Werthgestalter geistiger Dinge. Seine Moral ist nur da wahrhaft<lb/>
intuitiv, wo es sich um das Aufzeigen von Schwächen herrschender<lb/>
Moralsysteme handelt oder wo es gilt, Anfänge, Ansätze, primitive<lb/>
Werthe aufzufinden und zu analysiren. Nietzsche ist ein ganz anderer<lb/>
Genealoge der Moral als der nüchterne Spencer und all die britischen<lb/>
Utilitarier mit ihrem grossen sociologischen Wissen, ihren falschen biologi-<lb break="no"/>
schen Analogien und ihrem Aufwand an methodischen Mätzchen. Seine<lb/>
positive Ethik hingegen wird von einem Stützpfeiler getragen, der, im<lb/>
Grunde genommen, ebenfalls auf rein historisch-philologischen Deduc-<lb break="no"/>
tionen beruht.</p>
            <p>Wir modernen Menschen sind ein Product zweier Culturen. Wir<lb/>
tragen alle die geistigen Spuren des Hellenenthums und der christlichen<lb/>
Weltanschauung in uns. Nietzsche hat nun das Wesen des Griechen-<lb break="no"/>
thums wirklich entdeckt und gibt auch vor, die tiefsten Zugänge zum<lb/>
Christenthum erschöpfend nachgewiesen zu haben. Es bedarf indess<lb/>
wohl keines Nachweises, dass Nietzsche keine Beschreibung, sondern<lb/>
eine subjective Werthung des Christenthums vorgenommen, keine Ge-<lb break="no"/>
schichte, sondern eine einseitige Psychologie dieser Weltanschauung<lb/>
geschrieben hat. Aus dem Weltwirken des Judenthums und seiner<lb/>
historischen Verlängerung hat Nietzsche ein <hi rend="text-spaced">Gedicht</hi> gemacht: die<lb/>
Poesie der »ressentiment«-Empfindung. Der grosse Umweg, auf dem<lb/>
das Hellenenthum zu uns gelangte, die Renaissanceperiode mit all<lb/>
ihrem Glänze, hat allerdings in unserem Denker einen verständnissvollen<lb/>
Interpreten gefunden. Aber dieses Element seiner Culturauffassung hat<lb/>
Nietzsche vornehmlich aus Burckhardt’s »Cultur der Renaissance in<lb/>
Italien« entlehnt, wo uns in vollendeter Darstellung und mit nie ver-<lb break="no"/>
sagender Kraft gezeigt wird, wie die Bildung einer gereinigten Welt-<lb break="no"/>
anschauung, die erste Werthung einer starken Individualität, der Anfang<lb/>
eines grossartigen Styls der Lebensführung in Europa vor sich gegangen<lb/>
sind. Die »Herren«-Moral Nietzsche’s ist eine Uebersetzung aus dem<lb/>
Historischen ins Philosophische.</p>
            <p>Sie ist eigentlich aus blosser Betrachtung des Renaissance-Zeit-<lb break="no"/>
alters gewonnen — eine Uebertragung von Renaissancegewohnheiten<lb/>
in alle Ewigkeit.</p>
            <p>Wie sehr aber Nietzsche’s Instinctsicherheit in fast allen Dingen<lb/>
(eine Ausnahme macht seine Völkerpsychologie, die wir später be-<lb break="no"/>
rühren werden) Philologendenkgewohnheit, höhere Interpretationskunst</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>