<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0667.xml" prev="WR-02-02-17_n0666.xml" next="WR-02-02-17_n0668.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 667</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0667"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0468">
                  <title level="a">Aufzug</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="670" to="670"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0670.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ZUR PSYCHOLOGIE ACTIVER NATUREN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">GUSTAV LANDAUER</rs> (Friedrichshagen).<lb/>
I.</title>
            </ab>
            <p>Ich bin nicht der erste, der die Bemerkung macht, dass zwischen<lb/>
Psychologie und Schwäche, Décadence, Weichseligkeit, oder wie man<lb/>
das Ding nennen will, eine verhängnisvolle Verwandtschaft zu bestehen<lb/>
scheint. Ich meine: die modernen Dichter, die sich daran machten,<lb/>
psychologische Conflicte, Seelenvorgänge überhaupt darzustellen, sind,<lb/>
ob sie es wollten oder nicht, fast allesammt dazu gelangt, dass die Per-<lb break="no"/>
sonen, die sie uns vorführten, Empfindliche, Übersensitive, Neurasthenische,<lb/>
Krankhafte, Epileptische oder Melancholiker waren. Selbst Ibsen ist<lb/>
davon nicht auszunehmen. Wo er frische, aggressive, tapfere That-<lb break="no"/>
menschen uns vorführt, wie im Volksfeind und Nora, da ist er noch<lb/>
kein Psychologe, sowie er sich aber in die Seelen seiner Menschen<lb/>
zu vertiefen anfängt, wie im Baumeister Solness, Hedda Gabler, John<lb/>
Gabriel Borkmann, da haben sie alle einen Stich weg. Man denke<lb/>
an Dostojewskij, an Knut Hamsun, man wird dieselbe Beobachtung<lb/>
machen. Man kann auch die Gegenprobe anstellen: wir finden<lb/>
active Naturen bei Tschernischewskij, sogar bei Tolstoj, besonders<lb/>
auch bei Björnson (Über unsere Kraft, zweiter Theil), aber diese be-<lb break="no"/>
gnügen sich mit der Schilderung äusserer Vorgänge, ihre Charaktere<lb/>
entwickeln sie nicht innerlich, sie stellen sie fertig vor uns hin. So<lb/>
ziemlich das einzigemal, wo Tolstoj psychologisiert, in der »Kreutzer-<lb break="no"/>
sonate«, ist der Client, mit dem er sich abgibt, ein Patient, der aus<lb/>
dem Mitleid mit sich selbst gar nicht herauskommt. Auf ein Beispiel,<lb/>
von dem man nicht recht weiss, ob man es grotesk oder tragisch<lb/>
nennen soll, brauche ich nur hinzuweisen: Strindberg.</p>
            <p>Woher kommt’s? Man hatte genug von den unpsychologischen<lb/>
Haupt- und Staatsactionen, von den rhetorischen Tiraden, von den<lb/>
Posa-Posen. Man begab sich zunächst zur Wirklichkeit, zum Milien,<lb/>
zum Naturalismus. Als man dann die breite Alltäglichkeit über hatte,<lb/>
kam der Rückschlag, der aber keine völlige Rückkehr war. Der Wider-<lb break="no"/>
wille vor aller Darstellung des Historischen, Heroischen, Freskohaften<lb/>
war geblieben, wenn nicht gesteigert: wenn aber das Übermass von<lb/>
Kraft, die gesunde Ausnahmsnatur als theatralisch verpönt und das<lb/>
Gewöhnliche verekelt war, blieb nur noch das Schwache, Matte,<lb/>
Weiche der Dekadenten übrig. Das ist der eine Grund. Der andere<lb/>
ist der, dass die Psychologen es am bequemsten hatten, ihre Seelen-<lb break="no"/>
studien an ihrer eigenen Person vorzunehmen; und dass sie da nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>