<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0294.xml" prev="WR-02-01-08_n0293.xml" next="WR-02-01-08_n0295.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 294</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0294"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">294</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der Frucht nach, während er den Kern wegwirft. Die ersten paar<lb/>
Tage nach dem ersten verabredeten Stelldichein brachten Entwürfe<lb/>
zu grossen Arbeiten, die sich nach und nach jedoch verminderten und<lb/>
schliesslieh nur in ein paar einzelne Verse ausliefen. Die erste Be-<lb break="no"/>
rauschung hatte sich gelegt. In der Seele des Mannes tritt dann eine<lb/>
Pause ein, gleichsam ein stilles Fleckchen in der aufgerührten See;<lb/>
während dieser Pause wird das Verhältniss entschieden, die Sache<lb/>
des Weibes plaidirt. Der Mann wird, wenn er Idealist ist, ihr Ver-<lb break="no"/>
theidiger, wenn er ein vom Leben gesättigter Egoist ist, ihr Richter.</p>
            <p>Ich wurde ihr Vertheidiger. Aber wie viel war hier nicht zu<lb/>
berücksichtigen? Gegen wie Vieles war Nachsicht zu üben? Wie kind-<lb break="no"/>
lich unbewusst war nicht ihre Koketterie, wie natürlich für sie! Sie<lb/>
ahnte es beinahe selbst kaum. — Eine mangelhafte, mindestens nicht<lb/>
genügend geleitete Erziehung, lebhafte Phantasie und musikalische An-<lb break="no"/>
lagen: wozu führt das in so abgelegenen Winkeln der Welt? — Und<lb/>
dann von den Eltern zu diesem Landmanne gezwungen! — Das sagte<lb/>
sie ja selbst. Aber nun war es einmal so, und <milestone unit="3dots"/> sie blickte mich<lb/>
an! — Wollte ich die Verantwortung auf mich nehmen, zu brechen?</p>
            <p>Ich fragte sie zur Erwiderung nach ihrem Verhältnisse zu Heinrich. Ihre<lb/>
schönen Augen wurden so traurig und dann wieder so hell strahlend.<lb/>
Was hätte sie auch in einer solchen Zeit Anderes thun sollen? Es ist<lb/>
ja so natürlich: man ist in seinem Innersten gelangweilt über die ein-<lb break="no"/>
förmige Bravheit und nüchterne Ehrsamkeit, die den Namen des jungen<lb/>
Forstrathes führt, und man begegnet einem jungen, unschuldigen<lb/>
Phantasten, der einem sein Bild malt und vierhändig mit einem spielt.<lb/>
Was thut man? Man schwärmt mit ihm; — aber wenn dann der<lb/>
Rechte kommt — was dann? Dann sitzt man auf der Bank und ruht<lb/>
in seinem Arme, lauscht seiner Rede und fühlt, dass hier der Hafen,<lb/>
hier die Zuflucht sei, die — die <milestone unit="3dots"/> Ach, wie ist die Eitelkeit des<lb/>
»Rechten« doch ein Instrument, das sich so gern anschlagen lässt und<lb/>
sich an den Tönen seiner eigenen Melodie erfreut!</p>
            <p>Es war eine herrliche, stille Mittagsstunde, mit starkem Dufte<lb/>
und Summen drin im Walde, und der Kopf mit den Locken ruhte an<lb/>
meiner Schulter, und diese herrlichen Augen strahlten so hell und treuherzig,<lb/>
— da verdunkelten sich plötzlich die klaren Augen, und die Hand löste<lb/>
ihren zitternden Griff, um noch fester zuzugreifen und noch inniger<lb/>
zu drücken unter der Frage von den süssen Lippen: »Was soll aus<lb/>
mir werden? Willst du mich befreien von allen den Anderen, allen<lb/>
denen, die — die <milestone unit="3dots"/>?« Und das Köpfchen barg sich an meiner Brust,<lb/>
und ich sass verlegen.</p>
            <p>Verlegen! Es nützt nichts, es zu verheimlichen. Was ist die<lb/>
Antwort auf eine solche Frage? Ein Kuss. Und was ist ein Kuss?<lb/>
Eine Wiederholung. Und eben weil er eine Wiederholung ist, führt er<lb/>
zu keiner Entscheidung.</p>
            <p>Während meine Augen in dieser Secunde unbestimmt hin und<lb/>
her irrten, trafen sie auf einmal auf eine Gestalt weit drüben auf dem<lb/>
anderen bewaldeten Hügel. Die Gestalt schien sich nach dem Fuss-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>