<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0443.xml" prev="WR-02-01-12_n0442.xml" next="WR-02-01-12_n0444.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 443</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0443"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0411">
                  <title level="a">Friedrich Nietzsche in Weimar </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0152">Walde, Philo vom</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FRIEDRICH NIETZSCHE IN WEIMAR.</fw>
               <fw type="pn">443</fw>
            </fw>
            <p>hervor, grüsst die Büste Dr. Bernhard Förster’s, der am edlen Werke<lb/>
der Colonisation in Paraguay zu Grunde ging. Nun höre ich Tritte<lb/>
über mir, sie kommen die Treppe herab — es ist Frau Dr. Förster-<lb break="no"/>
Nietzsche, die zu mir hereintritt. Die Trauerkleidung hebt sich scharf<lb/>
von ihrem lebhaft gerötheten Gesicht ab. Sie erscheint diesmal nicht<lb/>
so frisch wie bei meinem vorigen Besuche. Wir reden über vielerlei:<lb/>
über den körperlichen Zustand des Bruders, über sein Lebenswerk, über<lb/>
die Krankheit und den Tod der Mutter. Oft wird ihr Auge thränen-<lb break="no"/>
trüb, aber immer wieder siegt ihr lebhaftes, heiteres Naturell, so dass<lb/>
ein herzliches Lachen wie aus einem Kindergemüth allen Schmerz und<lb/>
alles Leid holdselig verklärt. Dann kommt Alwine mit einer Meldung,<lb/>
und ich sage ihr einige herzliche Worte über ihre aufopfernde Pflege,<lb/>
die sie dem grossen Kranken zutheil werden lässt. Frau Dr. Förster<lb/>
erzählt mir: Alwine, die aus der Umgegend von Naumburg stammt,<lb/>
habe nach der Uebersiedlung wohl etwas Heimweh empfunden, sie sei<lb/>
aber sonst heiter und unverdrossen. Jede Arbeit vollführe sie bereit-<lb break="no"/>
willigst und lasse bei keiner Dienstleistung um den Kranken die Ehr-<lb break="no"/>
furcht ausser Acht. Selbst in der Nacht sei sie auf leisen Zuruf sofort<lb/>
zur Stelle, um ihn mit zu bedienen. Von anderem Dienstpersonal sind<lb/>
noch eine Köchin und ein Diener, der zugleich Badediener und Masseur<lb/>
ist, im Hause. Frau Pastor Nietzsche sowohl als auch ihre Tochter sind<lb/>
stets überzeugte Anhängerinnen der hygienisch-diätetischen Heilweise<lb/>
(Naturheilkunde) gewesen und haben es mit tiefem Schmerz empfunden,<lb/>
dass der liebe Fritz gegen seine Schlaflosigkeit und die neuralgischen<lb/>
Schmerzen allerlei Medicamente gebrauchte, die seine Gehirnnerven<lb/>
immer mehr ruinirten, bis er zuletzt am Chloralgebrauch zu Grunde<lb/>
ging. Es wurde wissenschaftlich festgestellt, dass die grossen Chloral-<lb break="no"/>
dosen gewisse Gehirnpartien angriffen, so dass <date>1889</date> in Turin ein Ge-<lb break="no"/>
hirnschlag eintrat. Seit jener Zeit ist der Process immer weiter vor-<lb break="no"/>
geschritten. Nietzsche leidet an Dementia paralytica und jede Besserung<lb/>
und Hilfe sind ausgeschlossen. Nur ein Wunder könnte Zarathustra,<lb/>
den Gottlosen, retten. Wer aber könnte je auf ein solches Wunder<lb/>
hoffen am Ende des neunzehnten Jahrhunderts? In den ersten Jahren<lb/>
war der Zustand ein ganz zufriedenstellender. Der Kranke zeigte sich<lb/>
ruhig, nahm an Gesprächen theil, ging Arm in Arm mit der Mutter<lb/>
spazieren und erfreute sich einer leidlichen Gesundheit. Nach und nach<lb/>
wurden die einzelnen Nervensysteme krankhaft ergriffen. Das Bewusst-<lb break="no"/>
sein schwand immer mehr, die Glieder versagten, die Sprache wurde<lb/>
undeutlich. Um ihm genügend frische Luft zu verschaffen, wurde er im<lb/>
Krankenstuhl auf der Promenade umhergefahren oder in einer Droschke<lb/>
in den Stadtwald gebracht. Als diese Ausfahrten wegen der Zudring-<lb break="no"/>
lichkeit des Publicums unterbleiben mussten, liess ihm seine Mutter<lb/>
eine weinlaubumrankte Veranda bauen, wo er den grössten Theil der<lb/>
Sommertage und Sommernächte zubrachte. Im Winter wurden täglich<lb/>
sogenannte »grosse Touren«, wie mir die Mutter scherzend erzählte,<lb/>
im Zimmer unternommen. Der Schlaf war fast immer ein ruhiger; nur<lb/>
dreimal binnen vier Jahren war die Mutter genöthigt, in der Nacht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>