<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0385.xml" prev="WR-02-01-10_n0384.xml" next="WR-02-01-10_n0386.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 385</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0385"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DICHTERVEREHRUNG IN SKANDINAVIEN.</fw>
               <fw type="pn">385</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">nicht der Ort, zu entscheiden, was »gute« und was »schlechte« Literatur<lb/>
ist; wer kann es überhaupt entscheiden? Was für den Einen ein gutes<lb/>
Buch ist, ist für den Anderen ein schlechtes Buch und umgekehrt.<lb/>
Daher dieser blindwüthende literarische Streit im Lande! Aber die<lb/>
grosse Dichtung hat doch ihr Merkzeichen, ihre innere Hoheit, die sie<lb/>
zum Herrn macht, zum Triumphator in einer Literatur. Und wo ist<lb/>
sie, die letzte grosse Dichtung?</p>
            <p>Auf dem Weihnachtsmarkt trat sie hervor. Die Saison war gross,<lb/>
der Autorenstand reich vertreten; nur einer fehlte — Björnson. Gehen<lb/>
wir nun ehrlich und gewissenhaft die Dichtung der Saison durch und<lb/>
sehen wir, ob sie ein einziges Buch aufweist, das mehr bedeutet als<lb/>
alle anderen, das den ganzen Rest in den Winkel drückt. Es sind<lb/>
Bücher, die in schweren Auflagen verkauft wurden, Autoren, die ihr<lb/>
gewohntes jährliches »Glück« gemacht haben; allein dies Factum ist<lb/>
ja gegenüber der Frage nach dem wirklichen Werth eines Buches von<lb/>
äusserst geringer Bedeutung. Man kann ein Buch aus Gnade, aus<lb/>
Pietät, aus Gewohnheit loben; man kann es auch aus Feigheit loben,<lb/>
weil alle Anderen es loben.</p>
            <p>Allein all diese Bücher <hi rend="text-spaced">muss</hi> man ja bei uns als gebildeter<lb/>
Mensch gelesen haben. Es sind ja nicht die Bücher junger Mode-<lb break="no"/>
verfasser, es sind die Bücher der Alten, der Autoritäten, der Dichter-<lb break="no"/>
meister. Jahr um Jahr haben sie uns gefoppt oder — um nicht einen<lb/>
unnöthig deutlichen Ausdruck zu gebrauchen — Jahr um Jahr haben<lb/>
sie uns getäuscht. Denn es sind Bücher alter Menschen, mit zitternden<lb/>
Händen zusammengekritzelt, aus leeren, unbetonten Verhältnissen heraus<lb/>
geschrieben. Wir aber, wir ziehen nicht aus dem vergangenen Jahre<lb/>
die Lehre, wir lassen uns mit Begeisterung neuerdings täuschen. Wir<lb/>
verfolgen diese Bücher in ihrem Entstehen, wir laufen ihnen auf der<lb/>
Brücke entgegen, wir schreiben Notizen in die Zeitungen, dass »Baldur«1)<lb/>
sich draussen im Fjord verspätet habe <milestone unit="3dots"/> Es gibt sicherlich kein zweites<lb/>
Volk auf der Erde, das sich um etlicher Bücher willen so gehaben würde.</p>
            <p>Unter einem Dichter verstanden wir in älteren Zeiten einen Mann<lb/>
mit Phantasie und Gefühl, vor Allem mit Phantasie uud Gefühl; unter<lb/>
einem Dichter verstehen wir heutzutage einen Mann mit Gehirn, vor<lb/>
Allem mit Gehirn. Er ist unser Denker, er muss speculative Dinge<lb/>
sagen können, seine Worte müssen tief sein. Und lesen wir diese<lb/>
tiefen Worte, so fällt es uns kein einzigmal ein, zu erwägen, dass<lb/>
ja ein Unterschied besteht zwischen diesem poetischen Raisonnement<lb/>
und dem Denken.</p>
            <p>Es kommt indess vor, dass Europa ein Lächeln über dies<lb/>
nordische Denken nicht unterdrücken kann. Es geschieht mitunter,<lb/>
dass wir da draussen einen stillen Mann antreffen, der unserem Glauben<lb/>
an nordische Denkkraft einen betrüblichen Stoss versetzt. Sagen Sie<lb/>
mir um meiner ewigen Ruhe willen, Herr Doctor, kennen Sie den<lb/>
Herrn Denker Ibsen? Und das stummste Lächeln ist die Antwort.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Das Dampfschiff, das die in Kopenhagen gedruckten Bücher zu uns bringt.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>