<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-16_n0636.xml"
     prev="WR-02-02-16_n0635.xml"
     next="WR-02-02-16_n0637.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 636</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0636"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">636</fw><fw type="ctext">RITTINGER.</fw></fw><p rend="no-intend">»The fairy queen« in der Secession befindet. Und da kennt Crane<lb/>
aber auch alle die geheimsten Zauber dieses Wunderlandes, und es<lb/>
ist das alte deutsche Märchen selbst, wie es leibt und lebt, das da<lb/>
an uns vorüberzieht. Wunderschöne Königinnen in lichtdurchfluteten<lb/>
Rittersälen wechseln mit den im Märchen so heimischen Gänsemädchen<lb/>
im weissen Hemdchen mit flatternden Haaren, stolze Ritter, vom Kopf<lb/>
bis zum Fuss in Harnisch, besiegen grauenhaft phantastische Unge-<lb break="no"/>
heuer, Feen schweben durch den Wald, deren leichte, rauschende<lb/>
Schleier aus den wirren Ästen der Bäume zu wachsen scheinen, und<lb/>
drollige Figuren, sehr dick und sehr klein, stolpern mit teutonischem<lb/>
Gelächter durchs Märchen. Und das alles ist in echtem alten Holz-<lb break="no"/>
schnittstil gehalten, in jenem eigenen Stil, den das Märchen unbedingt<lb/>
braucht, wenn es sich vollkommen zuhause fühlen soll. Es ist etwas<lb/>
vom phantastischen Linienzug Dürers darin und noch mehr von der<lb/>
höfischen Romantik der ältesten französischen Holzschnitte. Wenn<lb/>
man genauer zusieht, wird man vielleicht noch anderes entdecken,<lb/>
und die Anzahl der Vorbilder wird sich in die ganze Kunstgeschichte<lb/>
verzweigen. Ich aber frage nicht danach, was alles schon dagewesen<lb/>
ist von dieser magischen Kunst, mir genügt es, dass sie nie zuvor<lb/>
voller und unbändiger geherrscht hat, alle Schranken der Vernunft und<lb/>
Einheit zertrümmernd, als hier bei Walter Crane, dem grossen Phan-<lb break="no"/>
tasten, dem bezaubernden Erzähler.</p><p>Diese drei Kunstwerke — die »Venus« von Solomon, das »Echo«<lb/>
von Onslow Ford und endlich »The shepherd’s calender« von Walter<lb/>
Crane — gewähren schon einen Einblick in die höheren Sphären der<lb/>
englischen Kunst. Ihr wundersames Wesen grüsst einen in diesen<lb/>
Sendungen und lässt einen ahnen, wie gross erst ihre allergrössten<lb/>
sein müssen. Aber diese drei Sendlinge sind auch die einzigen in der<lb/>
ganzen Ausstellung. Ausser den früher erwähnten Stücken von Davis<lb/>
und Reid, die uns mehr in die breiteren Schichten der englischen<lb/>
Kunst einführen, ist eigentlich so gut als nichts da. Was für einen<lb/>
Begriff kann man sich von Stott of Oldham’s farbenprächtiger Decorativ-<lb break="no"/>
kunst aus dem Gemälde bilden, das er ausgestellt hat? Arthur Hacker<lb/>
ist von einer seiner ungünstigsten Seiten vertreten, dort nämlich, wo<lb/>
er am stärksten französelt und das unreinste Englisch spricht. Diese<lb/>
eigene harte Kälte und finstere Pose in seinem Symbolismus ist nichts<lb/>
weniger als national, während er doch im Porträt, sowie in seinen<lb/>
reizenden halbrealistischen Bildern, z. B. »The sea-maiden«, echt<lb/>
englische Töne anzuschlagen versteht. Nur Albert Stott ist durch<lb/>
sein »Altes Thor« noch günstig repräsentiert und der eigenartige Stil<lb/>
dieses Meisters, der mehr als irgend ein anderer alle deutlichen<lb/>
Linien der Körper vermeidet, und seine Figuren in ein magisches Meer<lb/>
von Dämmerung zu tauchen liebt, hat hier eine treffliche Ver-<lb break="no"/>
bindung mit Farbeneffecten eingegangen, deren bunte Leuchtkraft<lb/>
bisher ganz ausserhalb seines Könnens zu liegen schien.</p><p>(Ein zweiter Artikel folgt.)</p><milestone unit="untyped-end"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
