<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0414.xml" prev="WR-01-01-11_n0413.xml" next="WR-01-01-11_n0415.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 414</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0414"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0135">
                  <title level="a">J. P. Jakobsen’s Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="412" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0412.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0057">Menkes, Hermann</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">414</fw>
               <fw type="ctext">MENKES.</fw>
            </fw>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>»Nach Ewigkeit begehrst du vergebens;</l>
               <l>Der Name, die That ist die Summe des Lebens.«</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Das hat ihnen Jacobsen in seinen Gedichten trauervoll zugerufen,<lb/>
er, der sie geliebt hat, weil sie ein Stück seines eigenen Lebens ge-<lb break="no"/>
wesen. Er hat ihre Leiden notirt mit jenen Noten, bei denen das Herz-<lb break="no"/>
blut fliesst; er hatte seine Zeit schildern wollen, und es ist ein Buch<lb/>
der Ewigkeit geworden, ein Stück jener grossen Kunst, die nur die<lb/>
Sonntagskinder prägen können, bei denen sich das eigene Glück ver-<lb break="no"/>
spätet.</p>
            <p>Mit ihm hat noch ein anderer Romantiker des Wortes gelebt:<lb/>
Victor Hugo; aber seine Sätze waren parfumirt und hatten nicht den<lb/>
echten Duft. Es waren Worte, die lange Traditionen hatten; Declamationen,<lb/>
für den Auslagekasten bestimmt. Sie waren prachtvoll, und eine ganze<lb/>
Generation drapirte sich in wilden Posen mit ihrem Purpur. Und jetzt<lb/>
sind sie verschossen und altmodisch. Jacobsen hat eine Tradition des<lb/>
Styls geschaffen, jene Tradition, die ewig bleibt und sich verjüngt. Mit<lb/>
ihm beginnt in den skandinavischen Literaturen jener vornehme Cultus<lb/>
des Wortes, vor dessen Adel wir jetzt den Hut ziehen müssen. Er<lb/>
verjüngte auch unsere deutsche Literatur. Und seit damals feiern wir<lb/>
die Auferstehung der Sprache, wie in der Malerei die Auferstehung der<lb/>
Farbe jetzt gefeiert wird. Das ist Jacobsen’s Verdienst, aber er selbst<lb/>
hat seinen Schatz nicht ausgegeben; in seinen Werken liegen die blanken<lb/>
Goldmünzen da, unabgenützt und leuchtend, wie aus erster Prägung.</p>
            <p>Und mit und nach ihm sind der Literatur neue Dichter erstanden;<lb/>
eine andere Zeit hatte sie geformt, deren Winde schärfer wehten<lb/>
und die sehnigere Arme verlangte für die grosse Arbeit des dahin-<lb break="no"/>
eilenden Jahrhunderts. Und so sind sie unermüdliche Arbeiter geworden<lb/>
vom Schlage der Zola; Auctionäre der Wahrheit mit harten, idealen<lb/>
Forderungen von der Art Ibsen’s; Grübler, die in die dunkelsten Ab-<lb break="no"/>
gründe der Psyche ihr Auge bohrten vom Schlage der Dostojewski und<lb/>
Bourget und edle Messiasse à la Tolstoj, die Liebe predigen der ent-<lb break="no"/>
nüchterten Zeit. Jacobsen war der letzte Märchenerzähler unserer<lb/>
Kindheitstage; er hat uns das Leben lieben gelehrt, selbst in den<lb/>
jours gris unseres Schicksals, und darum klingen uns seine Melodien<lb/>
süss und vertraut wie Wiegenlieder, wie wundersame Töne der Meeres-<lb break="no"/>
wellen, die an harte, schroffe Ufer schlagen.</p>
            <p>Diese Gefühle haben wir auch bei seiner Lyrik, die uns zum<lb/>
erstenmal in unserer lieben Muttersprache vorliegt. Aber braucht<lb/>
Jacobsen erst eines besonderen Gedichtbuches, er, der einen neuen<lb/>
Lyrismus in die Prosa gebracht, die Gefühle befreite und aus todten<lb/>
Dingen Stimmungen hervorlockte wie der Frühling das grüne Laub<lb/>
den kahlen Sträuchern? Doch es reizt uns da, seiner persönlichsten<lb/>
Note nachzuspüren, der Weltanschauung, die aus dem Tag und aus<lb/>
der Minute floss. Wenn er in seiner Prosa vielleicht eine Maske trug,<lb/>
hier musste er uns doch sein wahres Wesen geben. Aber er hat keine<lb/>
Maske getragen; er hat nur die eine Pose gehabt, die ihm das Leben</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>