<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0276.xml" prev="WR-01-01-07_n0275.xml" next="WR-01-01-07_n0277.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 276</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0276"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0083">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="274" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0274.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">276</fw>
               <fw type="ctext">KRAUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Lewinsky als Nickelmann und Herrn Römpler als Pfarrer gespannt<lb/>
sein. Man hofft, Director Burckhardt werde den natürlichen Wirkungs-<lb break="no"/>
kreis eines Zuschauers, in den er wichtigeren Werken gegenüber ver-<lb break="no"/>
wiesen erscheint, ohne erhebliche Störungen ausfüllen, wiewohl er an<lb/>
Theaterroutine sich mit keinem unserer Galleriebesucher messen könnte.</p>
            <p>Während Herr Hartmann mit seinem Heinrich im Lande bleibt,<lb/>
beabsichtigt Herr <hi rend="text-spaced">Reimers</hi> als Faust die deutsche Schauspielkunst in<lb/>
Paris zu compromittiren. Dies ist die erste That, die das Lothar-<lb break="no"/>
Bonn’sche Unternehmen in der französischen Hauptstadt verheisst. Bedarf<lb/>
es körperlicher Stärke, um deutscher Kunst auf fremdem Boden Bahn<lb/>
zu brechen? Es gibt noch athletischer veranlagte Männer in Wien. Man<lb/>
sollte Herrn Reimers gerade jetzt mit aller Macht an das Burgtheater<lb/>
fesseln und ihm alle Gastspielspläne auszureden suchen. Seit Jahren<lb/>
bemühen wir uns doch, den Mann vor dem Auslande zu verbergen,<lb/>
damit ja kein Fremder erfahre, wie Romeo und Antonius bei uns<lb/>
gespielt werden. Was Herrn Reimers betrifft, sind wir Chauvinisten.<lb/>
Auch keinen der classischen Schauspieler des Raimund-Theaters möchten<lb/>
wir uns nach Paris entführen lassen, trotzdem sie hier kaum gewürdigt<lb/>
werden: eine auffallende Blasirtheit trägt unser Publicum zur Schau,<lb/>
welches kürzlich bei »Othello« nicht mehr lachen konnte. Aus dem<lb/>
Raimund-Theater, das die gegenwärtige Leitung längst zugrunde ge-<lb break="no"/>
richtet hätte, wenn es nicht die Abwesenheit Müller-Guttenbrunn’s noch<lb/>
aufrecht hielte, kommt übrigens die Nachricht, Graf <hi rend="text-spaced">Bombelles</hi> habe<lb/>
sein neuestes Stück mit grossem Erfolge zurückgezogen.</p>
            <p>Ein anderer Dramatiker, dem aber weniger Geburt als Besitz das<lb/>
Recht freier dichterischer Bethätigung verschafft, Herr Moriz v. <hi rend="text-spaced">Gut</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">mann</hi>, schrieb eine Hohenstaufen-Tragödie, die ein Berliner Theater-<lb break="no"/>
director kürzlich in Scene gehen liess. Zu einer Zeit, da die Wirkungen<lb/>
des Börsenkrachs noch immer nicht verschmerzt sind, berührt das<lb/>
Beispiel unentwegten Reichthums doppelt erfreulich. Mit der Aufführung<lb/>
seines Dramas hat Gutmann den vollgiltigen Beweis erbracht, dass sein<lb/>
Talent durch die verderbliche Deroute nicht erschüttert worden ist,<lb/>
und so kann man alles Lob, das ihm in Berlin gespendet wurde, für<lb/>
baare Münze nehmen. Das Werk hatte, wie wir den Depeschen des<lb/>
Dichters in den Wiener Blättern entnehmen, begeisterten Erfolg, und<lb/>
die Einwände der Berliner Kritik verstummten vor dem dichterischen<lb/>
Vermögen des Autors.</p>
            <p>Ein Bild rührender Selbsterkenntniss haben einheimische Künstler<lb/>
für die kürzlich eröffnete Plakatausstellung geliefert. Neben französischen,<lb/>
englischen und deutschen Malern, die ihre Kunst in mercantilische<lb/>
Dienste stellen, kein einziger Wiener! Da es vermuthlich keinem aus-<lb break="no"/>
ländischen Chokoladefabrikanten einfallen wird, für Reclamezwecke den<lb/>
besten unserer Meister heranzuziehen, haben letztere allen Grund zur<lb/>
Vornehmheit und können mit dem stolzen Bewusstsein schaffen, nicht<lb/>
von unkünstlerischen Nebenabsichten, sondern von reiner Talentlosigkeit<lb/>
geleitet zu sein.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>