<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0017.xml" prev="WR-02-01-01_n0016.xml" next="WR-02-01-01_n0018.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 17</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0017"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LEO TOLSTOJ UND DIE DUCHOBORZEN.</fw>
               <fw type="pn">17</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Zwietracht aus der Welt verschwinden müssen; es wird dann auch<lb/>
keine Ueppigkeit, keinen Müssiggang und keine von der Last erdrückte<lb/>
Armuth mehr geben, unter denen die christliche Welt jetzt stöhnt.</p>
            <p>
               <rs type="person" key="">
                  <hi rend="text-spaced">Leo Tolstoj</hi>
               </rs>.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Der Bericht über die Duchoborzen, den Leo Tolstoj in seinem<lb/>
letzten Schreiben an die Petersburger Zeitung so dringend empfiehlt,<lb/>
rührt von einen Herrn Boulanger her. Dieser schreibt u. A. Folgendes:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>Gegen 4000 Duchoborzen wurden gezwungen, binnen wenigen Tagen<lb/>
ihre Dörfer zu verlassen, und einzeln unter die kaukasischen Bergvölker<lb/>
vertheilt. Man verbot ihnen sogar, mit einander zu verkehren. Trotz<lb/>
ihrer elenden Lage gelang es ihnen, die Liebe und Achtung ihrer<lb/>
Nachbarn zu erwerben, obschon sich diese anfangs sehr misstrauisch<lb/>
verhielten und die Sectirer als Räuber betrachteten. Die Duchoborzen<lb/>
arbeiteten für die Armen umsonst und theilten mit ihnen das bischen<lb/>
Geld, was sie noch besassen. Man hatte ihnen weder Land noch<lb/>
Wohnungen gegeben; sie mussten in ihren Gepäckwagen campiren oder<lb/>
in Erdhütten wohnen, die sie sich errichteten. Ihre Existenzmittel gingen<lb/>
auf die Neige, verdienen konnten sie fast gar nichts, da sie ihre Wohn-<lb break="no"/>
orte nicht verlassen durften. Schliesslich wurde Alles, was sie noch<lb/>
übrig hatten, in eine gemeinsame Casse gethan, aus der sie ihre sämmt-<lb break="no"/>
lichen Bedürfnisse bestritten. Da dies ihre letzte Ressource war, so<lb/>
mussten sie sich mit einer Nahrung begnügen, die gerade noch hin-<lb break="no"/>
reichte, um nicht Hungers zu sterben. Durch diese ungenügende Nahrung,<lb/>
das ungewohnte Klima — sie kamen aus einer rauhen Gegend in eine<lb/>
heisse — die gesundheitsschädlichen Wohnungsverhältnisse — es mussten<lb/>
oft zwanzig und mehr Menschen in einer elenden Erdhütte zusammen-<lb break="no"/>
gepfercht liegen — entwickelten sich Krankheiten. Der Correspondent<lb/>
erzählt, dass, als er einst eine solche Erdhütte betrat, er entsetzt über<lb/>
die dort herrschende Atmosphäre und erstaunt über die stieren Blicke<lb/>
war, mit denen man ihn betrachtete. Später erfuhr er, dass ihn die<lb/>
Armen gar nicht gesehen hatten, denn sie litten fast alle an der Hühner-<lb break="no"/>
blindheit (hemarolopia). Viele waren fieberkrank, andere hatten eine<lb/>
ruhrartige Krankheit und lagen im Sterben. Ihre Speise bestand aus<lb/>
Brot, Wasser und Salz, zuweilen kamen noch Kohl und Kartoffeln<lb/>
hinzu. Herr Boulanger fand, dass von 1886 Menschen 748 — also<lb/>
40 Percent — mit ansteckenden Krankheiten behaftet waren, abgesehen<lb/>
von den Fieberkranken, deren Zahl gegen 90 Percent betrug. Das<lb/>
grösste Contingent stellten die Erwachsenen, also die Arbeitsfähigen,<lb/>
von denen 62 Percent krank waren.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Nachdem ich meinen ersten Brief veröffentlicht hatte — schreibt<lb/>
Herr Boulanger — erhielt ich viele mündliche und schriftliche An-<lb break="no"/>
fragen; Aerzte boten mir ihre unentgeltlichen Dienste an, verlangten<lb/>
aber den Ersatz ihrer Reisekosten und den Unterhalt an Ort und<lb/>
Stelle. Ich wusste, dass die Duchoborzen nur noch 2000 Rubel übrig<lb/>
hatten, mit den sie ihren Unterhalt bestreiten mussten und die kaum<lb/>
für einen halben Monat ausreichen konnten, ich musste daher diese<lb/>
Hilfe ablehnen. Auf Arbeit und Verdienst war fast gar nicht zu rechnen,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>