<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-11_n0409.xml"
     prev="WR-02-01-11_n0408.xml"
     next="WR-02-01-11_n0410.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 409</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0409"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">»STUDIA LA MATEMATICA.«</fw><fw type="pn">409</fw></fw><p rend="no-intend">ist, dass das Leben nicht lyrisch sei, und weil du mir’s übel genommen<lb/>
hättest, weil ich, deiner Thränen halber, eine ehrliche Frau geworden<lb/>
wäre.« Aber ich habe dich nicht wiedergesehen und sollte dich nicht<lb/>
wiedersehen. Du studirtest nicht Mathematik. Als Botaniker erinnertest<lb/>
du dich schmerzhaft, dass du eine schmerzhafte Blume gefunden hattest,<lb/>
und dass sie geflohen war — und das ist Alles.</p><p>— Der kleine Officier des Palais Royal hatte hingegen Mathe-<lb break="no"/>
matik studirt. Als er mich fand, ohne mich zu suchen, bei den eisernen<lb/>
Thoren, hatte er seine Zärtlichkeit bemessen und berechnet sowie seine<lb/>
Ansprüche und seine That. Er gab mir nicht zu viel Worte, nicht zu<lb/>
viel Verachtung, nicht zu viel Liebe. Dann ging er fort, sehr bündig.<lb/>
Seine Jugend war schneidig, seine Brutalität nüchtern. Und seine<lb/>
Leidenschaft war bestimmt. Er ging fort, und ich sehnte mich nicht<lb/>
nach ihm. Ich bin für ihn ein gewünschter, nicht zu sehr gewünschter<lb/>
Zufall gewesen, eine Stunde Herzenserguss, zwei Monate Ruhe und<lb/>
fruchtbarer Kälte. Ach, die grossen Männer!</p><p>Du kleiner Artillerieofficier, du warst nicht schlecht gegen mich.<lb/>
Du nanntest mich nicht »Prostituirte«, und du beklagtest nicht zu sehr<lb/>
mein trauriges Los. Du nahmst mich, wie ich war, geschändet, ohne<lb/>
Cynismus, traurig und lächelnd, mit dem Lächeln meines Standes. Und<lb/>
du warst froh, zu sehen, dass ich sehr jung war: du warst sehr jung,<lb/>
du drücktest mich in deine dürren Arme, und du fühltest auf deinen<lb/>
Lippen eine brennende Müdigkeit — aber du hattest Mathematik<lb/>
studirt. Ach! Du getrautest dich nicht Botaniker zu sein, du kleiner<lb/>
Mathematiker. Anhalten, seine ganze Zärtlichkeit erschöpfen, und sein<lb/>
ganzes Grauen, sich ganz dahingeben, und die Frau sich ganz dahin-<lb break="no"/>
geben lassen, nein. (Und ohne Ausrufungszeichen.) Und das kleine<lb/>
Mädchen, das vorbei geht, auf die Stirne küssen, bevor man es hat<lb/>
vorbei gehen lassen, das sah zu einer Zeit, als der russische Roman<lb/>
noch nicht erfunden war, genug einem englischen Romane gleich, war<lb/>
aber ziemlich unnöthig. Du warst im Alter von achtzehn Jahren. Du<lb/>
warst arm. Du fühltest dich in der Armee sehr unbehaglich, und du<lb/>
hofftest nicht viel literarischen Ruhm. Du besassest nichts als deine<lb/>
gierige und brennende Seele, deine Seele aus Lava und Flamme, deine<lb/>
Seele voll Raubgier und Unendlichkeit. Dein Zanetto, Julietta, hatte<lb/>
Zeit zum Weinen. Er war etwas mehr als dreissig Jahre alt und hatte<lb/>
schon gelitten, viel gelitten. Er hatte keine Eile, seinen Schmerz und<lb/>
seinen Eifer den Menschen mitzutheilen: er bestand auf eine einsame<lb/>
Lehrzeit und war noch nicht schwach und verrückt genug, noch nicht<lb/>
genug von Elend, Hass und Liebe erfüllt und verzehrt, um seine Seele,<lb/>
die in aller Seelen verbreitet war, zum Beben zu bringen. Er war<lb/>
Botaniker und auch ein bischen Astrolog, er war derjenige, welcher<lb/>
den Himmel in den Blumen sterben sieht, und die Blumen dem Himmel<lb/>
entgegenzittern. Er war derjenige, der Alles verlangt und nichts will.<lb/>
Der Officier des Palais Royal war derjenige, der nichts verlangt und<lb/>
Alles will. Welcher von beiden hatte Recht? Beide verstanden es, zu<lb/>
gemessen und zu leiden, und ich vermuthe, dass sie Brüder waren.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
