<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0848.xml" prev="WR-02-02-22_n0847.xml" next="WR-02-02-22_n0849.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 848</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0848"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">848</fw>
               <fw type="ctext">LE GALLIENNE.</fw>
            </fw>
            <p>»Ja. Einmal habe ich ein Weib so geliebt.«</p>
            <p>Ihr Gesicht wurde eine Secunde lang wie von einer Erinnerung<lb/>
überschattet. Dann sagte sie:</p>
            <p>»Die Liebe zu Gott ist so. Du kannst keinen Grund angeben,<lb/>
wie sie kam und wie oder warum sie sich erhält. Eines Tages kommt<lb/>
diese erhabene Seeligkeit über Dich und Du weisst dann, dass, so<lb/>
lange Du lebst, sie Dein höchstes Heiligthum sein muss. Die Liebe<lb/>
zu Gott ist eine Liebe, die keine Fragen stellt und wenn es Vieles<lb/>
gibt, was sie nicht begreifen kann, was ihr seltsam und dunkel<lb/>
erscheint, so bleibt doch ihre Zuversicht unerschüttert. Wenn Du<lb/>
nur ein einzigesmal die Liebe im Auge Gottes gesehen hast, so<lb/>
kannst Du niemals wieder um die Welt in Sorge sein.«</p>
            <p>»Deine Beweisführung ist gefährlich,« antwortete nach kurzer<lb/>
Pause der Mann, »und in eine andere Form gekleidet, würdest Du<lb/>
selbst zögern, sie anzuerkennen. Denn ist es nicht im Grunde die alte<lb/>
Entschuldigung für die Macht, die so oft der Halbgott beansprucht,<lb/>
die Du auf Gott selber anwendest, die auch auf zwei der gewaltigsten<lb/>
Erscheinungen der Macht, Schönheit und Liebe, passt? Alle kräftigen<lb/>
Thaten — die wir in gute und schlechte einzutheilen gewohnt sind —<lb/>
tragen eine Tugend der eigenen Kraft in sich, welche unseren Durch-<lb break="no"/>
schnittsmassstab von Recht und Unrecht unanwendbar macht. Ausser-<lb break="no"/>
dem ist die <hi rend="text-spaced">Kraft</hi> selbst, im beschränkten Sinne von Gut und Böse,<lb/>
auf die Dauer doch niemals im Unrecht. Manche sogenannte gute<lb/>
That ist im Laufe einer Generation in eine schlechte umgewertet<lb/>
worden, während viele sogenannte schlechte Thaten, weil sie stark<lb/>
waren, auf Jahrhunderte hinaus gute Früchte getragen haben. Denn<lb/>
um im grossen Massstabe Moralist zu sein, muss man oft Immoralist<lb/>
im Kleinen sein. Dies ist natürlich ein Gemeinplatz unter den Philo-<lb break="no"/>
sophen, aber ich staune, ihn aus dem Munde einer Christin zu ver-<lb break="no"/>
nehmen; denn der Christ hält sich in der Regel an die unmittelbare<lb/>
Farbe unserer Handlungen, die er mit schwarzer oder weisser Etikette<lb/>
beklebt, sobald sie begangen sind, ohne individuelle Anlage oder<lb/>
die Macht der Umstände — oder auch einen möglichen Ausgang, der<lb/>
weder schwarz noch weiss ist — in Rücksicht zu ziehen.«</p>
            <p>»Das Christenthum verändert sich,« fiel sie ein, »in seiner Ge-<lb break="no"/>
stalt, wenn auch nicht in seinem Wesen. Sein Herz ist ganz dasselbe<lb/>
geblieben, aber sein Kopf ist besser geworden! Es versteht die Mensch-<lb break="no"/>
heit tiefer, oder vielleicht sollte ich sagen, die Menschheit versteht<lb/>
das Christenthum tiefer. Ich will also kühn sein und Deine Aus-<lb break="no"/>
führungen mit »Ja« beantworten. Ich glaube aber doch, dass es ein<lb/>
Element gibt im Weltall, das <hi rend="text-spaced">schlechte Macht</hi> heisst, aber ich<lb/>
meine, dass das künftige Christenthum auch darin einsichtiger sein<lb/>
wird, als das vergangene, dass es eher die schlechte Macht in soge-<lb break="no"/>
nannten guten Menschen und guten Thaten entdecken wird! Es wird<lb/>
eher den Mann selbst, als seine Thaten beurtheilen, wird Männer und<lb/>
Frauen nach guten und bösen Naturen, statt nach den äusseren Lebensvor-<lb break="no"/>
schriften unterscheiden. Es wird immer mehr das werden, was Christus</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>