<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0714.xml" prev="WR-02-02-19_n0713.xml" next="WR-02-02-19_n0715.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 714</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0714"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0476">
                  <title level="a">Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="713" to="715"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">714</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Wesen nach der Spitze seiner Person hin aufgebaut, immer noch<lb/>
blieb der Einsiedler von Friedrichsruh mit den Insignien sou-<lb break="no"/>
veräner Macht bekleidet. Auf Bismarcks Wink wurden ganze<lb/>
Armeen von Gedanken mobilisiert, und ein Appell von ihm<lb/>
fand bei allen Völkern einen solchen Wiederhall, dass er die<lb/>
Fürstenhöfe beschämte. Gleichgiltig über die officiellen Stätten<lb/>
der Autorität hinweg richteten sich die Blicke suchend nach<lb/>
dem Sachsenwalde. Kein Ereignis in Europa vermochte einen<lb/>
abschliessenden Eindruck hervorzurufen, bis es nicht von<lb/>
Bismarck unter die Gesichtspunkte seiner grossen Seele gerückt<lb/>
war. Gegen menschliche Willkür war er gefeit und nur den<lb/>
Naturgesetzen unterthan.</p>
            <p>Der Tod allein hatte die Macht, Bismarck verstummen zu<lb/>
machen. Und auch jetzt noch wird sich seine Individualität durch-<lb break="no"/>
setzen bei Publication bisher geheim gehaltener Denkwürdigkeiten,<lb/>
und noch einmal wird die abstracte Person Bismarcks das Thaten-<lb break="no"/>
feld seines Lebens durchwandeln. Die letzten Blitze seines Geistes<lb/>
werden neues Licht über die kolossalen Umwälzungen verbreiten,<lb/>
die sich unter seinem Regime vollzogen, über die vollendete<lb/>
Lösung von Aufgaben, deren jede einzelne einen grossen Staats-<lb break="no"/>
mann hätte niederringen können. Er siegte durch das Riesen-<lb break="no"/>
hafte seiner Ziele. Er begnügte sich nicht mit den Erfolgen der<lb/>
Werkeltagspolitik. Aus seinen weittragenden Initiativen nahm er<lb/>
den Schwung, das Staatsschiff immer flott zu erhalten. Was zu<lb/>
andern Zeiten die Zuversicht des deutschen Volkes zermalmt<lb/>
hätte, verlor an Grösse neben den Perspectiven seines Wesens<lb/>
und angesichts der anscheinenden Leichtigkeit in der Ausführung.<lb/>
Bis sich die Archive öffnen, werden die Strahlen seiner über-<lb break="no"/>
ragenden Staatskunst in die Einzelnheiten der Schwierigkeiten<lb/>
hineinleuchten, die er zu überwinden hatte.</p>
            <p>Die Kräfte, welche von Bismarck ausgegangen, sind in die<lb/>
Weltströmungen hinübergeflossen und liessen sich nicht in Einem<lb/>
Lande festhalten. Nach seinem Ausscheiden aus dem Amte<lb/>
begann überall die Macht der Kleinen. Tausend erbärmliche<lb/>
Schwierigkeiten stellten sich ein, in tausend läppische Verwick-<lb break="no"/>
lungen drohten sich die Fäden der Politik zu verschlingen. An<lb/>
den unbedeutendsten Vorkommnissen scheiterten die Augenblicks-<lb break="no"/>
Autoritäten. Mit der scheinbaren Lösung einer Frage rollte man<lb/>
drei andere auf. Der grosse Gesichtspunkt schwand. Der Klein-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>