<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0647.xml" prev="WR-02-02-17_n0646.xml" next="WR-02-02-17_n0648.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 647</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0647"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0464">
                  <title level="a">Wiener Freie Bühne</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="641" to="642"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR KRITIK DES MARXISMUS.</fw>
               <fw type="pn">647</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">geführt, wenn nicht die kindliche Unreifheit der Weltanschauung der<lb/>
Massen den grossen Verrath der Priester ermöglicht hätte, unter Con-<lb break="no"/>
stantin. Und zu jener Zeit, bei den primitiven Waffen jener Cultur,<lb/>
waren die Massen leicht und schnell zu bewaffnen und bei den pri-<lb break="no"/>
mitiven Communicationen konnten Aufstände riesige Dimensionen an-<lb break="no"/>
nehmen, bevor man in den Mittelpunkten überhaupt Kenntnis nehmen<lb/>
und Massregeln treffen konnte, die auch ungleich schwerfälliger vor<lb/>
sich giengen. Heute können ein paar Dutzend Bewaffnete leicht Tausende<lb/>
von Unbewaffneten im Zaume halten. Doch das Beispiel des Urchristen-<lb break="no"/>
thums zeigt, dass es noch einen anderen, sichereren Weg der Befreiung<lb/>
gebe für die Massen, der eigentlich der einzige Weg zur Freiheit<lb/>
ist, der einzige Weg zugleich, um wirklich eine neue Cultur zu schaffen<lb/>
und nicht im Falle des Erfolges nur die Herren und die Ketten zu<lb/>
tauschen. Nachdem sich solcher angeblich wissenschaftlich erwiesener<lb/>
Übergang als utopistische Träumerei erwiesen, kommen wir schliesslich<lb/>
auf den Nachweis der <hi rend="text-spaced">fundamental utopistischen Natur des Zu-<lb break="no"/>
kunftsprojectes</hi> von Marx, welcher Nachweis wieder eine Probe<lb/>
ist für die Einseitigkeit der Fassung des Culturproblemes in der Weise,<lb/>
wie Marx in seiner materialistischen Geschichtsmethode die Ökonomie<lb/>
zur einzigen Grundlage alles culturellen und Geistesleben machen will.</p>
            <p>Es entscheidet sich nämlich die Frage nach der Möglichkeit<lb/>
irgend einer beliebigen Form der menschlichen Gesellschaft durchaus<lb/>
nicht durch eine solche dialectische Ableitung, sondern eben aus dem<lb/>
Grundwesen der menschlichen Natur, welches wir seiner geistigen<lb/>
Seite nach als lebendige Universalität, als Function des Alls erfasst<lb/>
haben, deren differenziale, höchst feine Schwingung in der bildsamsten<lb/>
und feinsten chemischen Verbindung im Protoplasma des Gehirnes<lb/>
sich seinen Resonanzboden zubereitet und seine Formen ausgeprägt<lb/>
hat. Die Anschauung lebendiger Allheit, das Wesen menschlicher Sitt-<lb break="no"/>
lichkeit, erscheint im religiösen Bewusstsein, und dieses bildet zugleich<lb/>
die geistige Nahrung und Lebensluft, ohne die der Einzelne nicht wirklich<lb/>
harmonisch leben und ohne deren alles verbindendes Band keine mensch-<lb break="no"/>
liche Gesellschaft existieren kann. <hi rend="text-spaced">Ohne religiöse Weltanschauung<lb/>
keine menschliche Cultur</hi>, so lautet der positive Satz. <hi rend="text-spaced">Der<lb/>
Materialismus als Auflösung irgend einer beliebigen<lb/>
religiösen Weltanschauung ist blosses Übergangsstadium</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">und kann einen relativen Fortschritt bedeuten</hi>, <hi rend="text-spaced">sofern<lb/>
er in negativer Weise der neuen</hi>, <hi rend="text-spaced">höheren</hi>, <hi rend="text-spaced">reli-<lb break="no"/>
giösen Weltanschauung den Boden zubereitet</hi>, <hi rend="text-spaced">aber er<lb/>
ist für sich allein vollkommen culturunfähig</hi>. Das ist<lb/>
der zweite negative Satz, der darüber entscheidet, ob ein beliebiges<lb/>
Project von Zukunftsgestaltung der Gesellschaft wesentlich utopistisch<lb/>
ist oder nicht. Freilich ist hiemit noch nichts über die <hi rend="text-spaced">Wirklichkeit</hi>
               <lb/>
solcher Zukunftsbildungen entschieden, die eine Frage realer, cultureller<lb/>
Machtfactoren ist. Diese beiden Sätze werden von den <hi rend="text-spaced">positiven<lb/>
Thatsachen der Geschichte</hi> und der <hi rend="text-spaced">sogenannten uto-<lb break="no"/>
pistischen Experimente</hi> in völlig zweifelloser Weise bestätigt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>