<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0840.xml" prev="WR-02-02-22_n0839.xml" next="WR-02-02-22_n0841.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 840</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0840"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">840</fw>
               <fw type="ctext">PICA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">zu sein. In dieser Weise würden Poesie- und Prosadichtung einander<lb/>
glücklich ergänzen, indem die eine den concreten, die andere den<lb/>
abstracten Theil des Lebens und seinen geistigen Inhalt darstellen,<lb/>
die eine die positivistischen, die andere die idealistischen Tendenzen<lb/>
verkörpern würde.</p>
            <p>Aber jedesfalls sind jene Werke von unvergänglicherem Reiz, die,<lb/>
statt die Gedanken und Gefühle des Autors deutlich auszudrücken, sich<lb/>
damit begnügen, dieselben bloss anzudeuten, sie gleichsam mit einem<lb/>
Nebelschleier zu umhüllen und es dem Leser überlassen, sie selber<lb/>
ergänzend nachzuschaffen.</p>
            <p>Offenbar schwebt das dem Mallarmé vor, wenn er eine symbo-<lb break="no"/>
listische Form für seine Dichtungen wählt, die freilich allzu dunkel<lb/>
im Ausdruck metaphysischer Begriffe ist und allzu grossen Nachdruck<lb/>
auf das musikalische Element in der Poesie legt, die überdies manch-<lb break="no"/>
mal in Spitzfindigkeiten und Verworrenheiten geräth, die nur einer<lb/>
ganz kleinen Zahl erlesener Geister zugänglich sind. Doch lässt sich<lb/>
dieses Übermass vielleicht durch das Wort des Joubert, eines tiefen<lb/>
Denkers des vorigen Jahrhunderts, rechtfertigen: »Souvent on ne peut<lb/>
éviter de passer par le subtil, pour s’élever et arriver au sublime,<lb/>
comme pour monter aux cieux il faut passer par les nuées —.«</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>Die Reihe der Veröffentlichungen begann für Mallarmé im Jahre<lb/>
               <date>1866</date>, wo bei Lemerre der erste Band des »Parnasse Contemporain«<lb/>
erschien, eine bedeutende und charakteristische Sammlung von neuen<lb/>
Dichtungen aus den Reihen der Parnassiens. Darin veröffentlichte<lb/>
Mallarmé zehn Gedichte, welche lebhaftes Aufsehen in literarischen<lb/>
Kreisen erregten und seine erste Weise kennzeichnen. Sie waren<lb/>
tadellos in der Form und — was ihr grosses Übergewicht über die<lb/>
sonstigen Dichtungen der Parnassiens ausmachte — von wohlthuendem<lb/>
Einklang zwischen Form und Inhalt, so dass die kunstvolle Musik<lb/>
der Worte und Rhythmen genau den Gedanken und Empfindungen<lb/>
entsprach, die der Dichter auszudrücken gedachte.</p>
            <p>Von jenen ersten Talentproben des Mallarmé schrieb Théophile<lb/>
Gautier in seinem: »Tableau de la poésie française depuis <date>1830</date>«:<lb/>
»L’Extravagance un peu voulue en était traversée par de brillants<lb/>
éclairs.«</p>
            <p>Vermuthlich hat der Dichter der »Emaux et Camées«, alt und<lb/>
abgemüdet, wie er war, Mallarmés Bedeutung als Neuerer übersehen,<lb/>
die ihn in jüngeren Jahren sicherlich begeistert hätte; aber anderseits<lb/>
glaube ich, dass die lakonische Bezeichnung: »Extravagance un peu<lb/>
voulue« keinen Vorwurf bedeutet im Munde desjenigen, der zur Ver-<lb break="no"/>
theidigung Baudelaires die folgenden Worte schrieb, die sich ebenso<lb/>
gut auf Mallarmé anwenden lassen: »Man hat Baudelaire oftmals der<lb/>
absichtlichen Bizarrerie, der gesuchten Originalität um jeden Preis,<lb/>
und namentlich der Manieriertheit angeklagt. Es gebürt sich bei<lb/>
diesem Punkte länger zu verweilen. Es gibt Leute, die von Natur</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>