<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0703.xml" prev="WR-02-02-18_n0702.xml" next="WR-02-02-18_n0704.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 703</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0703"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0472">
                  <title level="a">Der englische Einfluss im Kunstgewerbe </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="700" to="704"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0700.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0163">Endell, August</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ENGLISCHE EINFLUSS IM KUNSTGEWERBE.</fw>
               <fw type="pn">703</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stil durch die Importfirmen und sonstigen Einflüsse noch so sehr ein-<lb break="no"/>
bürgern, im letzten Grunde ist er uns Deutschen unsympathisch. Mit<lb/>
der Nachahmung und Verarbeitung englischer Muster ist uns also in<lb/>
keiner Weise gedient. Und wir haben das umsoweniger nöthig, als<lb/>
sich unter uns eine ganz neue Kunstweise zu entwickeln begonnen<lb/>
hat, die uns zu ganz anderen und grösseren Zielen führen kann, als<lb/>
es die englische jemals vermöchte. Ich denke dabei an die Arbeiten<lb/>
von Hermann Obrist.</p>
            <p>Obrist hat fast nur Stickereien geschaffen, etwa 20—30. Aber diese<lb/>
wenigen Kunstwerke bilden den Ausganspunkt einer ganz neuen Epoche.<lb/>
Obrist stilisiert nicht, quetscht nicht Naturformen in willkürlichen Linien,<lb/>
er beginnt überhaupt nicht bei der Pflanze oder sonst einem Natur-<lb break="no"/>
object. Was ihm zuerst vorschwebt, ist die Gesammtwirkung, charakte-<lb break="no"/>
ristische Hauptlinien, an diese krystallisiert sich alles weitere an.<lb/>
Allerdings hält er im wesentlichen an dem pflanzlichen Schema fest,<lb/>
auch greift er oft ganz naturalistisch Blumen auf. Aber sein Aus-<lb break="no"/>
gangspunkt ist allemal ein Formgedanke, der spontan entsteht — man<lb/>
kann das in seinen Skizzenbüchern Schritt für Schritt verfolgen —,<lb/>
sein Ziel ist lediglich die starke, unmittelbare Wirkung, die Formen und<lb/>
Farben zukommt so gut wie Tönen und Accorden. Naturgeschichte<lb/>
kann man an seinen Werken nicht studieren, aber wohl köstliche,<lb/>
übermächtige Eindrücke erfahren. Denn eben weil es ihm nicht darauf<lb/>
ankommt die Natur wiederzugeben, entnimmt er ihr nur das Wirkende<lb/>
und fügt es willkürlich zusammen, wie es für seine künstlerische Ab-<lb break="no"/>
sicht passt. So bleibt kein Fleck, kein Punkt ohne Wirkung und da-<lb break="no"/>
durch gewinnt das Ganze eine Gewalt, die viel grösser ist als Natur-<lb break="no"/>
gebilde sie haben können. Wer überall wissen will, was er sieht,<lb/>
der wird bei Obrist allerdings schwer auf seine Rechnung kommen.<lb/>
Aber der Geniessende will nichts wissen, sondern empfinden, und<lb/>
nichts mehr.</p>
            <p>Obrist ist nun noch weiter gegangen. Er hat eigene Blumen und<lb/>
Blätter erfunden, ja er hat sogar in einigen Stücken direct freie Ge-<lb break="no"/>
bilde geschaffen, die mit Natur überhaupt nichts zu thun haben. Damit<lb/>
aber ist der Ausgangspunkt gegeben zu einer ganz neuen Kunstart, die<lb/>
ich Formkunst nennen möchte, eine Kunst, die durch freigeschaffene<lb/>
Formen, die nichts sind und nichts bedeuten, unser Gemüth erregen<lb/>
wie die Musik durch freigeschaffene Töne. Man setzt Formen, Linien,<lb/>
Flächen, Körper aneinander ohne jede andere Rücksicht, als die Rücksicht<lb/>
auf die Wirkung. Formen wirken genau so absolut wie Töne, darum<lb/>
kann man Formen wie Töne combinieren. Man muss aber nicht an<lb/>
mathematische Formen denken, wie Kreis, Elipse etc. Gerade das sind<lb/>
infolge ihrer Regelmässigkeit recht langweilige Formen. Aber die Zahl<lb/>
der Curven und gekrümmten Flächen ist unendlich gross und die Zahl<lb/>
ihrer Contraste unerschöpflich. Darum ist das Gebiet des Formkünstlers<lb/>
unbegrenzt. Nie werden sich die Möglichkeiten der Formen erschöpfen<lb/>
lassen, alle Nuancen, alle Charaktere, alle Zeiten, alle Racen können<lb/>
sich in Formen aussprechen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>