<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0838.xml" prev="WR-01-02-22_n0837.xml" next="WR-01-02-22_n0839.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 838</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0838"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0268">
                  <title level="a">Zu einem Bild von Holman Hunt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="836" to="836"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0836.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0105">Soulier, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0269">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="837" to="842"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0837.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0270">
                  <title level="a">Was lehrte Jesus?</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="843" to="850"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0843.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">838</fw>
               <fw type="ctext">FUCHS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wandten Kunst noch nicht gesprochen werden kann. Manche bestritten<lb/>
deshalb die Existenz einer eigenthümlich deutschen Decorationskunst<lb/>
überhaupt. Die alten Cyniker! Bedachten sie denn nicht, dass der Kampf,<lb/>
das Ringen vieler selbstständiger Tendenzen uns am besten dafür bürgt,<lb/>
dass wir dem englischen Einflusse, der Alles zu überwuchern droht,<lb/>
entgangen sind? Hätte die erste Collection gleich einen stylistisch ab-<lb break="no"/>
geschlossenen und einheitlichen Eindruck gemacht, so wäre das ver-<lb break="no"/>
dächtig gewesen. Das wäre nur zu erreichen, wenn man, wie in Frank-<lb break="no"/>
reich, auf die englischen Vorlagen aufbauen würde. Das geschah nicht.<lb/>
Die führenden Künstler haben sich durch das Beispiel der Amerikaner<lb/>
belehren lassen und gingen frisch und unbedenklich von dem Grund-<lb break="no"/>
satze aus, wir wollen die Dinge, deren wir bedürfen, so praktisch und<lb/>
so schön wie möglich machen! Und damit ans Werk!</p>
            <p>Dieses rein constructive Denken und Entwerfen scheint mit Sicher-<lb break="no"/>
heit zu einem Style zu führen, denn es bewahrt vor Extravaganzen und<lb/>
Verführungen. Hermann <hi rend="text-spaced">Obrist</hi> ist derjenige unter den führenden<lb/>
Künstlern dieser Art, welcher am strengsten auf die Bedingungen, die<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Construction</hi> und <hi rend="text-spaced">Material</hi> stellen, achtet. Er wurde bekannt durch<lb/>
seine Stickereien, die er in München, Berlin und London ausgestellt<lb/>
hat. Im Glaspalaste befinden sich aus dieser Collection die vier Meter<lb/>
hohe Wanddecoration »Der blühende Baum« und ein Vorhang mit einem<lb/>
lebendigen, silberhell ausgeführten Motive, das an das Flimmern der<lb/>
Sonnenstrahlen auf dem Bache erinnert. Die wunderbare Wirkung der<lb/>
Obrist’schen, von Bertha Ruchet ausgeführten Stickereien entspringt<lb/>
daraus, dass der Künstler mit sicherem Gefühle den Eigenheiten und<lb/>
Schönheiten des Materials nachspürt und diese bei seinen Entwürfen<lb/>
sorgfältig berücksichtigt. <hi rend="text-spaced">Obrist</hi> verzichtet darauf, mit der Nadel zu<lb/>
malen, denn der Charakter der Seide ist Glanz und Schimmer, nicht<lb/>
Farbe. — Wir finden ferner einen Teppich mit einem Wurzelmotive<lb/>
als Grund, über den sich ein in Spiralen wirbelndes Muster hinschnellt.<lb/>
Der Eindruck ist ein ganz toller, fascinierender. Auf diesem Teppiche<lb/>
steht eine Truhe: ein Meisterstück von edelster Einfachheit, kräftigen<lb/>
Formen, wirksamer Behandlung des Materials. Die geschmiedeten Be-<lb break="no"/>
schläge sind, trotz ihrer Schlichtheit, durchaus eigenartig, fest zusammen-<lb break="no"/>
raffend und doch anmuthig und fein verlaufend. Das Schloss aber ist<lb/>
vielleicht das Köstlichste daran: nur lässt es sich nicht beschreiben.<lb/>
Ihm verwandt in dem Bestreben, sorgfältig für das Material zu erfinden,<lb/>
möglichst die Construction des Gegenstandes selbst zur Schönheit durch-<lb break="no"/>
zubilden, sind mehrere Künstler, so dass hier vielleicht die ersten<lb/>
Ansätze eines Styles vorliegen. Wir nennen Carl <hi rend="text-spaced">Gross</hi> (Zinngefässe),<lb/>
Richard <hi rend="text-spaced">Riemerschmid</hi> (Buffet aus Eibenholz), August <hi rend="text-spaced">Endell</hi> (We-<lb break="no"/>
bereien, ausgeführt von Ninni <hi rend="text-spaced">Gulbranson</hi>), <hi rend="text-spaced">Kellner</hi> und <hi rend="text-spaced">Winhart</hi>
               <lb/>
(getriebene Kupfergefässe), Carl <hi rend="text-spaced">Bertsch</hi> (Sofa), endlich die keramischen<lb/>
Arbeiten der Künsterfamilie von <hi rend="text-spaced">Heider</hi> und von Leo <hi rend="text-spaced">Schmutz-Baudiss</hi>.</p>
            <p>Otto <hi rend="text-spaced">Eckmann</hi> kann nicht minder auf eine führende Stellung<lb/>
Anspruch erheben. Seine geschmiedeten Leuchter sind den besten Werken<lb/>
Obrist’s mindestens ebenbürtig. In seinen Webereien dagegen, welche</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>