<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0930.xml" prev="WR-01-02-24_n0929.xml" next="WR-01-02-24_n0931.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 930</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0930"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0297">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="936" to="939"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0936.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">930 ZENKER.</fw>
            <p rend="no-intend">socialistischen Orthodoxie in Deutschland eine gefahrvolle Concurrenz<lb/>
machen zu wollen. In England und Deutschland bildeten sich eigene<lb/>
Gesellschaften, welche sich die Verwirklichung der in »Progress and<lb/>
Poverty« niedergelegten Ideen zur Aufgabe machten, hier der »Bund<lb/>
für Bodenbesitzreform«, dort die einfluss- und mitgliederreiche »English<lb/>
Land Restoration League«, welche eine förmliche »Henry George<lb/>
Compaign« mit grossen Mitteln ins Werk setzt und ihr eigenes Organ<lb/>
in dem »Christian Socialist« besitzt. Die amerikanischen Freunde des<lb/>
Reformers suchten vor einigen Jahren bereits dessen Wahl zum Stadt-<lb break="no"/>
oberhaupte von New-York durchzusetzen und sahen den Mann ihrer<lb/>
Hoffnung im Geiste sogar schon auf Uncle Sams ehrwürdigem Präsi-<lb break="no"/>
dentenstuhle. Der Versuch schlug fehl, und es ist wenig Hoffnung vor-<lb break="no"/>
handen, dass diesmal die Candidatur mehr Erfolg haben wird, umso-<lb break="no"/>
mehr, als er der Candidat einer geschlagenen Partei ist. Zudem hat<lb/>
sich in den letzten Jahren die übermässige Gluthhitze des Henry George-<lb break="no"/>
Cultes einigermassen abgekühlt; radicalere Vorschläge verdrängen in<lb/>
den tieferen Gesellschaftslagen die massvollen Ideen des Amerikaners;<lb/>
aber gerade in jenen Schichten, wo weder die drängende Noth, noch<lb/>
die politische Mandatsjägerei, sondern ein redlicher, wenn auch nicht<lb/>
immer ganz erleuchteter Wille ein wahres Interesse an den Leiden der<lb/>
kämpfenden Classen in Brand erhält, gerade in diesen Kreisen gewinnt<lb/>
Henry George eher noch an Anhang; so hörten wir erst vor einigen<lb/>
Tagen, dass nun auch in Oesterreich-Ungarn eine eifrige Propaganda<lb/>
für seine Ideen entfaltet werden soll. Jedenfalls wird aber die Ge-<lb break="no"/>
schichte der socialen Ideen und Bewegungen für alle Zeiten seinen<lb/>
Namen unter denen der führenden Geister aufbewahren.</p>
            <p>Die Grundformel, auf welche Henry George alle anderen zurück-<lb break="no"/>
führt, mittelst welcher er alle Probleme des socialen Lebens löst, klingt<lb/>
am meisten an das einst vielgenannte »Land und Freiheit« der Nihilisten<lb/>
an. Nach der alten physiokratischen Lehre, der er noch anhängt, ist<lb/>
für ihn die Wiege aller Güter der Boden. »Wie jedes Gut in letzter<lb/>
Analysis das Ergebniss von Boden und Arbeit, so ist jede Production<lb/>
in letzter Analysis Verbrauch von Arbeit auf dem Boden.« Aller Fort-<lb break="no"/>
schritt rührt von der gesteigerten Ausbeute des Bodens her, alle Armuth<lb/>
davon, dass diese Quelle jeglichen Segens, von einigen Wenigen an-<lb break="no"/>
geeignet, für die grosse Mehrzahl der Menschen verstopft ist, die sich<lb/>
daher mît einem ewig um das Mindestmass der unumgänglichen Lebens-<lb break="no"/>
bedürfnisse schwankenden Lohn für ihre Arbeit begnügen müssen. Das<lb/>
Land, die Allmuter Erde, auch wirklich Allen frei zugänglich zu<lb/>
machen, darin erblickt Henry George also das einzige Mittel, um alle<lb/>
Ungerechtigkeiten und Härten der heutigen Gütervertheilung zu be-<lb break="no"/>
seitigen, um alles sociale Elend auszutilgen, um Fortschritt und allge-<lb break="no"/>
meines Wohlbefinden in die ersehnte Harmonie zu bringen. Jedoch<lb/>
fordert Henry George zu diesem Zwecke nicht eine brutale Expro-<lb break="no"/>
priirung der heutigen Besitzer oder eine etwaige Neuauftheilung von<lb/>
Grund und Boden. Nichts von Communismus, und man möchte fast<lb/>
sagen, nichts von Radicalismus liegt in der von Henry George vor-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>