<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0628.xml" prev="WR-01-02-16_n0627.xml" next="WR-01-02-16_n0629.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 628</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0628"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">628</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der Italiener d’Annunzio, eine Sprache, die reich und abschattirt ist<lb/>
bis zum Gongorismus und ausgesucht und stimmungsgeschwängert bis<lb/>
zur Marivaux’schen Preciosität.</p>
            <ab>
               <title>IV.</title>
            </ab>
            <p>Bei aller gegenseitigen Werthschätzung bleibt doch eine innere<lb/>
Fremdheit zwischen Georg Brandes und J. P. Jacobsen. Näher sind<lb/>
die Beziehungen des berühmten Kritikers zum Norweger Henrik <hi rend="text-spaced">Ibsen</hi>.<lb/>
Ibsen ist selbst die Verkörperung des auflösenden kritischen Geistes,<lb/>
der uns bis zum Nihilismus und an den Rand der Weltverzweiflung<lb/>
geführt hat. In seinen älteren Stücken weht noch eine menschlich<lb/>
athembare Luft; sie sind auf dem Boden persönlichster Erfahrung<lb/>
gewachsen. Der Zweifel am eigenen Talente wird zu dramatischer<lb/>
Gestaltung; eine ganze Reihe von Arbeiten dreht sich um das Problem<lb/>
von <hi rend="text-spaced">Wollen</hi> und <hi rend="text-spaced">Können</hi>. Die tiefste und ergreifendste vollendete<lb/>
Ibsen <date>1864</date>: »Die Kronprätendenten«, mit Hakon, dem <hi rend="text-spaced">geborenen</hi>
               <lb/>
König, dem der Königswille ward und der Königsgedanke, und seinem<lb/>
Widerspiel Skule, der den Ehrgeiz hat, aber nicht den Glauben, den<lb/>
Arm, aber nicht die leitende Idee. Im einsamen Kampf gegen die<lb/>
Krüppelwelt wuchs in Ibsen das Gefühl der eigenen Kraft und das<lb/>
schneidende Weh der Isolation zu »Brand«, dem Hymnus und der<lb/>
Tragödie der grossen Persönlichkeit, mit der Lehre des Muthes zu sich<lb/>
selbst: »sei <hi rend="text-spaced">du</hi>, und du wirst wirken«. Daraus spann sich dann das<lb/>
Gegenstück vom <hi rend="text-spaced">kleinen</hi> Menschen, vom »Peer Gynt««, der »sich<lb/>
selbst genug ist«, der gar nicht wirken will, sondern gemessen und<lb/>
der sich in Phantasterei hüllt, um nicht sehen, nicht handeln, nicht<lb/>
leiden zu müssen. In »Peer Gynt« wollte Ibsen die zeitgenössischen<lb/>
Norweger conterfeien, seine lieben Landsleute, die jahrelang vom drei-<lb break="no"/>
einigen Brudervolk der Skandinaver gesprochen und gesungen hatten<lb/>
und <date>1864</date>, als es zum Handeln kam, ihre dänischen Brüder im Stich<lb/>
gelassen. Kein eigener Erfolg tilgte in Ibsen’s Blut von jetzt an mehr<lb/>
die hassende Liebe, die der Dichter für seine Zeit und sein Volk<lb/>
empfand. Es wuchsen in ihm immer stärker die puritanische, menschen-<lb break="no"/>
scheue Natur seiner Mutter und zugleich die glänzend satyrische Art<lb/>
seines Vaters. In einer Reihe von Gesellschaftschilderungen begann<lb/>
Ibsen seinen Feldzug gegen Phrase und Lüge, zum Zweck der »Revo-<lb break="no"/>
lutionirung des Menschengeistes«, um die Möglichkeit zu schaffen für<lb/>
das <hi rend="text-spaced">dritte</hi> Reich, auf das er hoffte, in dem hellenische Geistescultur<lb/>
und christliche Gemüthscultur zu einem Reich der Schönheit ver-<lb break="no"/>
schmelzen sollten. Da würde nicht Gesetz, noch Zwang mehr herrschen,<lb/>
sondern »Freiwilligkeit«, wie er sagte; der Staat war abgeschafft; es<lb/>
gab nur freie Vereinigungen, die kein anderes Band zusammenschlang<lb/>
als das der Sympathie — des gleichen Denkens und gleichen Fühlens.<lb/>
Also eine Art Elysium, pikant gemacht durch Anarchie. Und Ibsen<lb/>
war naiv genug, die Zeit des »dritten Reiches« schon ganz nah zu<lb/>
glauben. Der Commune-Aufstand 1870/71 erfüllte ihn mit zitternder<lb/>
Erwartung; das Ende des Aufstandes zerstörte seinen Irrthum, nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>