<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0155.xml" prev="WR-01-01-04_n0154.xml" next="WR-01-01-04_n0156.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 155</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0155"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0044">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="153" to="157"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0153.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE DEMOLIRTE LITERATUR.</fw>
               <fw type="pn">155</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ist. Der Letztere bezog lange Zeit hindurch seinen Styl aus<lb/>
Linz, von wo ja bekanntlich seit einigen Jahren alle literari-<lb break="no"/>
schen Reformversuche ihren Ausgang nehmen. Die Gewalt,<lb/>
die er bereits nach kurzer Schulung der deutschen Sprache<lb/>
anthat, war eine unvergleichliche. Wenn es fremdländische<lb/>
Eigennamen in deutscher Satzverrenkung darzubieten galt,<lb/>
beschämte er den Meister. Einige seiner Perioden werden<lb/>
ihm unvergessen bleiben. Die Sensation einer Ehescheidungs-<lb break="no"/>
affaire und des flammenden Protestes, den die Heldin gegen<lb/>
ihre Verfolger publicirt hatte, erreichte erst den Höhepunkt,<lb/>
als unser Schriftsteller zur Feder griff und die erlösenden<lb/>
Worte niederschrieb: »Das Processgebäude, über welches sie<lb/>
sich ergeht, hing lange Jahre wie das Schwert des Damokles<lb/>
über dem Haupte der Verfolgten.« Ein kleiner Artikel zu<lb/>
Hanslick’s siebzigstem Geburtstage — und die gesammte<lb/>
Auflage seines Blattes war vergriffen. Hanslick, schrieb er<lb/>
damals, sei, »in Prag geboren, früh auf den Spuren seiner<lb/>
Zukunft« gewesen. Den Feuilletonisten rühmte er also:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>Des flüchtigen Blattes Theilung, wo der Geist sich von der sorgen-<lb break="no"/>
vollen Schwere des Leitartikels, von den ernsten Dingen der Politik<lb/>
erholen, in schönen Gefilden wandeln und sich belehrend erfreuen soll<lb/>
können, bietet, wenn er die Feder führt, in reichlicher Münze das, wozu<lb/>
unter dem Striche der ersten Zeitungsseite das Feuilleton erschaffen ist.<lb/>
Und wenn man sagen sollte, wie es denn sei, dass es gerade von ihm das<lb/>
richtige wäre, wo all die tausend Schreiber mit dem lustigen Worte<lb/>
zur langweiligen tödlichen breitgequatschten Sache Frevel und Miss-<lb break="no"/>
brauch treiben, so hielte es schwer im Vergleiche.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Aus einer impressionistischen Beschreibung des Leichen-<lb break="no"/>
begängnisses eines hohen Herrn:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>Gell und grauenhaft steigen Hilferufe auf; ich sehe Körper auf<lb/>
der Strasse liegen und Menschenfüsse sie fast zertreten. Ich sehe Kinder<lb/>
mit entsetzensvollem Ausdruck. Warum man doch immer gerade Kinder<lb/>
mitnimmt ins Gedränge? Warum man der Säuglinge kleine zitternde<lb/>
Körper nicht schont und in die ersichtliche Gefahr des Erdrücktwerdens<lb/>
bringt? <milestone unit="2dots"/>
            </p>
            <p>In den Zweigen der Bäume hängen Buben und Männer. Ver-<lb break="no"/>
gebens sucht man sie zu vertreiben. Immer wieder klettern sie hinauf.<lb/>
Selbst am Gitter des Volksgartens stellen sich Neugierige auf. Sie<lb/>
können zwar nichts sehen; sie bleiben jedoch dort. Sie wollen es so. <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Hofrath Kozarek erscheint. <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Es fliegen die Hüte von den Häuptern vor dem Leichenwagen<lb/>
mit den blendenden Schimmeln in ihren goldstarrenden Schabraken. <milestone unit="3dots"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>