<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0259.xml" prev="WR-01-01-07_n0258.xml" next="WR-01-01-07_n0260.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 259</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0259"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0080">
                  <title level="a">Empfinden der Landschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0027">Schmitz, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EMPFINDEN DER LANDSCHAFT.</fw>
               <fw type="pn">259</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die attischen Gestade zur Zeit atheniensischer Grösse erstehen<lb/>
lässt, sondern einen Jüngling, den die Sehnsucht dorthin ver-<lb break="no"/>
klärt. Darin sind wir der Romantik nahe. Wir würden das<lb/>
Nirwana nicht ertragen können, weil unsere Nerven die<lb/>
Keuschheit verlernt haben.</p>
            <p>Die Natur ist uns weiblicher Art, wir wollen nicht ihre<lb/>
unbedingte Nacktheit schauen, viel mehr lieben wir sie, wenn<lb/>
sie der Schleier der Maja noch halb verhüllt, wenn uns noch<lb/>
etwas zu erhoffen übrig bleibt. Wir sehnen uns nach der<lb/>
Sehnsucht, wir begeistern uns für die Begeisterung.</p>
            <p>Zweimal bereits wurde in diesen Zeilen Hans Thoma’s<lb/>
gedacht. Er, den viele altmodisch, nach veralteten Werken<lb/>
zurückgreifend nennen, ist derjenige, welcher jener poetischen<lb/>
Sehnsucht der modernen Seele am meisten entspricht. Er<lb/>
vermag seinen Werken jenen Dichtzauber zu verleihen, der<lb/>
der classischen Ruhe und romantischen Bewegung so ent-<lb break="no"/>
gegengesetzt ist, dem nur einer bisweilen nahe kam, nämlich<lb/>
Moritz v. Schwind. Doch dieser haftet noch sehr an den<lb/>
Schicksalen des Einzelnen, in welche höhere Mächte ein-<lb break="no"/>
greifen. Aber bei Thoma gibt es fast keine Nixen, Zwerge<lb/>
oder Alräunchen mehr, welche nur leere Allegorien, das<lb/>
heisst der kalten Vernunft entstammende Begriffe darstellen.<lb/>
Thoma gibt sinnenfällige Symbole in Linie und Ton, welche<lb/>
von der frohen Anschauung erkannte Ideen (im Sinne der<lb/>
Schule Plato’s) bedeuten. Das, was Schwind (gleichwie Böcklin)<lb/>
durch Fabelwesen ausdrücken will, das Tiefbelebte, das<lb/>
Ueberallsein des Göttlichen, das, was uns beim Flüstern der<lb/>
Baumwipfel und beim Rauschen der Wasser erschauern<lb/>
macht, das ist nun ganz aufgesogen von den Dingen selbst,<lb/>
das spricht nun aus den Linien und Farben der Bäume,<lb/>
Flüsse und Thäler.</p>
            <p>So verstehen wir die grosse Sehnsucht des herrlichen<lb/>
Knaben, der einsam auf einem Felsen sitzt am Meeresge-<lb break="no"/>
stade. Leblos erstreckt sich die blaue, unerbittliche Fläche.<lb/>
Aber wir verstehen das Leben, welches in jenem schweigenden<lb/>
Scheintod liegt, wir verstehen es, ohne dass sich die Geister<lb/>
der Einsamkeit etwa in Meergottheiten materialisiren. Und<lb/>
so ist es auch auf dem Bild des einsam-traurigen Hirten.<lb/>
Warum er traurig ist, fragen wir nicht. Wissen wir doch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>