<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0512.xml" prev="WR-01-02-13_n0511.xml" next="WR-01-02-13_n0513.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 512</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0512"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0168">
                  <title level="a">Der Gegenwartsschauspieler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="511" to="515"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0511.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0169">
                  <title level="a">Theater an der Wien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="516" to="517"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0516.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">512</fw>
               <fw type="ctext">KRAUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">episodistisch veranlagter Salonrollen eben noch gestattet. Mit dem<lb/>
literarischen Umsturzprogramm dieses kühnen Neuerers ist es<lb/>
übrigens nicht weit her, wenn er Hermann Sudermann als den<lb/>
typischen Vertreter des modernen Dramas bezeichnet und Schiller<lb/>
gegenüberstellt. Das geringfügige Raffinement, über welches dieser<lb/>
Schauspieler verfügt, reicht für die fertigen Theaterrollen aus, die<lb/>
Sudermann geschrieben hat. Schon an Sardou’s »Marquise« scheitert<lb/>
die Technik des Berliner Gastes. Wo Knaack, eine tief humoristische<lb/>
Natur, aus dem Vollen gestaltete, sucht sich Herr Reicher einen<lb/>
Charakter zusammenzuleimen und seinen natürlichen Mangel an Humor<lb/>
mit der Ausrede zu verbrämen, dass er Menschendarsteller, nicht<lb/>
Komiker sei. Figuren wie die des Pommeau in Augier’s »Arme Löwin«<lb/>
sind auf die eine grosse Scene gestellt. Der stereotype Thränenausbruch,<lb/>
den unser unnatürlicher Sonnenthal hier anwendet, wie stark wirkt er<lb/>
doch neben der kalten, unangenehm polternden Manier, in der der<lb/>
langjährig betrogene Ehemann Reicher’s seine treulose Gattin anfährt!<lb/>
Was verschlägt es, wenn Herr Reicher der äusseren Glaubwürdigkeit<lb/>
zuliebe jedem geraden Satze etliche »Hm« beifügt? Solche Gestalten<lb/>
liegen eben in der primitiven Leidenschaftslinie der älteren Burgtheater-<lb break="no"/>
darsteller, mit Complicität ist ihnen nicht beizukommen.</p>
            <p>So besann sich denn Herr Reicher auf seine Reputation und<lb/>
führte uns auf »sein« Terrain, indem er für den dritten und letzten<lb/>
Gastspielabend ein modernes Drama, <hi rend="text-spaced">Strindberg</hi>’s »<hi rend="text-spaced">Der Vater</hi>«<lb/>
wählte. Die Wiener Schauspielkunst hat er hier vollends rehabilitirt,<lb/>
Strindberg für Wien ein- für allemal unmöglich gemacht. Herr Reicher<lb/>
hatte hier endlich Gelegenheit, zu beweisen, dass er vollständig unfähig<lb/>
ist, aus seelischen Tiefen zu schöpfen, dass er, wo das Wort des<lb/>
Dichters nur spärliche Anhaltspunkte liefert, aus Eigenem nichts zu<lb/>
geben vermag. Hatte er bisher mit einer schlecht angebrachten<lb/>
Lebensechtheit operirt, diesmal, im modernen Stück, suchte er sich<lb/>
mit abgebrauchten Kniffen zu helfen. Wie ihm die Zwangsjacke die<lb/>
Hauptsache an dem Charakter des Rittmeisters zu sein schien, so führte<lb/>
er in provinzmässiger Missachtung der Absichten seines Autors einen<lb/>
a priori-Wahnsinnigen vor, dem gegenüber das Vorgehen seiner Frau durchaus<lb/>
nicht ungeheuerlich erschien und den er mit einer Fluth unbedeutender<lb/>
klinischer Details überschüttete. Die Tragik, die wunderbarerweise von<lb/>
der verbohrten Einseitigkeit des Strindberg’schen Standpunktes ausgeht,<lb/>
verflüchtigte sich, und das mächtige Stück musste in der für theatra-<lb break="no"/>
lische Zwecke zurechtgelegten Auffassung so anwidernd wirken, wie es<lb/>
auf die entweder zu gesunden oder zu neurasthenischen Leute that-<lb break="no"/>
sächlich gewirkt hat. Die herrlich klaren Gedankensätze Strindberg’s<lb/>
wurden von Reicher in unverständliche Interjectionen zerhackt und die<lb/>
Aeusserungen anschwellenden Gefühles von dieser allesgleichmachenden<lb/>
Spielweise zu nebensächlichen Dialog Wendungen herabgedrückt. Wie<lb/>
Lear vor Goneril, steht der Rittmeister vor seinem Weibe und fleht,<lb/>
seinen Verstand behalten zu dürfen. Und wenn dann sein künstlich ge-<lb break="no"/>
nährter Zweifel an der Geburt des Kindes — »Ja, du hast ihn wie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>