<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0373.xml" prev="WR-01-01-10_n0372.xml" next="WR-01-01-10_n0374.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 373</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0373"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0118">
                  <title level="a">Herbst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="365" to="365"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0365.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0119">
                  <title level="a">Santa Caterina di Siena</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="366" to="375"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0366.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0050">Lagerlöf, Selma</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0120">
                  <title level="a">Uebergänge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="376" to="376"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0376.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">SANTA CATERINA DI SIENA.</fw>
               <fw type="pn">373</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Und da hörte plötzlich aller Lärm auf. Eine grosse, wunderbare Stille<lb/>
war um mich, und ich sah eine grüne Wiese, wo die Gottesmutter<lb/>
unter Blumen sass, und in ihrem Schosse lag das Jesuskind und spielte<lb/>
mit Lilien. Und ich eilte hinzu mit grossen Freuden und sank auf die<lb/>
Knie vor dem Kinde und war plötzlich voll Frieden und Ruhe, und<lb/>
da schob das heilige Kind einen Ring auf meinen Finger und sagte<lb/>
zu mir: ‚Wisse es, Caterina, dass ich heute mit dir mein Verlobungs-<lb break="no"/>
fest feiere und dich an mich binde mit der stärksten Treue!‘«</p>
            <p>»O, Caterina!«</p>
            <p>Der junge Perugier hatte sich auf dem Boden umgedreht, so dass<lb/>
er sein Antlitz in ihrem Schoss vergraben konnte. Es war, als ertrüge<lb/>
er es nicht, zu sehen, wie sie strahlte, während sie sprach, und wie<lb/>
die Augen wie klar schimmernde Sterne wurden. Es gingen Schmerzens-<lb break="no"/>
schauer durch seinen Körper.</p>
            <p>Denn indess sie sprach, war ein grosser Kummer in ihm auf-<lb break="no"/>
gekeimt. Das kleine Jungfräulein, das weisse, kleine Jungfräulein, das<lb/>
sollte er niemals gewinnen. Ihre Liebe gehörte einem Anderen an,<lb/>
konnte nie sein werden. Es lohnte nicht einmal, ihr zu sagen, dass er<lb/>
ihr gut war. Aber er litt, sein ganzes Wesen zitterte in Liebesqual. Wie<lb/>
sollte er leben können ohne sie? Da fuhr er auf. Er war zum Tode<lb/>
verurtheilt. Er brauchte nicht zu leben und sie zu entbehren.</p>
            <p>Nun stiess das Mägdlein hinter ihm einen tiefen Seufzer aus und<lb/>
kehrte von den Himmelsfreuden zurück, um an die armen Menschen<lb/>
zu denken. »Ich vergesse, mit dir von deiner Seele zu sprechen,« sagte<lb/>
sie. Da dachte er: Sieh’, diese Bürde kann ich ihr doch erleichtern.</p>
            <p>»Schwester Caterina,« sagte er, »ich weiss nicht, welcher himmli-<lb break="no"/>
sche Trost sich auf mich gesenkt hat. In Gottes Namen, ich will mich<lb/>
auf den Tod vorbereiten. Da kannst Priester und Mönche rufen, und<lb/>
ich werde ihnen beichten. Aber Eines musst du mir geloben, bevor<lb/>
du gehst. Du wirst zu mir kommen, morgen, wenn ich sterben soll, und<lb/>
wirst meinen Kopf zwischen deinen Händen halten, so wie du es<lb/>
jetzt thust.«</p>
            <p>Als er dies sagte, begann sie zu weinen, und eine unsägliche<lb/>
Freude erfüllte sie. »Nicola Fungo, wie glücklich bist du!« sagte sie,<lb/>
»du kommst vor mir ins Paradies.« Und sie liebkoste ihn mit grosser<lb/>
Zärtlichkeit.</p>
            <p>Und er sagte wieder: »Du kommst zu mir, morgen, auf den<lb/>
Marktplatz. Vielleicht werde ich sonst bange. Vielleicht kann ich nicht<lb/>
mit Standhaftigkeit sterben. Aber wenn du da bist, werde ich nur<lb/>
Freude empfinden, und alle Furcht wird von mir weichen.«</p>
            <p>»Ich sehe dich nicht mehr als ein armes Menschenkind,« sagte<lb/>
sie, »als ein Einwohner des Himmels erscheinst du mir. Es ist mir, als<lb/>
strahltest du Licht aus, als umschwebte dich Weihrauch. Es strömt<lb/>
auf mich Seligkeit über von dir, der du so bald dem geliebten Bräutigam<lb/>
begegnen wirst. Sei gewiss, ich werde kommen und dich sterben sehen.«<lb/>
Hierauf führte sie ihn zu Beichte und Abendmahl. Er machte es durch<lb/>
wie ein Schlummernder, Todesfurcht und Lebenssehnsucht hatten ihn</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>