<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0708.xml" prev="WR-01-02-18_n0707.xml" next="WR-01-02-18_n0709.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 708</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0708"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0233">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="708" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0708.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Carl Bleibtreu</rs> (Wilmersdorf bei Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Die Menschheit — nicht Deutschland — wird den vor hundert<lb/>
Jahren zur Rüste gehenden Herbst 1797 nur deshalb als geschicht-<lb break="no"/>
lichen Wendepunkt im Auge behalten, weil damals der wahre Mann<lb/>
des Jahrhunderts die erste Ernte seiner Thaten zur Scheuer brachte.<lb/>
Der Friede von Campo Formio besiegelte den lange zweifelhaften Sieg<lb/>
der Revolution — durch Bonaparte. Wie kurze Spanne verfloss, seit<lb/>
er den letzten Odem ausstiess, »der gefangene Riese in Bewachung des<lb/>
Oceans« (Victor Hugo), und schon scheint er sagenhafter Vergangen-<lb break="no"/>
heit, einer Urzeit der Mythe, anzugehören, wo noch Lucifer und andere<lb/>
Halbgötter mit Urmenschen auf Erden wandelten und Heerkönige wie<lb/>
Odin als Götter zu den Sternen emporstiegen. Ungezogene Buben<lb/>
werfen den Ocean mit Steinen, aber die schwarzen Steine des Philister-<lb break="no"/>
Ostracismus verschwinden spurlos in der Tiefe, und die majestätische<lb/>
Woge von Napoleons Leben und Schaffen rollt weiter von Strand zu<lb/>
Strand. Das Problem des Genie-Kaisers wird nie, weder durch mittel-<lb break="no"/>
alterliche Reactionsgelüste, noch durch anarchische Zukunftsmusik seine<lb/>
Giltigkeit und Bedeutung verlieren.</p>
            <p>Der Mann hiess Léon und war ein Löwe. In dem prächtigen<lb/>
Königstiger, den Meister Taine uns vordressirt, vermögen wir ihn nicht<lb/>
wiederzuerkennen. Dass dieser »Détracteur« mit gewohnter Kraft ver-<lb break="no"/>
anschaulicht, wie das Napoleons-Gehirn sozusagen allen menschlichen<lb/>
Grenzen entwachsen gewesen sei, vermag uns nur unvollkommen zu<lb/>
trösten. Das famoseste Exemplar des Uebermenschen, als welches ja<lb/>
auch der Zarathustra von Sils Maria das corsische Gehirnraubthier<lb/>
anerkannte, würde uns durch geniale Bestialitäten und bestiale Geniali-<lb break="no"/>
täten kaum für solche Verkümmerung des menschlichen Socialinstincts<lb/>
entschädigen. Merkwürdig, dass aber die Besten seiner Zeit einen ganz<lb/>
anderen Napoleon liebten, dass zahllose Gegenzeugen, sogar sonst<lb/>
feindlich gesinnte, dem Taine’sehen Zerrbild widersprechen; kurz, dass<lb/>
unsere eigene philosophische Ueberzeugung, man könne den Willen<lb/>
(Charakter) nie vom Intellect trennen, und die Steigerung des intel-<lb break="no"/>
lectuellen Vermögens erzeuge gleichmässige Steigerung der Gemüths-<lb break="no"/>
kräfte, sich überraschend bewahrheitet, wenn man nur <hi rend="text-spaced">ehrlich</hi> und<lb/>
               <hi rend="text-spaced">gründlich</hi> Documente lesen will. An Ehrlichkeit wie an Gründlich-<lb break="no"/>
keit fehlte es dem geistvollen Taine nicht minder wie den Lanfrey,<lb/>
Charras und anderen deutschen Napoleon-Verleumdern, zu denen leider<lb/>
auch Treitschke zählte. Diesen bedeutenden, aber einseitigen und schul-<lb break="no"/>
meisterlich nüchternen Naturen gebrach durchaus der freie Blick, um<lb/>
den kosmischen Geistesriesen zu überschauen. Sie alle kriechen wie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>