<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0576.xml" prev="WR-02-02-15_n0575.xml" next="WR-02-02-15_n0577.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 576</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0576"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0445">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="575" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0575.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">576</fw>
               <fw type="ctext">SPOHR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">gesprochenem Grundcharakter. Indem es ganz seinem Wesen folgte,<lb/>
gab er im Gegensatz zu den Nachahmern der Engländer dem Buch-<lb break="no"/>
schmuck eine Prägung, die man eine specifisch deutsche nennen kann,<lb/>
Schraffierung, Ton oder sonstige Mittel, mit denen nur das Bild wirken<lb/>
sollte, verbannte er und stimmte die Zeichnung auf den Charakter<lb/>
des Letterndruckes. Für die Entwicklung des Buchschmuckes war das<lb/>
gewiss von Bedeutung, und auch ihm brachte die Aufgabe, auf kleinem<lb/>
Raume verständlich und künstlerisch sich auszusprechen, den Gewinn<lb/>
des prägnantesten Ausdruckes durch das einfachste Mittel, durch die<lb/>
Linie, in der Folge mit sich. Ich erwähne des bedeutenden Buch-<lb break="no"/>
schmuckes zu Franz Evers’ »Hohen Liedern« (Schuster &amp; Loeffler, Berlin).<lb/>
der allein einen Aufsatz verdiente, des Buchschmuckes zu Jul. Hart’s<lb/>
Gedichten (Eugen Diederichs, Leipzig), sowie der Zeichnungen zu einem<lb/>
demnächst bei S. Fischer erscheinenden Balladenbuche. Erwähnens-<lb break="no"/>
wert gerade bei ihrer Kleinheit sind auch die Vignetten zu Karl<lb/>
Henckell’s Dichter-Flugblättern, den »Sonnenblumen«.</p>
            <p>Im Anschauen seiner Bilder werden wir inne, dass mit ihrer<lb/>
malerisch-technischen Betonung als Hauptsache zu wenig für die Er-<lb break="no"/>
schliessung des Kernes gethan ist. Denn diese Bilder stellte Fidus nicht<lb/>
so »nur um der Kunst willen« vor uns hin. Natürlich weist ihn seine<lb/>
Bestimmung und eine tiefere Wahl auf die plastischere Sprache der<lb/>
bildenden Künste; doch ihm liegt banausischer Kastenehrgeiz so fern,<lb/>
dass er vielleicht, so er nur Meister desselben wäre, freudig das Wort<lb/>
als Brücke für das Verständnis seiner Eingebungen benützen würde,<lb/>
wenn es ihm feinere und heiligere Wirkungen verhiesse. Er knüpft<lb/>
auch an seine künstlerischen Äusserungen die Hoffnung einer Er-<lb break="no"/>
ziehung zur Reinheit, und so kommt er zu seiner Sehnsucht nach<lb/>
einem bildnerischen Gesammt-Kunstwerk, das er als Medium der grossen<lb/>
unbekannten Mächte zu den Menschen reden lassen möchte. Er gehört<lb/>
zu den seltenen Menschen, denen diese Mächte das delphische Amt<lb/>
der Verkündigung in die Hände legten. Wer in ihm nur den »Back-<lb break="no"/>
fischzeichner« sieht, der wird verwundert sein, dass ich ihn als Gleich-<lb break="no"/>
gebornen in die Kaste der Michel Angelo, Montaigne, Novalis, Emerson,<lb/>
Whitman und Klinger rangire. Ich für mich muss das, und ich hoffe,<lb/>
dass mir seine Kunst, seine bisherige, die nur unvollkommen bekannt<lb/>
ist, und noch mehr seine zukünftige, bald auch in den Augen <hi rend="text-spaced">vieler</hi>
               <lb/>
Verständiger das Recht geben wird, dass ich sie so hoch einschätze.<lb/>
Er hat die Kraft, sich auf das Wesentliche zu concentrieren und von<lb/>
der äusseren Symbolik zum Erglühen — und Tönenlassen des Kernes<lb/>
fortzuschreiten; aus seinen ruhenden Gestalten kann er wie einen Blitz<lb/>
den Entschluss einer zukünftigen Bewegung uns entgegenzucken lassen;<lb/>
die Bewegung seiner Gestalten zeigt oft eine unerhörte Kühnheit, und<lb/>
doch glauben wir an die Natürlichkeit dieser Luftsprünge: es ist die<lb/>
Bewegung selbst, möchte man sagen, die Fidus da erlauscht und er-<lb break="no"/>
späht hat; einmal liebt er die menschliche Geste als den Künder des<lb/>
inneren Erlebnisses und entzückt uns durch die poselose Freiheit der-<lb break="no"/>
selben, dann wieder zeigt er, dass er selbst dieses Ausdrucksmittels als</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>