<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0545.xml" prev="WR-01-02-14_n0544.xml" next="WR-01-02-14_n0546.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 545</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0545"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0180">
                  <title level="a">Peter Altenberg und sein neues Buch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="540" to="543"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0540.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0075">Messer, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0182">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="549" to="554"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0549.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BOTTICELLI ALS FIN DE SIÈCLE-KÜNSTLER.</fw>
               <fw type="pn">545</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">niederlässt zu Ruhe und Einkehr, im Schatten kühler Lorbeerhaine, da<lb/>
spinnt laue Frühlingsnacht in wundervoller Traumschönheit eine be-<lb break="no"/>
rückende Zauberwelt um ihn; aus den Ruinen ihrer versunkenen Tempel<lb/>
erhebt sich die so lange verbannte Huldgöttin, die geherrscht hatte, als<lb/>
die Welt noch jung und schön war — und mit wehmüthig träumeri-<lb break="no"/>
schem Lächeln flicht sie einen Kranz von blühenden Rosen um die<lb/>
trotzige Stirn des jungen Eroberers: neben Donatello’s Georg stellt sich<lb/>
Botticelli’s Frühlingsgöttin als Wahrzeichen dieser Epoche.</p>
            <p>Man wird es unbestritten behaupten dürfen: Botticelli ist der<lb/>
Erste, der den seelischen Gehalt der neuen Zeit ausdrückt. Seine Vor-<lb break="no"/>
gänger sind die Eroberer, die Pionniere der neuen Kunst, ehrliche<lb/>
Naturalisten, deren Ideal es ist, auf alle Weise die Illusion der wieder<lb/>
gefundenen Welt zu geben. Bei Botticelli fühlen wir, wie es im Innern<lb/>
jener Generationen aussah, die das erste gewaltige Daherwogen einer<lb/>
neuen Zeit über sich ergehen lassen mussten.</p>
            <p>Wie alle älteren Meister, hat auch Botticelli derartiges natürlich<lb/>
nicht direct gesagt. Er hat im Allgemeinen dasselbe Stoffgebiet wie<lb/>
die Anderen auch, und wo er Neues bringt, liegt das an den Auftrag-<lb break="no"/>
gebern, die es verlangen. Aber wie er es sagt, was er unbewusst von<lb/>
den Geheimnissen seiner Seele hineingemalt hat, das erzählt uns von<lb/>
dem neuen Geist, von dem geheimen Sehnen und Wünschen der jungen<lb/>
Generation.</p>
            <p>Wenn Botticelli seine Madonnen malt, so wird das etwas völlig<lb/>
Neues im Vergleiche zu den Fiesole oder Filippo. Was bei jenen Cult-<lb break="no"/>
bild ist, die Schilderung paradiesischer Holdseligkeit oder anbetender<lb/>
Verehrung — hier wird es Poesie, die das Dogma überwunden hat.<lb/>
Er malt die Madonna nicht als Jungfrau, der der Gottesknabe zur<lb/>
Pflege anvertraut ist, er schildert sie, wie sie auf die Stirn ihres<lb/>
Bambino Küsse einer wehmüthigen gütigen Mutterliebe presst; es ist<lb/>
das Weib, das eine Ahnung hat von dem seltsamen und schweren<lb/>
Räthselleben. Er malt sie gerne in einem Hofstaat süsser, schlanker<lb/>
Engelmädchen in bunten, blumendurchwirkten Gewändern, rosen-<lb break="no"/>
geschmückte Kerzen oder Lilien in den Händen. Er malt Marmor-<lb break="no"/>
nischtn und Guirlanden, undurchdringliche Hecken und darüber eine<lb/>
zarte Frühlingsluft, und Alles ist lichter Farbenglanz, Klang fein ab-<lb break="no"/>
gestimmter und delicater Töne — und wenn er dabei viel von seinen<lb/>
Vorgängern gelernt, so hat er es doch in persönlichster Weise zu<lb/>
etwas durchaus Neuem verarbeitet. Er gibt etwas von dem Hauch der<lb/>
eigenen heissen Seele, wenn er durch seine Gestalten diese zitternde<lb/>
Lebendigkeit giesst, die die Gewänder flattern lässt, die die sehr<lb/>
zarten und feinen Körper bewegt, den graziösen Schwung der schwachen<lb/>
Gelenke gibt, die Lippen wie zu leisem Gesang öffnet oder in den<lb/>
nervösen Augenbrauen zuckt, während es wie schmerzliche Sehn-<lb break="no"/>
sucht um den Mund liegt. Diese hektischen, schlanken Madonnen,<lb/>
deren blutrothe Lippen sich üppig wölben, die so müde in der herben<lb/>
Anmuth ihrer schlanken Glieder das Antlitz zur Seite neigen — das<lb/>
sollen zwar selige Gestalten sein, aber sie haben nichts von dem para-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>