<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0867.xml" prev="WR-01-02-23_n0866.xml" next="WR-01-02-23_n0868.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 867</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0867"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0278">
                  <title level="a">Wendriner, »Föhn«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="864" to="864"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0864.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0279">
                  <title level="a">Herbst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="865" to="867"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0108">Obstfelder, Sigbjörn</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0280">
                  <title level="a">Seelen-Freundschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="868" to="869"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0868.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0109">Karasek, Jiri</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">HERBST.</fw>
               <fw type="pn">867</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schlossener Stolz über seinem hohen, schmalen Antlitz mit dem spitzen<lb/>
Bart, bei seinem ersten Worte aber schmilzt er in eine weibliche<lb/>
Weichheit hin. Es ist, als hätte ein Weib in ihm Platz genommen und<lb/>
ihn zu ihrem Bilde umgeformt.</p>
            <p>Ich habe ihn gesehen, wie er dann zuweilen den Kopf erhebt<lb/>
und halb abwesend auf den Regen horcht, der ewig, ewig mein grosses<lb/>
Fenster peitscht, das nach dem Westen liegt, wo zuerst die Ebene<lb/>
ist, dahinter das Meer.</p>
            <p>Nach und nach ist es, als werde das Zimmer grösser und anders,<lb/>
eine alte Chronik auf dem Bücherbrette, deren Titel ich halbbewusst<lb/>
lese, wird mehr als ein Buch, halbvergessene Zeiten steigen daraus<lb/>
hervor. Das Schloss ist aus Granit, der Tisch aus Eiche, das Licht<lb/>
der Halle kommt von oben, schwere Wildthierfelle sind Behänge.</p>
            <p>Dann sehe ich ihn vor mir, wie er die Lider senkt und anfängt<lb/>
laut zu denken:</p>
            <p>»Ich liebe die Nacht. Es ist, als wenn die Nacht nicht existiren<lb/>
sollte. Ewig predigen sie von der Sonne und der Pracht des Tages.<lb/>
Gewiss hat er Pracht für das Auge und die Sinne. Es sind aber auch<lb/>
Kämmerchen in uns, in welche das Sonnenlicht nicht dringt, wohinein<lb/>
sich allein die Nacht zu schleichen wagt.</p>
            <p>Gerade dann, wenn die Anderen gegangen sind und das Ge-<lb break="no"/>
schwätz plötzlich verstummt ist, und man ein Licht, das nicht ganz<lb/>
hell ist, entzündet, haben Sie dann gemerkt, wie zwei für einander<lb/>
reicher werden, wie sie mehr Saiten erhalten und scharf hören und<lb/>
sehen? Die Sonne verdunkelt die Umrisse, aber des Nachts haben die<lb/>
Dinge Persönlichkeit.</p>
            <p>Das ist wahr, dass sie etwas Wehmüthiges hat. Aber bringt nicht<lb/>
das Wehmüthige Vieles in uns hervor, was das Glück und der Sonnen-<lb break="no"/>
schein nicht kennt?</p>
            <p>Ein unendlicher Resonanceboden ist drinnen in des Dunkels<lb/>
Tiefe, und Geister strömen uns daher entgegen, die von Ewigkeit<lb/>
lebten und sich den Sinnen verbergen.« —</p>
            <p>Wenn er spricht, ist es, als sähe er seine eigenen Worte vor<lb/>
sich draussen in der Luft. Ich habe daran gedacht, ob er wohl immer<lb/>
wie jetzt gewesen sein mag, oder ob das, was er erlebt, ihn so<lb/>
gemacht hat. Es ist, als sei er dazu bestimmt, Orkane auf den Schul-<lb break="no"/>
tern zu tragen, die er scheu um seinen Nacken zusammenzieht.</p>
            <p>Es ist etwas Seltsames an ihm. Er passt so gut mit einem Herbst<lb/>
zusammen, so wie dieser hier. Zuweilen kommt draussen auf der<lb/>
Ebene ein seesalziger Hauch, der von weit draussen herangesegelt ist,<lb/>
und der einen in neue Gedankenreihen hineinführt. Auch seine Ruhe<lb/>
haben zuweilen bittere Worte gestört. Liegen Brandungen hinter ihr?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>