<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0739.xml" prev="WR-02-02-19_n0738.xml" next="WR-02-02-19_n0740.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 739</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0739"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UNTERRICHTSSTUNDE.</fw>
               <fw type="pn">739</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sagt sie den Namen des lieblichen Schläfers vor sich hin und dieser<lb/>
Name schon: Santo, ist für sie ein Gebet. Ein Gebet, welches imstande<lb/>
ist, sie von den fürchterlichen Träumereien, denen sie sich eben hin-<lb break="no"/>
gibt, zu erlösen.</p>
            <p>»O, mein Gott,« betet die gute Seele, »wenn er doch die Nieder-<lb break="no"/>
trächtigkeiten, die Schmutzereien, die Vergiftungen der hässlichen<lb/>
Geschäfte des Lebens nie kennen lernen würde! Schütze diese edle<lb/>
Pflanze, o Natur, vor dem Hauch der Werkstätten. Möge niemals<lb/>
das Fieber der Stadt seine Wangen welken machen und den Pfirsich-<lb break="no"/>
hauch seiner Sammthaut verwischen.«</p>
            <p>Und sie denkt: »Gestern noch, beim Frohnleichnamsfest, sah<lb/>
Santo, als kleiner Johannes der Täufer, zum Anbeissen hübsch aus:<lb/>
Das Schafsfell über die Schulter geworfen, mit seinem blauen, gold-<lb break="no"/>
beränderten Processionshemd, seinen nackten, rundlichen Beinen, seinen<lb/>
lockigen Haaren, ein Kreuz aus Gold an Stelle eines Hirtenstabes, ein<lb/>
ganz weisses Lämmchen an der Leine führend. Santo gieng in der<lb/>
Procession, lieblich, fast eucharastisch. Wie der Weihrauch ihn umhüllte<lb/>
und wie hell die Kerzen brannten. Einige von ihnen waren mit rothen<lb/>
Bändern umwunden, Körbe von Rosen bluteten unter den Pfeilen der<lb/>
Sonne. Hymnen, milde wie Honig, erfüllten diesen frommen Morgen.<lb/>
Diese Musik, süss und doch entnervend! Und die Bauernjungen, die<lb/>
Knechte jubelten Dir von Herzen zu, kleiner Santo, Dir, als einem<lb/>
Theil ihres eigenen verklärten Blutes und ihrer in das Brot des Herrn<lb/>
verwandelten rauhen Bauernhaut. Die glücklichen Mütter, ein bisschen<lb/>
eifersüchtig, eilten zu Dir, fast weinend. Und als sie Dich vorbeigehen<lb/>
sahen, knieten sie nieder, mit ihren Kindchen am Arm, umarmten sie<lb/>
demüthig und träumten sie in glücklichen Stunden, etwa als kleine<lb/>
Tagesheilige, Santo, wie Du! Agnus Dei qui tollis peccata mundi!<lb/>
Lamm des Herrn, welches die Sünden der Welt auf sich nimmt.<lb/>
Armer Kleiner, wo wirst Du in zehn Jahren sein? In der Kaserne,<lb/>
im Spital? In welcher Procession wirst Du hoch mitgehen! Zu welchem<lb/>
traurigeren Weg als diese Procession wirst Du noch gehen? Nein,<lb/>
halt’ ein!«</p>
            <p>Was für hässliche Sorgen? Hier doch wäre der letzte Ort, wo<lb/>
sie solche Beunruhigungen befallen sollten? Ist es die erstickende Hitze,<lb/>
welche diese finsteren Voraussagen gebiert? <milestone unit="4dots"/> Welche ungewohnte<lb/>
Angst ergreift sie bei dem Gedanken an den schlafenden Knaben?<lb/>
»Santo, was hast Du gethan? Sprich, was hast Du Lust zu thun?<lb/>
Sag’ es mir, rasch!«</p>
            <p>Vergeblich ruft sie die Erinnerung wach an die friedevolle Procession<lb/>
des Vortages, um das Zuströmen dieser schrecklichen, finsteren Bilder<lb/>
von sich abzuwehren. Ihre Ahnungen ähnelten dem dichterischen Schauer<lb/>
der Sibylle auf dem Dreifuss. Was sie da wiederschauen, woran sie<lb/>
sich wieder erinnern will, das entgleitet ihr, bildet sich in Visionen um,<lb/>
die nichts gemein haben mit ihren Erinnerungen. Dieser fromme Auf-<lb break="no"/>
zug verwandelt sich in einen düsteren, unruhigen Aufmarsch, einer<lb/>
Menge, die einherstampft oder einherjagt wie der Sturm.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>