<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0563.xml" prev="WR-02-02-15_n0562.xml" next="WR-02-02-15_n0564.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 563</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0563"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0441">
                  <title level="a">Weissheimer, »Erlebnisse mit Richard Wagner, Franz Liszt und vielen anderen Zeitgenossen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="560" to="560"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0560.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0442">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="561" to="564"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0443">
                  <title level="a">Liebe von damals </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="565" to="565"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0565.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUS DEM TAGEBUCH.</fw>
               <fw type="pn">563</fw>
            </fw>
            <p>Ich kann nicht sagen, warum ich mich in der Natur so sehr<lb/>
als Fremdling fühle. Ich bin nur eine Berührungslinie ihres Kreises,<lb/>
und liege nicht in einer Ebene mit ihrer Schönheit. Und doch bleibt das<lb/>
Dictat der Stunde, dass ich alles vergesse, was ich misslernt habe,<lb/>
dass ich aufhöre Mensch zu sein und mich in die weite Form der<lb/>
Natur giesse.</p>
            <p>
               <date>Januar 1841</date>.</p>
            <p>All’ meine Gedanken sind Waldbewohner. Ich habe kaum einen<lb/>
Tagestraum, auf den der Athem dieser Fichten nicht gehaucht hat,<lb/>
über dem ihre Schatten nicht wogten. Soll ich nun nicht mein kleines<lb/>
Buch Wald-Essays nennen?</p>
            <p>
               <date>1837</date>. Dieses Buch ist meine Sparcassa. Ich werde reicher, weil<lb/>
ich meine Einnahmen irgendwo deponieren kann, und all die Bruch-<lb break="no"/>
theile werden wertvoller, weil entsprechende Bruchtheile sie hier er-<lb break="no"/>
warten, die durch ihr Hinzukommen zu Ganzen werden.</p>
            <p>—. Die Naturgeschichte an sich hat keinen Wert. Sie ist wie<lb/>
ein Geschlecht ohne das andere; aber vermähle sie mit der Menschen-<lb break="no"/>
geschichte und sie wird Poesie. Ganze Bände von Botanik, alle Werke<lb/>
Linné’s oder Buffon’s enthalten nicht eine Zeile Poesie, aber die ge-<lb break="no"/>
wöhnlichste natürliche Thatsache, die Gewohnheit einer Pflanze, die<lb/>
Organe, die Arbeit, das Geräusch eines Insects, auf irgend eine That-<lb break="no"/>
sache des Menschenlebens angewendet, wird sogleich Schönheit, Wahr-<lb break="no"/>
heit und Poesie.</p>
            <p>
               <date>1840</date>. Was unter allen Werken der Kunst ist lebendiger als<lb/>
unsere alte, einfache, hölzerne Kirche, die vor eineinviertel Jahrhunderten<lb/>
gebaut worden, mit ihrem alterthümlichen neu-englischen Kirchthurm.<lb/>
Ich gehe bei Nacht daran vorüber und stehe und lausche auf die<lb/>
Schläge ihrer Uhr, wie auf Schläge eines Herzens; die, wie Elisabeth<lb/>
Hoar so gut bemerkte, nicht so sehr wie ein Ticken, als wie ein Schritt<lb/>
tönen. Es ist der Schritt der Zeit. Man wird des Tons völlig gewahr,<lb/>
wenn man auf das Blatt der Uhr sieht. Und dann fällt der Blick auf<lb/>
den hölzernen Thurm, der so allein, aber bejahrt und dunkel zu den<lb/>
mitternächtigen Sternen aufsteigt. Er hat verwandtschaftliche Vorrechte<lb/>
bei ihnen. Nicht weniger als die marmorne Kathedrale hatte auch er<lb/>
seinen Ursprung in hohem Sehnen, in der erhabenen Religion der<lb/>
Menschen. Nicht weniger als die Sterne, auf die er weist, begann er<lb/>
sein Sein in der Seele.</p>
            <p>—. Heut’ in der Kirche fühlte ich, wie ungleich der Kampf der<lb/>
Worte mit den Dingen ist. Höre doch auf, Du unberechtigter Plau-<lb break="no"/>
derer, über Trost und Resignation und geistliche Freuden in wohl-<lb break="no"/>
erwogenen, gedrechselten Sätzen zu schwatzen! Denn ich kenne ja<lb/>
die Menschen, die unten sitzen und aufschauen, wenn sie diese <hi rend="text-spaced">Worte</hi>
               <lb/>
hören. Sei doch schnell still! Sorge und Unglück sind <hi rend="text-spaced">Dinge</hi> für sie.<lb/>
Da sitzt Mr. A., der Schuhmacher, dessen Tochter wahnsinnig geworden,<lb/>
Und er sieht durch seine Brille nach Dir, um zu hören, was Du seinem<lb/>
Unglück bieten kannst. Da sitzt mein Freund, den all seine Schüler<lb/>
verlassen, und er weiss nicht, was er nun in die Hand nehmen soll.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>