<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-02_n0056.xml" prev="WR-01-01-02_n0055.xml" next="WR-01-01-02_n0057.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 56</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0056"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-01">1 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0014">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="50" to="56"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0050.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">56</fw>
               <fw type="ctext">SSOLOGUB.</fw>
            </fw>
            <p>Der Kutscher duselte auf dem Bock, es duselte auch das Pferd.<lb/>
Serjoscha erinnerte sich der klugen Thiere, die er im Traume gesehen,<lb/>
jene blickten und wussten, aber diese <milestone unit="3dots"/>.</p>
            <p>»Wirklich dumm,« wiederholte er.</p>
            <p>»Was haben sie Ihnen Böses gethan?« fragte kichernd der<lb/>
Student.</p>
            <p>Serjoscha erschrak vor diesem plötzlichen Lachen, er blickte<lb/>
bange um sich. Und Alles ringsherum war laut, lärmend und fremd:<lb/>
die Villa, das grelle Grün, der grelle Sand auf den Wegen, die grellen<lb/>
Blumen in den Gärten, die aufgeputzten Damen. Und neben der<lb/>
Pracht dieses Lebens gingen schmutzige, barfüssige Knaben mit gierigen<lb/>
und schüchternen Augen.</p>
            <p>In der Badecabine, als Serjoscha vom kalten Wasser frei und<lb/>
fröhlich gestimmt ward, erinnerte er sich wieder, dass die Menschen<lb/>
sich schämen, und dass man in die freie Weite nicht hinaus schwimmen<lb/>
darf. Und er verstand nicht, warum er sich schämen sollte, wenn er<lb/>
sich hier so frei und wohl fühlte in diesem Wasser, welches kalt und<lb/>
ruhig war und ihn umarmt hielt. Dort aber auf der Erde, wenn er sich<lb/>
anzog, würde er wieder klein sein und lächerlich, während er hier so<lb/>
einfach und leicht war. Mit Händen und Füssen schlug er auf das<lb/>
hoch emporspritzende Wasser und quickste vor Freude. Eine kecke<lb/>
Lustigkeit ergriff ihn und auch ein feindseliges Gefühl darüber, dass es hier<lb/>
in der Cabine so eng war und dass er unaufhörlich bald mit den<lb/>
Händen, bald mit den Füssen an die Wände stiess. Er presste die<lb/>
Zähne zusammen, quitschte gellend auf, tauchte unter und gelangte leicht<lb/>
ins Freie. Es war hell, frei, kalt und lustig. Daneben stand eine<lb/>
andere Cabine; man hörte Mädchenstimmen und Rufe heraus. Mit einem<lb/>
fröhlichen, lauten Ausruf schwamm Serjoscha in diese Cabine.</p>
            <p>Als die Mädchen einen Knaben bei sich erblickten, begannen sie,<lb/>
es waren ihrer fünf, zu schreien und zu quitschen und unsinnig im<lb/>
Wasser herumzuschlagen, indem sie vor Serjoscha flohen und ihn<lb/>
mit Wasser bespritzten. Eine davon, die Kühnste, ein grösseres Mädel,<lb/>
blickte Serjoscha aufmerksamer an und rief dann zornig und gering-<lb break="no"/>
schätzig:</p>
            <p>»Diese Frechheit! Ein ganz kleiner Bub!«</p>
            <p>Sie schwamm zu ihm hin, wahrscheinlich mit feindlichen Ab-<lb break="no"/>
sichten. Serjoscha beeilte sich, in seine Cabine zurückzukommen.</p>
            <p>(Schluss folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>