<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0817.xml" prev="WR-02-02-21_n0816.xml" next="WR-02-02-21_n0818.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 817</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0817"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0498">
                  <title level="a">Ein französischer Caricaturist: Charles Léandre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="810" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0810.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0167">Schmidt, Karl Eugen</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0500">
                  <title level="a">Berliner Theaterbrief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="819" to="822"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0819.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUFZEICHNUNGEN ÜBER DEN AMERIKANISCHEN BÜRGERKRIEG.</fw>
               <fw type="pn">817</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">— zweihundert bis dreihundert arme Kerle — das Schreien und<lb/>
Stöhnen! Der Blutgeruch, vermischt mit dem frischen Duft der Nacht,<lb/>
der Gräser und Bäume — welch ein Schlächterhaus! O gut, dass<lb/>
ihre Mütter, ihre Schwestern sie nicht sehen, nicht denken können,<lb/>
nie dachten, dass solches möglich sei. Ein Mann ist von einem<lb/>
Granatenstück in Arm und Bein geschossen, beide sind amputiert,<lb/>
daneben liegen die weggeworfenen Gliedmassen. Einige haben die<lb/>
Beine weggesprengt, einige Kugeln durch die Brust, einige unbe-<lb break="no"/>
schreiblich fürchterliche Wunden im Gesicht oder im Kopf, alle ver-<lb break="no"/>
stümmelt, halb ohnmächtig vor Übelkeit, zerfetzt, ausgebohrt — einige<lb/>
im Unterleib — einige noch Knaben; sehr viele Rebellen, schlimm<lb/>
verwundet, kommen an ihre Reihe mit den andern und wie die andern,<lb/>
die Ärzte verfahren mit ihnen auf die gleiche Weise. So sieht der<lb/>
Verbandplatz aus, der Ort der Verwundeten — ein Fragment, ein<lb/>
Spiegelbild des blutigen Schauspieles in der Ferne — während über<lb/>
allem, der klare, grosse Mond zuzeiten sanft und ruhig scheinend<lb/>
hervortritt. Inmitten der Wälder diese Scenen entschwebender Seelen<lb/>
— inmitten des Krachens und Donnerns und all den heulenden,<lb/>
johlenden Tönen der ungreifbare Duft des Waldes und dazwischen<lb/>
wieder der stechende, erstickende Rauch — das Strahlen des Mondes,<lb/>
der vom Himmel so friedlich herabsieht — das Helldunkel hoch oben,<lb/>
die wogenden Oceane der Höhe über ihnen, einige wenige friedliche<lb/>
Sterne, die schweigend und lässig hervorkommen und wieder ver-<lb break="no"/>
schwinden, die melancholische, sammtene Nacht über allem, um alles.<lb/>
Und unten auf den Feldern, auf den Strassen und im Walde der<lb/>
Kampf, wie es nie einen verzweifelteren in irgend welchen Zeiten und<lb/>
Ländern gab, beide Parteien nun in Vollzahl, Massen auf allen Seiten,<lb/>
kein Amateurgefecht, kein halbes Spiel, sondern wildwüthende Teufel,<lb/>
die in Kampf gerathen, Muth und Todesverachtung die Regel, fast<lb/>
ohne Ausnahmen.</p>
            <p>Welche Geschichte kann je das rasende entschlossene Ringen<lb/>
der Armeen in all ihren einzelnen grossen und kleinen Détachements<lb/>
— gleich diesen — jedes vom Haupt bis zu Fuss in verzweifelte,<lb/>
tödtliche Aufgaben gestürzt — berichten, wer überhaupt es wissen und<lb/>
übersehen? Wer die Handgemenge alle kennen, die zahllosen Hand-<lb break="no"/>
gemenge im Dunkeln, in diesen schattigdichten, auflodernden, mond-<lb break="no"/>
überstrahlten Wäldern, die ringenden Gruppen und Schwadronen, das<lb/>
Geschrei und Gewühl, das Krachen der Gewehre und Pistolen, die<lb/>
fernen Kanonen, das Hurrahrufen, das Schreien und Drohen und die<lb/>
entsetzliche Musik der Flüche — die unbeschreibliche Verwirrung —<lb/>
die Commandorufe der Officiere, das Zureden und Anfeuern, alle<lb/>
Teufel im menschlichen Herzen gehörig aufgestachelt — der mächtige<lb/>
Ruf: »Charge, men, charge!« das Blitzen der nackten Degen,<lb/>
die rollenden Flammen und der Rauch. Und immer noch der<lb/>
zerrissene, klare und bewölkte Himmel, und immer wieder das<lb/>
Mondlicht, das silberig und sanft seine strahlenden Streifen über<lb/>
das Ganze wirft.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>