<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0880.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0879.xml"
     next="WR-02-02-23_n0881.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 880</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0880"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">880</fw><fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw></fw><p rend="no-intend">der Erkenntnis und Befriedigung, zu denen sich die Seele der Emily<lb/>
Bronté aufschwang? Man begreift danach, dass sie nicht geweint hat<lb/>
wie die Mehrzahl der Weiber, die ihr Leben lang von kleinen zer-<lb break="no"/>
brochenen Freuden zu kleinen zerbrochenen Freuden taumeln. Eine<lb/>
zerbrochene Freude drückt nur dann nieder, wenn man sie ohne Sinn<lb/>
und Verstand mit sich herumträgt, wie ein Holzfäller, der seine todte<lb/>
Holzlast nie ablegte. Aber das todte Holz ist nicht dazu da, um auf<lb/>
unseren Schultern herumgetragen zu werden; es ist da, um angezündet<lb/>
und in leuchtende Flammen verwandelt zu werden. Und wenn man<lb/>
die Flammen sieht, die in Emilys Seele lodern, denkt man nicht länger<lb/>
als sie selbst an die Trübsale des todten Holzes. Es gibt kein Unglück<lb/>
ohne Horizont, es gibt keine Trübsal ohne Heilmittel, — für jeden,<lb/>
der, obschon leidend und niedergeschlagen wie die andern, bis auf den<lb/>
Grund der Trübsal und des Unglücks der grossen Geberde der Natur<lb/>
zu folgen weiss, welches die einzig wirkliche Geberde ist. »Der Weise<lb/>
kann nie ganz sagen, dass er leide, denn er steht über seinem Leben« —<lb/>
schrieb ein bewunderungswürdiges Weib, das gelitten hatte — »er<lb/>
beurtheilt es aus der Vogelschau, und wenn er heute leidet, so hat er<lb/>
sein Denken dem unvollendeten Theile seiner Seele zugewandt.« Emily<lb/>
entfesselt unter unseren Augen neben Liebe, Güte und Redlichkeit<lb/>
auch Bosheit, Hass und Rache von grosser Hartnäckigkeit und voraus-<lb break="no"/>
schauendste Falschheit — und hat es nicht einmal nöthig, zu ver-<lb break="no"/>
geben, denn vergeben heisst, erst zur Hälfte verstehen. Sie betrachtet,<lb/>
sie lässt zu und sie liebt. Sie liebt und lässt das Gute wie das Böse<lb/>
zu, denn das Böse ist alles in allem das Gute, das sich täuscht. Sie<lb/>
lehrt uns — nicht in willkürlichen Moralformeln, sondern auf die Weise,<lb/>
auf welche uns Jahre und Menschen die Wahrheiten lehren, die<lb/>
wir aufzunehmen das Zeug haben — die schliessliche Ohnmacht der<lb/>
Bosheit dem Leben gegenüber, das Zur-Ruhe-Kommen aller Dinge in<lb/>
der Natur und im Tode, »der nichts ist als der Triumph des Lebens<lb/>
über eine seiner besonderen Formen«. Sie zeigt uns die Nutzlosigkeit<lb/>
der gewandtesten, kraftvollsten und genialsten Lüge der schwächsten<lb/>
und unwissendsten Wahrheit gegenüber, und die Täuschungen des<lb/>
Hasses, der in <hi rend="text-spaced">die</hi> Zukunft, die er zu verwüsten wähnte, unwissentlich<lb/>
das Glück und die Liebe aussäte. Diese spricht uns vielleicht vom<lb/>
grossen Gesetze der Erblichkeit, um uns zur Duldsamkeit anzuhalten;<lb/>
und wenn sie am Ende ihres Werkes auf den Dorfkirchhof geht, um<lb/>
die ewige Ruhestätte ihrer Helden zu besuchen, ist das Gras auf dem<lb/>
Grabe des Henkers ebenso grün wie auf dem des Märtyrers, und sie<lb/>
wundert sich, wie jemand sich einbilden könne, ein böswilliges Hirn-<lb break="no"/>
gespinnst möchte die Ruhe derer stören, die so im Schosse der gleich-<lb break="no"/>
giltigen und friedlichen Erde schlafen.</p><p>Ich weiss wohl, dass es sich um ein Genie handelt, aber solche<lb/>
Wesen zeigen uns nur mit etwas mehr Glanz, was in allen Wesen<lb/>
stattfinden kann und in allen Wesen stattfindet; wo nicht, ist es nicht<lb/>
mehr Genie, sondern Übertreibung und Narrheit. Je weiter man kommt,<lb/>
desto mehr sieht man, dass im Ausserordentlichen durchaus kein Genie</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
