<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0428.xml" prev="WR-01-01-11_n0427.xml" next="WR-01-01-11_n0429.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 428</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0428"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0138">
                  <title level="a">Ermete Zacconi als Ibsen-Darsteller</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="427" to="430"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0427.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <idno>WR-01-01-12_n0441.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">428</fw>
               <fw type="ctext">JACOBSEN.</fw>
            </fw>
            <p>dem Augenblicke an gefangen, und die Gemüther waren weich und<lb/>
vorbereitet.</p>
            <p>Das grosse Verdienst der italienischen Aufführung der »Gespenster«<lb/>
war in erster Linie dieses, dass die Personen des Stückes vollständig<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Menschen</hi> geworden waren. Und wie viel sich auch gegen die Ma-<lb break="no"/>
nier, in welcher die italienischen Schauspieler Ibsen darstellen, sagen<lb/>
lässt, ihr absoluter Vorzug bleibt immer, dass sie jede <hi rend="text-spaced">Abstraction</hi>
               <lb/>
dabei verbannt. Wenn daher die Rolle an und für sich künstlich und<lb/>
construirt ist, wie z. B. Gregers in der »Wildente«, wird das Spiel zu<lb/>
gar nichts; es zerfallt und zersplittert sich oder wird grotesk oder<lb/>
gar lächerlich. Wo aber ein Boden echten Temperaments, gesunden<lb/>
oder kranken, sich findet, wo Saiten rein menschlich unter den fremd-<lb break="no"/>
artigen Worten klingen, dort erhebt sich das Spiel in merkwürdig<lb/>
breiter, plastischer Kraft, dort zeichnet es sich fast impressionistisch<lb/>
frisch und gross entworfen vom düsteren Hintergrunde ab, dort wirkt<lb/>
es auf uns weit mehr überzeugend und packend als die nordische<lb/>
Darstellung desselben Werkes. Das gilt bei Eleonora Duse, wenn sie<lb/>
»Nora« spielt, bei Ernesto Novelli, wenn er den alten Ekdal in der<lb/>
»Wildente« darstellt, vor Allem aber in erster Reihe bei Ermete Zacconi.</p>
            <p>Seine Darstellung von Oswald in »Gespenster« war der glück-<lb break="no"/>
lichste und gewagteste Naturalismus, den ich je gesehen habe, selbst<lb/>
im Skandinavischen, wo die Ibsen-Figuren einheimischen Boden haben,<lb/>
sind alle Protagonisten gegen ihn verblasst, ja schemenhaft.</p>
            <p>Hier gab es keine Nervenchocs und krankhafte Effectmittel statt<lb/>
wirklichen Spieles, hier gab es keine nervöse Koketterie mit angeerbter<lb/>
Kränklichkeit, wozu die Rolle andere Darsteller vielfach verleitet hat,<lb/>
hier war nur der arme gebrochene Mensch ohne Saft und Kraft, das<lb/>
schwache Gehirn in dem blassen, aufgedunsenen Kopfe, ein paar dumme,<lb/>
verwilderte Augen, plötzlich gläsern starrend und ganz blöde, wenn<lb/>
die Ideen stockten; hier wirkte nicht der <hi rend="text-spaced">interessante</hi> junge Mann,<lb/>
der abstracte Schattenriss dieser grässlichen Consequenzen der Erb-<lb break="no"/>
lichkeit, sondern deren leibhaftige und lebendige Personification: der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Idiot</hi>.</p>
            <p>Zacconi hatte wirklich den Muth, Oswald als Idioten zu spielen,<lb/>
als einen solchen, der nur plötzlich und stockend klare Ideen hat,<lb/>
dessen bewusstes Geistesleben ganz zerknickt ist, und der nur einen<lb/>
Schimmer von Lebenskraft gewinnt, wenn er an Essen, Trinken und<lb/>
Mädchen denkt. Die Maske erinnerte etwas an einen nordischen, todes-<lb break="no"/>
müden, von Saufen, allerlei Ausschweifungen und starken Gemüths-<lb break="no"/>
bewegungen verliederten Typus, der sich bei uns häufig im Musiker-<lb break="no"/>
stande findet: helles, langes, glatt zurückgekämmtes Haar, ein schlaffer,<lb/>
melancholischer Schnurrbart über einem sinnlichen Mund, eine bleiche<lb/>
Stirne, wovon nervöse Schweisstropfen unaufhörlich zu perlen schienen,<lb/>
ein heiserer, kindischer Stimmenklang, ein Körper mit erschlafften,<lb/>
hängenden Armen und Beinen, nicht aus Blut, Muskeln und Knochen,<lb/>
sondern wie aus weichlichem Knorpel gebildet.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>