<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0198.xml" prev="WR-02-01-05_n0197.xml" next="WR-02-01-05_n0199.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 198</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0198"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">198</fw>
               <fw type="ctext">LEMAÎTRE.</fw>
            </fw>
            <p>Alphonse Daudet ist als Romancier durchaus Original. Der grosse<lb/>
Realist war <hi rend="text-spaced">er</hi> und nicht Zola. Der Autor der Rougon-Macquart gestand<lb/>
das eines Tages selbst loyalerweise ein. Daudet ist »hypnotisirt« von<lb/>
der Wirklichkeit, so sagte Zola. Er »übersetzt« das, was er gesehen<lb/>
hat, und bildet es um, aber immer nur das, was er selbst sah. Seine<lb/>
Bücher, aus notirten Impressionen aufgebaut, haben theilweise noch<lb/>
etwas von der Willkürlichkeit aller Impression an sich, aber das gibt<lb/>
ihnen gleichzeitig ihre dauernde Lebendigkeit. Die Personen werden<lb/>
uns nur vorgestellt in den Momenten, wo sie handeln. Und keine<lb/>
Empfindung ist ihnen beigelegt, welche nicht von einer Geste, von<lb/>
einer Miene begleitet, illustrirt, durch eine Stellung, eine Silhouette<lb/>
erläutert wäre. Deshalb treten seine Bücher uns in so deutlichen Bildern<lb/>
vor Augen und bleiben uns im Gedächtniss. Die Figuren der »psycho-<lb break="no"/>
logischen« Romane sind uns nach beendeter Figur nichts Anderes als<lb/>
entschwebende Schatten. Fast ebenso wie Balzac mit seiner Schwer-<lb break="no"/>
fälligkeit hat Daudet mit seiner leichten Hand Gestalten geschaffen,<lb/>
welche leben bleiben und den »Figuren der wirklichen Welt Con-<lb break="no"/>
currenz machen«.</p>
            <p>Dieser Realist ist voll Herrlichkeit. Er liebt. Er hat Mitleid. Er<lb/>
verachtet nichts. Er hat sich bewahrt vor jenem brutalen und ver-<lb break="no"/>
achtungsvollen Pessimismus, der eine Zeit lang in Mode war und sich,<lb/>
man weiss nicht warum, Naturalismus nannte. Daudet ist in einem<lb/>
Winkel aller seiner Bücher der Poet der kleinen Leute, der Dichter<lb/>
der einfachen Schicksale gewesen. Aber er war auch den grössten<lb/>
Sujets gewachsen. Ein bedeutender Theil der Geschichte des zweiten<lb/>
Kaiserreiches und der dritten Republik ist im »Nabob« und in »Numa<lb/>
Roumestan« heraufbeschworen, deren Personen und Abenteuer so sym-<lb break="no"/>
bolisch, repräsentativ für die Welt und das politische Leben vor fünf-<lb break="no"/>
zehn Jahren sind. »Le rois en exil« ist beinahe die Tragödie der<lb/>
Könige von heute. »L’Evangeliste« ist eine der tiefsten Studien über<lb/>
den religiösen Fanatismus. Wie merkwürdig ist dieses Zusammentreffen<lb/>
des protestantischen Geistes mit der Seele des heidnischen Katholiken.<lb/>
Und »Sappho« ist einfach die Manon Lescaut unseres Jahrhunderts. Das<lb/>
ist unsere Uebertragung dieses ewigen Abenteuers von den Zauber-<lb break="no"/>
lockungen des Fleisches, und zwar eine vollkommene, definitive Ueber-<lb break="no"/>
tragung. Diese Bücher haben zugleich ein Lächeln über allen That-<lb break="no"/>
sachen, einen <hi rend="text-spaced">unterirdischen</hi> Grundstrom von Mitleid und zärtlicher<lb/>
Menschlichkeit, der sogar oftmals anschwillt und aus seinen Ufern zu<lb/>
treten scheint.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Der Schriftsteller Daudet ist von der seltensten Qualität. Saint-<lb break="no"/>
Simon, La Bruyère, Michelet stammen aus dieser Familie. Sein Styl<lb/>
war, besonders in seinen letzten Werken, ausserordentlich sensitiv. Man<lb/>
spürte darin die unmittelbare Erregung des Lebens. Nicht <hi rend="text-spaced">eine</hi> Phrase<lb/>
von oratorischem Rhythmus, nicht <hi rend="text-spaced">eine</hi> didaktische Wendung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>