<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0602.xml" prev="WR-01-02-16_n0601.xml" next="WR-01-02-16_n0603.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 602</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0602"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0203">
                  <title level="a">Die Budapester Theaterscandale</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0204">
                  <title level="a">Quintin Messis</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="607"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0081">Kürnberger, Ferdinand</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0205">
                  <title level="a">Haide</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="607" to="607"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0607.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0082">Manheimer, Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">602</fw>
               <fw type="ctext">KÜRNBERGER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sich um sie mit <hi rend="text-spaced">viel</hi> feiner Galanterie und ritterlichem Wesen. Meine<lb/>
Tochter aber findet mehr Gefallen an Quintin Messis, Eurem andern<lb/>
Schüler, und <hi rend="text-spaced">ihr</hi> Werk ist es, dass er zu uns ins Haus kommt. Diesen<lb/>
Frühling nämlich ging sie an einem Sonntag mit ihrem Bruder Heinrich<lb/>
nach Brauweiler hinaus, da fanden sie den Messis in einer Schenke voll<lb/>
Bauern auf der Zither spielen. Der Aermste war zum Tod erschrocken,<lb/>
dass man ihn, den Schüler der Kunst, bei solch niederm Erwerbe<lb/>
betrat, und er gestand, dass er auf diese Weise seinen Unterhalt ge-<lb break="no"/>
winne, um der edlen Malerei zu fröhnen. Mein Sohn, rasch und gradaus,<lb/>
wie er ist, wollte stracks seine Börse voll Silber und Gold über ihn<lb/>
schütten, aber Dorothea nahm ihn bei Seite und sagte mit ihrem weib-<lb break="no"/>
lichen Witze: Zu schenken denkst du ihm? Sieh dich vor, Heinrich,<lb/>
die Ehre ist das Visir seiner Armuth, wir haben durchgeblickt, aber<lb/>
wir dürfen es nicht aufheben; er ist kein Bettler, er nimmt keine Ge-<lb break="no"/>
schenke. Wollen wir ihm helfen, so weiss ich andern Rath. Lerne das<lb/>
Zitherspiel von ihm! Lass’ ihn zu uns kommen, mach’ ihn unserm<lb/>
Haus zum Freunde, zum Vertrauten, und wir werden auf die beste<lb/>
Art für ihn thun können, was wir wollen. — Und so geschah es.<lb/>
Messis ist unser Freund und kann in jedem Augenblicke mehr werden.<lb/>
Ich habe die Wahl zwischen ihm und Dagobert.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Mit nichten, Herr Hildebald! Denn wenn Eure<lb/>
Tochter, wie Ihr sagt, den Messis bevorzugt, so ist jede Wahl ja schon<lb/>
entschieden.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hildebald</hi>. Damit hat es seine Wege. Ihre Gleichgiltigkeit für<lb/>
Dagobert ist noch nicht Abneigung, ihre Empfindung für Messis noch<lb/>
nicht Leidenschaft. Genug, diese Entscheidung behalte <hi rend="text-spaced">ich</hi> mir vor.<lb/>
Wie Ihr mich kennt, so seh’ ich nicht auf das irdische Gut meines<lb/>
Eidams. Dagobert ist reicher Eltern Kind, Messis ein armer Fremdling.<lb/>
Aber das vergess’ ich. Beide sind Jünger einer Kunst, die unsrer<lb/>
Stadt Köln den höchsten Namen macht im heiligen Reich, und die<lb/>
ich fast als einen halben Gottesdienst achte, da sie uns vorstellt in</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p rend="no-intend">worden, weil <hi rend="text-spaced">Kürnberger</hi> am October-Aufstande betheiligt war, als Emigrant im<lb/>
Auslande weilte und zu jener Zeit in der Dresdener Frohnveste sich in Unter-<lb break="no"/>
suchungshaft befand. Selbstverständlich konnte ihm <hi rend="text-spaced">diese</hi> Verständigung amtlich<lb/>
nicht ertheilt werden.</p>
               <p>Nach <hi rend="text-spaced">Holbein</hi> kam Heinrich <hi rend="text-spaced">Laube</hi>. Dieser sandte dem Dichter unauf-<lb break="no"/>
gefordert die Hälfte des damals üblichen Honorars von 400 fl. und äusserte sich<lb/>
in seinem Geleitschreiben in den ehrendsten Ausdrücken über den literarischen<lb/>
Werth des Stückes. »Es ist vielleicht unzart« — so schrieb er wörtlich — »Ihnen<lb/>
Schmeicheleien ins Gesicht zu sagen, aber ich finde den »Quintin Messis« voll<lb/>
feiner Goethe’scher Züge.« Und doch blieb es bei der Entscheidung seines Amts-<lb break="no"/>
vorgängers.</p>
               <p>Seither sind nahezu fünfzig Jahre verflossen, der Geschmack des Publicums<lb/>
hat sich gründlich verändert, und nur wenig ist geblieben von den Stücken, die<lb/>
damals das Repertoire des Tages beherrschten. Wenn wir es trotzdem unter-<lb break="no"/>
nehmen, den Lesern der »Wiener Rundschau« einen Act aus dem unaufgeführt<lb/>
und ungedruckt gebliebenen »Quintin Messis« mitzutheilen, so glauben wir ihnen<lb/>
damit nicht nur eine willkommene Gabe zu bieten, sondern auch dem Andenken<lb/>
des Wieners Ferdinand <hi rend="text-spaced">Kürnberger</hi> gerecht zu werden. <hi rend="italics">L. Rosner</hi> (Wien).</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>