<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0265.xml" prev="WR-01-01-07_n0264.xml" next="WR-01-01-07_n0266.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 265</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0265"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0080">
                  <title level="a">Empfinden der Landschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0027">Schmitz, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0081">
                  <title level="a">Haberfeldtreiben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="261" to="267"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0261.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0082">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="268" to="273"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0268.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-01-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">HABERFELDTREIBEN.</fw>
               <fw type="pn">265</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie schon der Charakter dieser Thiere ergibt, immer sind es Anzüg-<lb break="no"/>
lichkeiten und Verspottungen im Hinblick auf das sexuelle Leben der<lb/>
Menschen, um die es sich hier handelt. — Dies ist nun jenes inter-<lb break="no"/>
nationale heidnisch-christliche Element, welches bei allen Völkern des<lb/>
Abendlandes, wo sich nur immer bei Ceremonien Anlass gibt, wieder-<lb break="no"/>
kehrt, welches im Charivari, in der rough musik, in der Scampanata,<lb/>
im »Märzrufen« sich findet, und welches in einigen bayerischen<lb/>
Gegenden eine so rüde Form angenommen hat. — Und dies ist anderer-<lb break="no"/>
seits sittengeschichtlich der Ausgangspunkt für die »Haberfeldtreiben«.<lb/>
Das Wort deutet noch auf die Haberernte und die Schnittergebräuche.<lb/>
Aber diese wurden immer mehr verlassen, und die rügenden Reim-<lb break="no"/>
paare mit erotisch-beschimpfendem Inhalt, wie sie in der Strohschleuder<lb/>
eingewickelt waren, blieben im Vordergrund des Interesses.</p>
            <p>Gehen wir nun, nach weiterer Aufklärung suchend, von den<lb/>
Haberfeldsitten, von dem Treiben und Thun bei der Halmernte noch<lb/>
weiter zurück, ins Heidenthum selbst, dann treffen wir, wenn auch nur<lb/>
durch spärliche Züge angedeutet und in wenigen Quellen fassbar, auf<lb/>
einen Götterdienst, auf einen Gottesdienst auf dem Felde, auf einen<lb/>
Opferdienst für die Götter und Göttinnen der Fruchtbarkeit, des Ernte-<lb break="no"/>
segens, der Fortpflanzung unter Menschen und Thier, der Erweckung<lb/>
der Liebesgefühle bei den Menschen, der aufsteigenden Frühlingssonne<lb/>
mit ihren keimenden Saaten und dem sprossenden Grün, auf eine Natur-<lb break="no"/>
verehrung, auf einen Ernte- und Dankgottesdienst auf dem Felde voll<lb/>
der feierlichsten Formen. Hier treffen wir auf <hi rend="text-spaced">Wotan</hi>, den Allvater,<lb/>
für dessen Schimmel die letzten Haberhalme stehen bleiben, weshalb<lb/>
der letzte Sensenschlag eine so symbolische Bedeutung gewinnt; auf<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Donar</hi>, den Regen- und Gewittergott, der die Felder befruchtet, auf<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Freyr</hi>, den Liebesgott, largiens voluptatem hominibus, der die Wol-<lb break="no"/>
lust gewährt. Alles bekommt jetzt einen ganz anderen, vornehmeren,<lb/>
seriöseren Charakter. Das Zeugungsprincip, als das elementarste Wollen<lb/>
im Menschen wie in der Natur, wird abgöttisch verehrt, aber in rein<lb/>
naiver Schätzung, mit der Lust eines Naturkindes. Alle die stark<lb/>
sexuellen Thiere, der Bock, die Sau (der Eber), der Hahn, die oben<lb/>
eine so hässliche, anzügliche Rolle spielen, wir finden sie hier als die<lb/>
Vertreter der heiligsten Götter. Böcke ziehen den Donnerwagen des<lb/>
Gewittergottes; ihre Hörner werden vergoldet. Der goldborstige Eber<lb/>
ist das Sinnbild <hi rend="text-spaced">Freyr</hi>’s, und bei Hochzeiten wird, weit entfernt von<lb/>
anzüglichen Schmähungen, <hi rend="text-spaced">Freyr</hi>’s, des Gottes der Fruchtbarkeit, ge-<lb break="no"/>
dacht und sein Segen unter wärmster symbolischer Darstellung und<lb/>
Verehrung seiner Naturkraft erfleht. Diese Thiere wurden auf dem Felde<lb/>
den Göttern als Opfer dargebracht, das Blut auf der Ackererde aus-<lb break="no"/>
gegossen, das Fleisch von den Feiernden als Festbraten gegessen. Und<lb/>
wie man für den Gott von der Halmfrucht stehen liess, so goss man<lb/>
auch von dem Getränk, welches man für die Festlichkeit gebraut hatte,<lb/>
für die Götter als Libation auf den Boden. Diese »Bockopfer« konnte<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Sepp</hi> noch im Jahre <date>1854</date> als Osterfeierlichkeit in der Jachenau,<lb/>
einem Seitenthal des Isarwinkels, nachweisen. Die Hörner des Thieres</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>