<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0323.xml" prev="WR-02-01-09_n0322.xml" next="WR-02-01-09_n0324.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 323</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0323"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0376">
                  <title level="a">Wie Jonas Lie lebt und dichtet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="321" to="327"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0140">Garborg, Arne</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIE JONAS LIE LEBT UND DICHTET.</fw>
               <fw type="pn">323</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">einfacherem Styl; einige Möbel, ein kleines Bücherpult — zum »Bücher-<lb break="no"/>
menschen« hat Jonas Lie es nie gebracht; auf dem Fussboden Teppiche;<lb/>
die Wände bedeckt mit Photographien aus der Heimat und aus Berchtes-<lb break="no"/>
gaden; ein oder die andere Curiosität, wie ein Schwertfischzahn und<lb/>
unter der Zimmerdecke eine von Alexander Kielland gespendete Möve;<lb/>
in der Ecke, neben dem Ofen, ein Sopha mit Teppich und Fellen;<lb/>
dahinter die dreifarbige norwegische Flagge; davor der kleine Schreib-<lb break="no"/>
tisch mit fast <hi rend="text-spaced">keiner</hi> Ausstattung. »Ich brauche nicht viel,« sagt<lb/>
Lie; »kann wo immer schreiben, sitzend, stehend — oder gehend,<lb/>
wenn es noth thut.«</p>
            <p>Er wohnt immer in einer luftigen, ruhigen Gegend. Anfangs<lb/>
sehnte er sich sehr nach Hause. Aber allmälig begann er sich in Paris<lb/>
wohl zu fühlen. Es war ein Segen, in der grossen Stadt zu sein, wo<lb/>
man sich einrichten kann, wie man will, und so unbemerkt leben, als<lb/>
man nur wünscht. Und dann gibt es da allzeit etwas zu sehen. Sein<lb/>
historischer Sinn liebt Erinnerungsmäler und alte Stätten; aber das<lb/>
moderne Leben spricht ihn nicht minder an, und in Paris hat er<lb/>
beides in Ueberfluss — nebst Sammlungen und Ausstellungen zum<lb/>
Entzücken seines Kunstsinnes. Doch am meisten liebt er den Pariser<lb/>
Frühling. Wenn die Luft wie ein Rausch von Laub- und Veilchen-<lb break="no"/>
duft ist und die Rosen fuhrenweise bei den Thoren einziehen, während<lb/>
die Mauerschwalben über seinem Balkon Nester bauen und jeden Morgen<lb/>
geflattert kommen und ihn »begrüssen«, ohne »im Mindesten bange<lb/>
zu sein«, da wird Jonas Lie religiös. »Ist es nicht merkwürdig, dass<lb/>
mir gegönnt sein soll, so schön zu wohnen?«</p>
            <p>Es war vielerlei Besuch, den er empfing, und vielerlei Hilfe und<lb/>
Beistand, die er leisten musste. Ich kann nur mit Grauen daran<lb/>
denken, wie ich selbst mich betrug, als ich zum erstenmal nach Paris<lb/>
kam <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Spät an einem schwarzen Abend kam ich bei der Nordbahn-<lb break="no"/>
station hereingerollt, allein und verzagt, hilflos im Französischen; der<lb/>
ungeheuere Bahnhof mit seinem Getümmel und Getümmel schreckte<lb/>
mich; ich liess meinen Koffer — mit Wäsche, Reisegeld, Allem — in<lb/>
Stich und floh.</p>
            <p>Tags darauf zu Lie. Mitten im Vormittag, mitten in seiner<lb/>
Arbeitszeit. Klagte meine Noth; Hilfe für einen Landsmann! —<lb/>
Niemand von den »Kindern« ist zu Hause; soll ich Beistand kriegen,<lb/>
muss Lie selber gehen <milestone unit="3dots"/> Und er thut es. Wir fort. Wagen von<lb/>
L’Etoile; prächtige Fahrt durch halb Paris; Lie munter und liebens-<lb break="no"/>
würdig, ich in dem wachsenden Gefühl der Unmöglichkeit dieser<lb/>
Situation <milestone unit="3dots"/> Esel! den Dichter Jonas Lie zu Gepäcksträgerdiensten zu<lb/>
benützen! <milestone unit="3dots"/> Endlich sind wir da. Mit einer Art feierlicher Spannung,<lb/>
die ich nicht begriff, nimmt mich Lie ins Schlepptau; weiter geht’s,<lb/>
von Comptoir zu Comptoir, von Magazin zu Magazin, durch Corridore<lb/>
da und Corridore dort. Ich bewundere sein Französisch; nur ein ver-<lb break="no"/>
einzeltesmal bleibt er stecken und sagt auf Norwegisch: »Ja, wie zum</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>