<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0367.xml" prev="WR-01-01-10_n0366.xml" next="WR-01-01-10_n0368.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 367</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0367"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0118">
                  <title level="a">Herbst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="365" to="365"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0365.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0119">
                  <title level="a">Santa Caterina di Siena</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="366" to="375"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0366.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0050">Lagerlöf, Selma</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0120">
                  <title level="a">Uebergänge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="376" to="376"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0376.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">SANTA CATERINA DI SIENA.</fw>
               <fw type="pn">367</fw>
            </fw>
            <p>Und sie küssen ihr Bild und nehmen Blumen aus den Sträussen<lb/>
und bergen sie als Andenken.</p>
            <p>Es sieht ganz so aus, als hätten die im Heime Zurückgebliebenen<lb/>
sich lange auf die Trennung vorbereitet und alles Mögliche zu thun<lb/>
versucht, um das Gedächtniss der Fortgezogenen so recht lebendig zu<lb/>
erhalten. Seht, dort auf der Wand, da ist sie gemalt, da ist ihre ganze,<lb/>
kleine Geschichte Zug für Zug gesammelt. Da ist sie, wie sie sich das<lb/>
lange, schöne Haar abschnitt, damit kein Mann sie lieben konnte,<lb/>
denn sie wollte nicht heiraten! O, o, welchen Schimpf sie darum<lb/>
leiden musste! Es ist schrecklich, daran zu denken, wie ihre Mutter<lb/>
sie quälte und sie wie eine Dienstmagd behandelte und sie auf dem<lb/>
Steinboden im Flur schlafen liess und ihr nichts zu essen geben wollte,<lb/>
bloss weil sie beharrlich blieb. Aber was sollte sie thun, sie, die keinen<lb/>
anderen Bräutigam haben wollte als Christus, da sie stets versuchten,<lb/>
sie zu verehelichen? Und da ist sie, wie sie auf den Knien lag und<lb/>
betete und ihr Vater in das Zimmer trat, ohne dass sie darum<lb/>
wusste, und eine schöne weisse Taube über ihrem Haupte schweben<lb/>
sah, so lange das Gebet währte.</p>
            <p>Und da ist sie, in einer Weihnachtsnacht, als sie sich zum Altar<lb/>
der Madonna geschlichen, um sich so recht der Geburt des Gottes-<lb break="no"/>
sohnes zu freuen.</p>
            <p>Und die schöne Madonna beugte sich aus dem Rahmen hinab<lb/>
und reichte ihr das Kind, damit sie es für einen Augenblick in ihren<lb/>
Armen halten sollte. Ah, welche Wollust da über ihr war!</p>
            <p>Du lieber Gott, ja, man muss ja auch nicht sagen, dass sie todt<lb/>
ist, die kleine Caterina Benincasa. Man kann ganz einfach sagen, sie<lb/>
sei fortgezogen mit ihrem Bräutigam.</p>
            <p>Dort im Hause wird man nie ihr frommes Thun und Lassen<lb/>
vergessen. Da kommen alle Armen Sienas und klopfen an die Thüre,<lb/>
denn sie wissen, dies ist des kleinen Jungfräuleins Hochzeitstag. Und da<lb/>
sind grosse Haufen Brot für sie bereit, ganz als wäre sie noch daheim.<lb/>
Sie bekommen Körbe und Taschen voll. Sie hätte sie nicht schwerer<lb/>
beladen wegschicken können, wenn sie selbst dagewesen wäre.</p>
            <p>Da ist ein solcher Kummer um die Dahingegangene, dass man<lb/>
kaum begreift, wie der Bräutigam das Herz hatte, sie fortzuführen.</p>
            <p>Drinnen in den kleinen Capellen, die in jeder Ecke des Hauses<lb/>
eingerichtet sind, lesen sie Messe um Messe, den ganzen Tag, und sie<lb/>
rufen die Braut an und singen Hymnen an sie.</p>
            <p>»Heilige Caterina,« sagen sie, »an deinem Todestag, der dein<lb/>
himmlischer Hochzeitstag ist: Bitt für uns!«</p>
            <p>»Heilige Caterina, du, die du keine andere Liebe hattest als<lb/>
Christus, du, die du im Leben seine verlobte Braut warst und im<lb/>
Tode von ihm im Paradiese empfangen wurdest: Bitte für uns! Heilige<lb/>
Caterina, du strahlende Himmelsbraut, du allerglückseligste Jungfrau,<lb/>
du, die die Gottesmutter zur Seite des Sohnes erhob, du, die an<lb/>
diesem Tage von Engeln in das Reich der Herrlichkeit getragen wurde:<lb/>
Bitte für uns!« — — — —</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>