<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0388.xml" prev="WR-01-01-10_n0387.xml" next="WR-01-01-10_n0389.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 388</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0388"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0124">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="387" to="391"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0387.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">388</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">bestellt ist, lesen erbauliche Studien über Mädchengymnasien und den<lb/>
Besuch medicinischer Vorlesungen und werden über Frauenbewegung<lb/>
in Finnland, Dänemark und <milestone unit="3dots"/> Armenien unterrichtet. Mässigkeits-<lb break="no"/>
bestrebungen und Sittlichkeitsfrage, Mädchen- und Frauengruppen für<lb/>
sociale Hilfsarbeit, öffentliche Waisen- und Armenpflege — das sind<lb/>
die Gegenstände an der Tagesordnung der Hauptversammlungen. Was<lb/>
für Themata werden nun erst in den Sectionssitzungen berührt! Die<lb/>
Reform der Kleidung, die Sittlichkeitsfrage, die Handarbeit in Preussen,<lb/>
die Familiengenossenschaften, die Frauenarbeit in Obst- und Garten-<lb break="no"/>
bau — über all dies und noch manches Andere werden wir des Aus-<lb break="no"/>
führlichen informirt. Man sieht, wie umfassend und in die Breite gehend<lb/>
die Frauenbewegung sein muss, wenn die Anhängerinnen der Emanci-<lb break="no"/>
pation es für nothwendig erachten, auf ihrem ersten internationalen<lb/>
Congresse alle die Angelegenheiten, die wir zum Theil anführten, zu<lb/>
berühren und zu verhandeln. Wir erfahren aus der Literatur der Frauen-<lb break="no"/>
rechtlerinnen, dass es eine bürgerliche und eine proletarische Frauen-<lb break="no"/>
bewegung gibt. An anthropologischen, ethnologischen, entwicklungs-<lb break="no"/>
geschichtlichen, erotisch-literarischen Standpunkten fehlt es in ihren<lb/>
Schriften nicht. Für die Einen ist die Bildungsfrage, für die Anderen<lb/>
der Classenkampf die Hauptsache. Die Einen rufen zum Kampf gegen<lb/>
den »Mann«, die Anderen zum heiligen Krieg gegen die ökonomischen<lb/>
Usurpatoren und Tyrannen, welche Mann und Weib zu gleicher Zeit<lb/>
gefesselt haben <milestone unit="3dots"/> Gibt es nun wirklich kein Grundprincip, unter das<lb/>
man die verschiedenen Gesichtspunkte in der Frauenfrage subsumiren<lb/>
kann, gibt es keinen Faden, der durch das Labyrinth all dieser Be-<lb break="no"/>
strebungen, Tendenzen, unklaren Forderungen und heissen Wünsche in<lb/>
die frische Atmosphäre klarer Betrachtungsweise, vollintuitiver und doch<lb/>
wissenschaftlicher Problemstellung führt?</p>
            <p>Seit einigen Decennien beherrscht die sociale Frage Europa. Das<lb/>
industrielle Proletariat ist auf der Weltbühne erschienen und fordert<lb/>
sicheren Blicks und mit entschiedener Miene seinen Antheil an der<lb/>
wirthschaftlichen, politischen und künstlerischen Cultur. Diese »Emanci-<lb break="no"/>
pation des vierten Standes« soll, so behauptet man, auch zu gleicher<lb/>
Zeit die der gesammten unterdrückten Classen überhaupt sein. Doch<lb/>
siehe da! Eine neue unterdrückte Classe meldet sich und fordert ihr<lb/>
Recht. Wir wollen nun zunächst nicht danach sehen, welcher Art diese<lb/>
Unterdrückung ist, und beschränken uns hier auf die Betonung dieser<lb/>
allgemeineren und formaleren Seite des Problems: Die Frauen fordern<lb/>
vollständige Gleichberechtigung mit dem Mann auf Grundlage eben<lb/>
dieser Unterdrückung. <hi rend="text-spaced">Formal</hi> betrachtet, befinden sich die gesammten<lb/>
Wünsche und Forderungen sämmtlicher Frauenrechtlerinnen, auch der<lb/>
extrem-bürgerlichen, auf der directen Verlängerungslinie proletarischer<lb/>
Aspirationen. Man denke sich, das industrielle Proletariat kämpfe, wie<lb/>
das Kleinbürgerthum dies theilweise thut, für seine ökonomische und<lb/>
intellectuelle Befreiung, ohne die Berechtigung zu diesem Kampfe auch<lb/>
anderen unterdrückten Schichten einzuräumen. Sicherlich würden dann<lb/>
Landarbeiter, Knechte, Lumpenproletarier u. s. w. aufstehen und in</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>