<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0833.xml" prev="WR-01-02-22_n0832.xml" next="WR-01-02-22_n0834.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 833</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0833"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0266">
                  <title level="a">Ein armer Augenblick</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="829" to="835"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0103">Lassen, Helene</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN ARMER AUGENBLICK.</fw>
               <fw type="pn">833</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">stürmenden Hunden sah. Und er bleibt stehen und pflückt die<lb/>
schüchternen wie die kecken, die geneigten wie die geraden und lässt<lb/>
hinter sich einen Weg voll gebrochener, verwelkter, niedergetretener<lb/>
Blumen zurück.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Etwa vierzehn Tage später begleitete ich einige mir bekannte<lb/>
Touristen zum Sanatorium hinauf. Es war dort keiner von den früheren<lb/>
Gästen mehr da, sondern lauter neue Gesichter. Ich fragte nach den<lb/>
Beiden. O, sie hatten sich eine Sennhütte dort oben gemiethet, sie<lb/>
Beide allein; sie hatten nur einen alten Mann mit, der sie auf die Jagd<lb/>
begleiten sollte und ihnen sonst ein wenig helfen; und man lächelte<lb/>
vielsagend zu diesen Erklärungen.</p>
            <p>Wir wollten auf dem Bergsee fahren und setzten uns ins Boot.</p>
            <p>Der See lag still, blank und träumend da. Die moosbekleideten,<lb/>
buntfarbigen Ufer fielen gegen das Wasser sanft herab; über ihnen<lb/>
ragten hohe, düstere Felsen empor, deren Spitzen vom Nebel ver-<lb break="no"/>
borgen waren; keine Sonne, kein Wind, nur träges Wohlbehagen.</p>
            <p>Wir duselten hin, Jeder in seinen eigenen Sorgen oder Freuden.</p>
            <p>Da näherte sich ein Boot, das hinter einer Landzunge hervorkam.<lb/>
Wie deutlich es sich abzeichnete. Vorne sass ein junger Mann in hell-<lb break="no"/>
grauem Anzuge und angelte, mitten im Boot sass ein alter Mann und<lb/>
ruderte; aber im hinteren Theile des Schiffes lag, sorgfältig mit Decken<lb/>
und Shawls eingehüllt, ein Kind und schlief, so glaubten wir. Fein und<lb/>
weich zeichneten sich die Contouren des Kindes ab, keck und jugendlich<lb/>
die desjenigen, der angelte, alt und gebeugt die dessen, der ruderte.<lb/>
Ein schönes, stimmungsvolles Bild. Ich genoss es eine Weile, während<lb/>
wir uns dem Boote näherten. Da rührte sich das feine Köpfchen in<lb/>
dem Boote. Ach — es war die kleine, blaue Alma; aber nicht so,<lb/>
wie ich sie das letztemal gesehen hatte; wo war nun ihre stolze Freude?<lb/>
Warum legte sie sich wieder so müd, so todesmüde in das Boot<lb/>
zurück? Das Boot glitt weiter; aber ich wandte mich um und folgte<lb/>
ihm mit den Augen.</p>
            <p>Und ich sah eine feine, wehmüthige Linie von dem blossen Kopf<lb/>
die Schulter hinunter, wo der Shawl herniedergeglitten war. Die Augen<lb/>
waren auf einen lichten Punkt droben auf der Berghalde gerichtet, auf<lb/>
ihre Sennhütte droben, sein und ihr kleines Sommerheim droben auf<lb/>
den Bergen.</p>
            <p>Wie von unwiderstehlichem Drang getrieben, erhob sie eine<lb/>
Hand, eine schmale, bleiche, kleine Kinderhand, als wollte sie die<lb/>
Sennhütte in der Flucht ergreifen, sie festhalten, fest, denn das war<lb/>
ja ihr Schloss, ihr schönes Soria-Mosta-Schloss, wo kein Anderer als<lb/>
sie und er wohnte, wo keine Blicke sie kalt und mit weltlichem Ur-<lb break="no"/>
theil bewachten, sondern wo nur die kleinen, bleichen Sommersterne<lb/>
spät, spät am Abend zu ihnen hineinguckten, wenn das Feuer auf<lb/>
dem Herde im Erlöschen war und er müde nach den Strapazen der<lb/>
Jagd dasass und wie ein Regen von Rosen die zärtlichen, bethörenden<lb/>
Worte über sie herabflüsterte!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>