<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0134.xml" prev="WR-01-01-04_n0133.xml" next="WR-01-01-04_n0135.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 134</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0134"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0040">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="132" to="138"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0132.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">134</fw>
               <fw type="ctext">SSOLOGUB.</fw>
            </fw>
            <p>Und er legte den Frosch auf die Knie der Cousine. Diese schrie<lb/>
verzweifelt auf und sprang von ihrem Sitze.</p>
            <p>»Ein Frosch, ein Frosch!« schrie sie und schlug wie wahnsinnig mit<lb/>
den Händen um sich.</p>
            <p>Alle sprangen verwirrt empor, Serjoscha aber stand da und blickte<lb/>
auf die Cousine, welche schrie und hysterisch weinte. Es schien Ser-<lb break="no"/>
joscha, dass sie sich verstellte, und er schämte sich ihretwegen.</p>
            <p>»Er ist doch unschädlich,« sagte er, »und er beisst doch nicht.«</p>
            <p>Als er aber sah, dass man ihm nicht zuhörte, drehte er sich leise<lb/>
um und ging aus dem Zimmer. Man hielt ihn nicht auf, weil das Fräulein<lb/>
einen Anfall hatte und Mama und die Tante ihr das Schnürleibchen<lb/>
aufmachten und ihr Wasser mit Tropfen zu trinken gaben.</p>
            <p>Serjoscha wusste genau, dass man ihn jetzt bestrafen werde, aber<lb/>
es war ihm ganz egal.</p>
            <p>In seinem Zimmer setzte er sich auf das Fensterbrett und blickte<lb/>
mit den bösen, schwarzen Augen in den Garten. Die Bäume mit ihren<lb/>
langen Zweigen waren grell-grün, die Spatzen sprangen herum, die<lb/>
Sonne warf scharfe Schatten auf die Erde, und der gelbe Sand glitzerte<lb/>
blendend. Alles war roh und Alles ärgerte Serjoscha — sein Herz<lb/>
schmerzte ihn, und er fühlte das genau so deutlich, wie man einen<lb/>
Schmerz im Fusse oder in der Hand spürt. Seinen Hass weckte und<lb/>
stachelte es; er stellte sich vor, was man mit ihm machen, wie man<lb/>
ihn schimpfen und beschämen und dann mit der Prügelei beginnen<lb/>
werde. Klein, wie er ist, findet er auf Barbaras Schosse dann Platz,<lb/>
sein Kopf hängt herunter und die Hände breiten sich hilflos auseinander.</p>
            <p>Doch liess man Serjoscha heut in Ruhe. Die Mama wurde<lb/>
von einer vornehmen, reichen Dame besucht und hatte darüber<lb/>
eine ausserordentliche Freude. Die Dame war sehr liebenswürdig,<lb/>
sehr theilnehmend, man erzählte ihr von Serjoscha, worauf sie den<lb/>
Wunsch äusserte, ihn zu sehen. Serjoscha machte den vorgeschriebenen<lb/>
Kratzfuss, küsste ihr die Hand und blickte sie aufmerksam und feind-<lb break="no"/>
selig an. Es kam ihm vor, dass sie gross, roh und dunkel war und in<lb/>
ihren pompösen, rauschenden Kleidern unangenehm nach Parfum roch.<lb/>
Unharmonisch gemengte, scharfe Odeurs strömten von ihr, und auf ihrem<lb/>
Gesicht lag etwas Fremdes, Poudre oder Schminke. Die Dame wollte den<lb/>
Knaben anlächeln, der so klein war, doch riefen seine schwarzen, auf-<lb break="no"/>
merksamen Augen eine dunkle Unruhe in ihr hervor.</p>
            <p>»Lassen Sie ihn in Ruhe.« sagte sie zu Serjoschas Mutter, »ja,<lb/>
lassen Sie ihn in Ruhe. Er soll spielen. Er muss wachsen. Alles kommt<lb/>
daher, weil er für sein Alter zu klein ist.«</p>
            <p>Und man liess Serjoscha in Ruhe, überliess ihn seiner dumpfen<lb/>
Erregung, die ihn unaufhörlich quälte, wie wenn die Sterne gestern ihn<lb/>
vergiftet hätten. Ungeduldig erwartete er den Abend, wo dieser helle<lb/>
und schwere Vorhang, mit dem die Sonne die Sterne verdeckt, wieder<lb/>
fällt. Und der Abend kam.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>