<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0025.xml" prev="WR-02-01-01_n0024.xml" next="WR-02-01-01_n0026.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 25</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0025"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0304">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="26"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0305">
                  <title level="a">Mittagstraum der Wandernden </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="27" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0027.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">RANDGLOSSEN ÜBER LONDON.</fw>
               <fw type="pn">25</fw>
            </fw>
            <p>Das Wetter hat sich abgekühlt, ein Nordwind weht; dennoch<lb/>
fahren die Equipagen, fast alle offen, eng aneinander vorüber. Sammet,<lb/>
Pelze, noch einige winterliche Kopfbedeckungen, und ich stelle in der<lb/>
Kleidung Härten, Ungleichheiten fest. Bei uns fügte man zu dieser<lb/>
Jahreszeit Malve, Veilchen, Granatstein und Rose zusammen, ohne<lb/>
Missfallen daran zu finden: im Gegentheil eine reizende Wirkung, als<lb/>
wenn durch ihre unsichtbaren Schattirungen diese Farben zusammen-<lb break="no"/>
passten; hier nichts Aehnliches: das Grün ist nahe auf der Wiese, das<lb/>
Blau algerischer Himmel, das Roth militärische Uniformen; das Violett<lb/>
bischöfliche Handschuhe. Dies schadet den schönsten Farben; und<lb/>
wirklich könnte man die ganze weltliche Eleganz äusserlich widmen,<lb/>
die nur den Equipagen, den Pferden und den tadellosen Gespannen<lb/>
gewidmet ist.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Unvergleichliches Museum die Nationalgalerie, wo man die eng-<lb break="no"/>
lische Schule in ihren drei grossen Porträtmalern: Lawrence, Raynolds,<lb/>
Gainsboraugh bewundert; und die Sammlung der Holbein’s, Van Dyck’s<lb/>
und Velasquez’, der Quäker von Botticelli bis Crivelli. Von diesem<lb/>
eine Jungfrau mit dem Knaben: der Knabe Jesus, der ausdruckvollste,<lb/>
den ich je gesehen habe, schlafend, sein kleines Haupt auf eines<lb/>
seiner Händchen gelegt, mit jener Zuversicht im Schlafe und auf den<lb/>
Knien der Mutter, so kindlich und so wahr. Sie ist ergreifend, diese<lb/>
Unwissenheit über die Kreuzesnägel und den Aufstieg zum Calvarien-<lb break="no"/>
berg. Nichts als der Knabe; man erkennt selbst nicht mehr Gott in<lb/>
ihm, sondern nur den Sohn der Maria. Von Holbein das Bild einer<lb/>
Prinzessin in jenen steifen Kleidungsstücken, jenen halbmönchischen<lb/>
Brustschleiern, jenem beinahe ganz klösterlichen Schwarz, welches<lb/>
Spanien vorschrieb. Von Hoppner die Gräfin Oxford mit einem Korallen-<lb break="no"/>
halsband geschmückt. Constables. Hogarths: jene sehr beliebte, so<lb/>
schreckliche »Vermählung« mit ihren Costümen aus dem XVIII. Jahr-<lb break="no"/>
hundert, welche bei uns nur noch zu galanten und heiteren Scenen<lb/>
dienen, die Reihe der charakteristischen Gemälde, welche zuerst die<lb/>
beiden Gatten einander gegenüber in dem Zusammenbruch ihres Tafel-<lb break="no"/>
geschirres und ihrer Schnurrpfeifereien zeigen; die Flucht durch das<lb/>
Fenster und den Dolchstoss, der den Gatten tödtet; den Tod der<lb/>
Frau, welche, glänzende Ringe an der Hand, ihm den Puls fühlt,<lb/>
während die Diener sich beim Mahle beeilen — grausame Erfin-<lb break="no"/>
dungskraft, düsteres und trauriges Gemälde, das Unbehagen bergend,<lb/>
die menschliche Gestalt in ihren ausdrucksvollen Zügen erbittern zu<lb/>
sehen.</p>
            <p>Von Gainsborough das anziehende Gemälde der Frau Siddons<lb/>
mit länglichem Gesicht, gepuderten Locken und unförmlichem Hut,<lb/>
der den kleinen Kopf beschattet, ihn zarter erscheinen lässt, während<lb/>
der gepresste Sämmet am Halse ihn verschönert, die Gesichtsfarbe<lb/>
bleich macht, die Augen belebt; ein Wunder von Anordnung wie<lb/>
Malerei. Reynolds: stets sein gleicher weiblicher Typus mit dem auf-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>