<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0550.xml" prev="WR-02-02-14_n0549.xml" next="WR-02-02-14_n0551.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 550</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0550"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">550</fw>
               <fw type="ctext">MULTATULI.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Dinge bei ihrem rechten Namen zu nennen, aber im Grunde beruht<lb/>
alles auf dem <milestone unit="3dots"/>
               <hi rend="text-spaced">Gelde</hi>.«</p>
            <p>— »Wenn ich als nicht Tugendhafter einen <hi rend="text-spaced">Schwächeren</hi> finden<lb/>
würde und ich verpflichtete ihn, ohne Lohn für mich zu arbeiten,<lb/>
damit ich als Müssiggänger auf seine Kosten leben kann, so würde das<lb/>
als sehr unredlich gelten bis zu dem Augenblick, wo ich mit gleicher-<lb break="no"/>
weise gestohlenem Gelde Eisenbahnen bauen könnte. Das werdet Ihr<lb/>
ja wissen, Kami, der Ihr Kraft und Geduld genug hattet, den Be-<lb break="no"/>
rathungen der Kammern beizuwohnen, die nicht das niederländische<lb/>
Volk repräsentieren.«</p>
            <p>— »Wenn ich jemanden schlüge und auspeitschte oder ich sperrte<lb/>
ihn ein und liesse ihn Hungers sterben, würde ich als wenig em-<lb break="no"/>
pfehlenswert gelten, denn man würde mich fragen, welchen Gewinn<lb/>
diese Operationen eintrugen, und ich könnte dann keinen aufweisen.<lb/>
Aber im Haag konntet Ihr constatieren, wie die ehrenhaftesten Männer<lb/>
von siebzig Nestern sehr von der Tugend einer Regierung befriedigt<lb/>
waren, die ohne irgend welche Scham dasselbe Ding betreibt. Habt<lb/>
Ihr, o Kami, in der Kammer ob der Vertheilung der Colonialreich-<lb break="no"/>
thümer irgend jemanden erröthen sehen?«</p>
            <p>— »Nein, ich muss bekennen, dass diese Herren durchaus ein<lb/>
ruhiges Gewissen zu haben schienen. Es waren welche mit Bäuchen<lb/>
dabei <milestone unit="3dots"/> oh, geschwollen von Tugend!«</p>
            <p>— »Und die sie niemals öffnen, o Kami, dem das ärgerlich genug<lb/>
ist. Und die andere der Tugenden des Tages, die beide nur eine<lb/>
ausmachen, zeigt überall das gleiche Verhältnis. Da seht z. R in<lb/>
der Zeitung:</p>
            <p>Verehelicht:</p>
            <p>Herr <hi rend="text-spaced">JANSEN</hi>
               <lb/>
mit<lb/>
Fräulein <hi rend="text-spaced">PIETERSE</hi>.</p>
            <p>Fräulein Pieterse ist jetzt Madame Jansen. Das heisst: Herr<lb/>
Jansen hat Fräulein Pieterse <hi rend="text-spaced">versprochen</hi>, dass er sie nicht auf<lb/>
der Strasse lassen würde <milestone unit="3dots"/> wie Margot. Das hat er ihr im Rath-<lb break="no"/>
hause vor Zeugen versprochen. Und er hat seinen Namen in ein Buch<lb/>
eingetragen, wo man später genau erkennen kann, wer der Vater<lb/>
der Kinder des Fräulein Pieterse ist und wer demgemäss die Schul-<lb break="no"/>
gelder und die Impfbescheinigung, zu bezahlen hat. Doch wenn<lb/>
Fräulein Pieterse mit Herrn Jansen zusammengezogen wäre, und zwar<lb/>
bevor oder ohne dass derselbe sein Versprechen in dem Buche des<lb/>
Rathhauses festlegte, so wäre dem Mädchen Schamlosigkeit nach-<lb break="no"/>
gesagt worden. Ihre Kinder hätte man genannt illegitim oder <hi rend="text-spaced">na-<lb break="no"/>
türlich</hi>
               <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>— »Und wie nennt man sie jetzt?</p>
            <p>— »Nicht-natürlich und legitim, o Kami, der Ihr einen Geist habt<lb/>
unersättlich, wie die Raubgier eines christlichen Staates. Nun sind<lb/>
diese Kinder <hi rend="text-spaced">legitim</hi> durch ihre Nicht-Natürlichkeit. Denn der Haupt-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>