<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0699.xml" prev="WR-01-02-18_n0698.xml" next="WR-01-02-18_n0700.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 699</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0699"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0231">
                  <title level="a">Eine Berliner Theatersaison</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="696" to="702"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0696.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0092">Engel, Fritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0232">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="703" to="707"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0703.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EINE BERLINER THEATERSAISON.</fw>
               <fw type="pn">699</fw>
            </fw>
            <p>Dieser mehr politischen Auffassung der Kunst wird das Schau-<lb break="no"/>
spielhaus untergeordnet. Und noch nach einer anderen Richtung gilt<lb/>
das Sic volo, sic jubeo. Der Kaiser lacht gern. Es ist erquicklich, zu<lb/>
sehen, wie dieser von Pflichten so ernster Art bedrängte und im Offi-<lb break="no"/>
ciellen so strenge Mann sich dem Genüsse harmloser Freuden mit<lb/>
wahrhaft kindlicher Heiterkeit hingeben kann. Er kann bei einem<lb/>
Skowronnek’schen Jagdlustspiel das ganze Haus mit seiner Heiterkeit<lb/>
anstecken. Es ist klar und es kann nicht anders sein, als dass die<lb/>
Regisseure des Königs seinen Geschmack zu errathen suchen und Stücke<lb/>
annehmen mehr aus diesen Gründen der Loyalität, als nach rein<lb/>
ästhetischen Gesichtspunkten. Wir wollen es noch gerne anerkennen,<lb/>
dass sie zwischendurch in das freie Gewässer reiner Kunst, der Kunst<lb/>
an sich, zu steuern suchen. Dann entstehen, immer mit dem mächtigen<lb/>
Adalbert Matkowski im Centrum, ein paar gute Schiller-Abende, ein<lb/>
geistvoll reproducirtes Hebbel-Stück und dann eine classische Classiker-<lb break="no"/>
vorstellung, wie von Shakespeare’s »Coriolan«, die der alternden Saison<lb/>
noch einmal junges Blut durch die Adern gab. Jüngere Autoren mit<lb/>
literarischem Anspruch kamen, wie aus all dem erhellt, nicht zu Worte.<lb/>
Mir fällt nur Einer ein, Leo Ebermann mit der »Athenerin«. Von<lb/>
Wien aus vielleicht ein bischen zu sehr gelobt, wurde er hier gewiss<lb/>
zu sehr getadelt. Die ganze Grundverschiedenheit des Wiener und des<lb/>
Berliner Kunstcharakters kam zu einem explosiven Ausbruch, Herr<lb/>
Ebermann selbst hatte dabei den Schaden. Er glitt schnell vom Re-<lb break="no"/>
pertoire.</p>
            <p>
               <milestone unit="3dots"/> Die Charlottenstrasse vom Schauspielhause ein Stück herauf, da<lb/>
ist das »Berliner Theater«. Man hat es wortspielend hier das Volks-<lb/>
und Erfolgstheater genannt, und weil es das Eine ist, darf man das<lb/>
Andere ihm gönnen. Es ist fast das einzige Berliner Theater, das Styl<lb/>
hat. Vielleicht einen banalen, aber einen Styl. Es macht kein Neuland<lb/>
urbar in der Kunst, aber es erntet geschickt. Es hat Wildenbruch, den<lb/>
Fehlerhaften, in allen Fehlern Interessanten, dem Schauspielhause auf<lb/>
dem Halme abgenommen. Dorthin war »König Heinrich und sein Ge-<lb break="no"/>
schlecht« zuständig. Aber man fürchtete den Zorn der Clericalen, wie<lb/>
man ihn in Oesterreich fürchtete, wo das Stück sogar ganz verboten<lb/>
wurde. Und nun liess Herr Prasch im »Berliner Theater« Wildenbruch’s<lb/>
heissen Athem weit über hundertmal in ein dichtes und begeistertes<lb/>
Parquet wehen. Was ist der gute Wildenbruch nicht gezaust worden<lb/>
für die Schwäche und Oberflächlichkeit seiner Psychologie. Aber er ist<lb/>
und bleibt doch unser einziger Volksdramatiker besseren Zuschnitts<lb/>
mit der Fülle und dem Glänze seines dichterischen Organs. Er ist<lb/>
das Incarnat dessen, was sich der gute Bürger unter Theater vorstellt,<lb/>
er ist Spannung, er ist Coulisse, er ist betäubende Beredsamkeit, er<lb/>
ist der ganze süsse Rausch, den der Mittelstand im Theater sucht.<lb/>
Und theatralische Mittelstandspolitik, das ist eben der Styl des »Ber-<lb break="no"/>
liner Theaters«. In einem runden Ensemble, dem erste Sterne fehlen,<lb/>
dem aber auch die billige Talentlosigkeit ferne bleibt, werden die<lb/>
Classiker aufgeführt, werden Anzengruber und Grillparzer gespielt,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>