<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0383.xml" prev="WR-01-01-10_n0382.xml" next="WR-01-01-10_n0384.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 383</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0383"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0122">
                  <title level="a">Jungpolnische Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="383" to="386"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0383.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0051">Szczepanski, Ludwig</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>JUNGPOLNISCHE LYRIK.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Ludwig Szczepanski</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Getragen vom modernen Geiste und Empfinden, nahm die jung-<lb break="no"/>
polnische Lyrik in den letzten Jahren einen raschen Aufschwung und<lb/>
weist eine Reihe von interessanten Talenten auf. Da ist also vor Allem<lb/>
der alte, von den »Jungen« allgemein verehrte Adam Asnyk, der ge-<lb break="no"/>
dankentiefe Meister lyrischer Formen; Maria Konopnicka, die genial<lb/>
pathetische Dichterin, eine slavische Ada Negri; Casimir Lange, ein<lb/>
poetischer Wanderer durch philosophische Gedankenwelten und treff-<lb break="no"/>
licher Uebersetzer Beaudelaire’s; Lucian Rydel, ein stimmungsvoller<lb/>
symbolistischer Lyriker; Jan Kasprowicz, Andreas Niemojewski, die mit<lb/>
starker, oft allzu derber Hand in die Saiten greifen, um dem mächtig<lb/>
pulsirenden Volksleben zu dienen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ich aber möchte hier jetzt nur auf zwei moderne jungpolnische<lb/>
Lyriker hinweisen, die mir vor allen anderen werth und theuer sind.<lb/>
Beide gehen ihre eigenen Pfade, unbekümmert um den Lärm des Tages,<lb/>
abseits von der grossen Menge. Beide sind ausgeprägte moderne Indi-<lb break="no"/>
vidualitäten, aber durchaus verschiedene Temperamente: Casimir von<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Tetmajer</hi> und Zeno <hi rend="text-spaced">Przesmycki</hi> (Miriam).</p>
            <p>Die Lyrik des einen träumt süss und müde oder eilt und flieht<lb/>
in die Ferne, getrieben von heisser Leidenschaft und banger Sehnsucht.<lb/>
Sie ist durchaus subjectiv und zeigt die Seele nackt, ohne Hüllen und<lb/>
Schleier. Die Kunst des anderen ist nachdenklich, streng und heiter<lb/>
und drapirt sich in schwerwallendem Purpur der Form, so dass sie<lb/>
wundersam hieratisch erscheint, wie byzantinische Figuren auf Goldgrund.</p>
            <p>Casimir Tetmajer lernte ich auf einer Nachtwanderung in der<lb/>
Tatra kennen.</p>
            <p>Ein zerklüfteter, majestätischer Gebirgswall mit jäh aufsteigenden<lb/>
Felsenpyramiden, von denen unzählige Wasserfalle silbrig herabschäumen<lb/>
— so ist die Tatra. Auf steilen Pfaden schreitet man hinan, und von<lb/>
der Höhe, über Gipfel und Schluchten hinweg, eilt der Blick weit in<lb/>
die lichtübergossene, träumende, stille Ebene. Und tief unten, zu Füssen<lb/>
des Wanderers, erglänzen zauberisch dunkle Seen, die Meeraugen, um-<lb break="no"/>
ragt von grauen Felsenhängen. Sie stehen, wie das Volk erzählt, mit<lb/>
dem Meere unterirdisch in Verbindung.</p>
            <p>Dort in der Tatra ist der junge Dichter geboren. In der grandiosen<lb/>
Natur erstarkte seine Poesie und gewann den Zauber jener abgrund-<lb break="no"/>
tiefen Tatraseen, wenn lichter Mondschein sie bestrahlt.</p>
            <p>Vom Felsenhange brauste der Wind heran und kündete dem<lb/>
Poeten gar sonderbare Mären von schwindelnden Höhen, stumm-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>