<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0574.xml" prev="WR-01-02-15_n0573.xml" next="WR-01-02-15_n0575.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 574</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0574"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0194">
                  <title level="a">Himmlische Tage</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="572" to="572"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0572.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0017">Evers, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0195">
                  <title level="a">Das Erwachen der Seele</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="573" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0573.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0196">
                  <title level="a">Spiel</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="578" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0578.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">574</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Alexandrien und die zwei mystischen Jahrhunderte des Mittelalters.<lb/>
Hingegen gibt es vollendete Jahrhunderte, in denen die Intelligenz und<lb/>
die Schönheit ganz ausserordentlich rein vorherrschen, aber die Seele<lb/>
sich nicht zeigt. So ist sie sehr weit von Hellas und Rom, vom XVII.<lb/>
und XVIII. Jahrhundert Frankreichs. (Mindestens von der Oberfläche<lb/>
dieses letzteren Jahrhunderts, denn seine Tiefen mit Claude de Saint-<lb break="no"/>
Martin, Cagliostro, der ernster zu nehmen ist, als man glaubt, Pascalis<lb/>
und so vielen Anderen, verbergen uns noch manche Mysterien.) Man<lb/>
weiss nicht warum, aber etwas ist nicht da; geheime Verbindungen<lb/>
sind zerschnitten und die Schönheit schliesst die Augen. Es ist sehr<lb/>
schwer, das in Worten auszudrücken und zu sagen, aus welchen<lb/>
Gründen die Atmosphäre der Götternähe und des Schicksals, die die<lb/>
griechischen Dramen umgibt, nicht als die wahrhaftige Atmosphäre der<lb/>
Seele erscheint. Man entdeckt am Horizonte dieser bewunderungs-<lb break="no"/>
werthen Tragödien auch ein beständiges und verehrungswürdiges Ge-<lb break="no"/>
heimniss; aber es ist das nicht jenes rührende, brüderliche und so<lb/>
ungemein thätige Geheimniss, das wir in manchen weniger grossen<lb/>
und weniger schönen Werken finden. Und uns näherliegend: wenn<lb/>
Racine der unfehlbare Dichter des Weibes ist, wer wagte es, uns<lb/>
zu sagen, dass er jemals einen Schritt gemacht zu seinem Herzen?<lb/>
Was würdet ihr mir antworten, wenn ich euch um die Seele der<lb/>
Andromache oder des Britannicus fragte? Die Personen des Racine<lb/>
verstehen einander nur durch das, was sie aussprechen; und kein<lb/>
Wort durchbricht die Dämme des Meeres. Sie sind fürchterlich<lb/>
einsam auf der Oberfläche eines Planeten, der nicht mehr am<lb/>
Himmel wandelt. Sie können nicht schweigen, sonst würden sie nicht<lb/>
mehr sein. Sie haben kein »unsichtbares Princip«, und man könnte<lb/>
glauben, eine trennende Substanz sei zwischen ihren Geist und ihr<lb/>
eigenes Wesen gesetzt worden, zwischen das Leben, das an alles<lb/>
Existirende rührt, und das Leben, das nur rührt an den flüchtigen Augen-<lb break="no"/>
blick einer Leidenschaft, eines Schmerzes, eines Verlangens. Es gibt<lb/>
wirklich Jahrhunderte, in denen die Seele einschläft und kein Mensch<lb/>
mehr sich um sie bekümmert.</p>
            <p>Heute ist es augenscheinlich, dass sie grosse Anstrengungen<lb/>
macht. Sie bestätigt sich überall auf eine ungewöhnliche, gebieterische<lb/>
und zwingende Art, wie wenn eine Losung gegeben worden wäre und<lb/>
sie keine Zeit mehr zu verlieren hätte. Sie muss sich zu einem Ent-<lb break="no"/>
scheidungskampfe vorbereiten, und kein Mensch kann Alles erforschen,<lb/>
was von Sieg oder Flucht abhängt. Niemals vielleicht hat sie so unter-<lb break="no"/>
schiedliche und unwiderstehliche Kräfte ins Werk gesetzt. Man könnte<lb/>
sagen, dass sie sich an eine unsichtbare Mauer gedrängt fühlt, und<lb/>
man weiss nicht, ob das Erschöpfung ist oder ein neues Leben, das<lb/>
sie bewegt. Ich will nicht reden von den dunklen Mächten, die sich<lb/>
um uns erheben: vom Magnetismus, der Telepathie, der Levitation,<lb/>
den ungeahnten Eigenschaften der strahlenden Materie und tausend<lb/>
andern Phänomenen, die die officielle Wissenschaft erschüttern. Diese<lb/>
Dinge sind von Allen gekannt und bestätigen sich ungezwungen. Und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>