<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0324.xml" prev="WR-02-01-09_n0323.xml" next="WR-02-01-09_n0325.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 324</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0324"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0376">
                  <title level="a">Wie Jonas Lie lebt und dichtet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="321" to="327"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0140">Garborg, Arne</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">324</fw>
               <fw type="ctext">GARBORG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Teufel heisst das nur?« Aber die Functionäre sind die Höflichkeit selbst,<lb/>
und ehe wir uns dessen versehen, haben wir den Koffer.</p>
            <p>Als wir später wieder zu den Lie’schen hinaufkommen, sind die<lb/>
»Kinder« schon heimgekehrt, und es entsteht Jubel und Hallo: Der<lb/>
Vater war praktisch gewesen! Der Vater hatte den Koffer zustande<lb/>
gebracht! Der Vater hatte sich im Französischen producirt! Mir schien<lb/>
dies eine etwas freie Manier, einen grossen Dichter zu behandeln, und<lb/>
ich fühlte mich verpflichtet, ihn zu vertheidigen; er war wirklich<lb/>
praktisch gewesen, und was das Französische anging, so hatte er es<lb/>
so gut gesprochen, dass sogar ich ihn verstand <milestone unit="3dots"/> Aber der Jubel<lb/>
stieg bloss. Es kam die eine Geschichte um die andere von des Vaters<lb/>
Hilflosigkeit in kleinen praktischen Dingen; ich merkte, darin war Lie<lb/>
nicht zu retten, und ich gab es auf. Doch er ging im Zimmer auf und<lb/>
ab mit behaglichem Lächeln und ganz tüchtig stolz; da konnten sie<lb/>
sehen, der Vater war nicht so dumm, wie sie meinten.</p>
            <p>Mittlerweile war ich auf diese Art in die Familie eingeführt, und<lb/>
bald hatte ich nur das allgemeine Urtheil zu unterschreiben: hier lebte<lb/>
in besonderem Grade das, was wir Gemüthlichkeit nennen.</p>
            <p>Wenn wir erklären sollten, warum wir uns bei den Lie’schen so<lb/>
wohl befanden, sagten wir gern, dass die Menschen dort eben so natür-<lb break="no"/>
lich seien. Da gab es keine Art von Pose. Dass es zufälligerweise<lb/>
bedeutende Menschen seien, merkte man nur daran, dass es unter-<lb break="no"/>
haltend war, mit ihnen zu reden und dass man nachher nicht Leere<lb/>
fühlte, sondern Belebung, Bereicherung. Jonas Lie selber war lauter<lb/>
Leben und Interesse. Nebst seltsamen Einfällen und kühnen Be-<lb break="no"/>
hauptungen gab es da stille Begeisterung und warmen Ernst; kam<lb/>
Unsinn, so fand er sich ganz geduldig drein, dass wir lachten; dafür<lb/>
riss er uns um so aufrichtiger mit, wenn es etwas Schönes war. Seine<lb/>
Frau ihrerseits war klar und klug, sicher, mit der Ueberlegenheit, die<lb/>
ohne Anstrengung herrscht, interessant und gar nicht bange, ihre<lb/>
Meinung frei herauszusagen; ich erinnere mich noch, wie es biss, als<lb/>
sie mich in einer Abendstunde »gebildet« schalt. Ohne dass man es<lb/>
merkte, beherrschte sie die Gesellschaft und gab ihr die Empfindung<lb/>
von Ruhe und Styl, die macht, dass man sich der Stimmung hingibt<lb/>
und natürlich wird. Da gibt es keine innere Unsicherheit: man kann<lb/>
spassen oder disputiren, aber der Ton wird nicht durchbrochen; auch<lb/>
keine innere Forcirtheit: die Gefahr der Pausen ist gar nicht vor-<lb break="no"/>
handen. Das ist ja das Geheimniss der guten Gesellschaft, gerade das,<lb/>
und redeten wir von Natürlichkeit, meinten wir eigentlich Bildung,<lb/>
die volle, freie Bildung, die alle Schalen und Häute der Halbcultur<lb/>
schon von sich weggelebt hat und wieder Natur geworden, verfeinerte<lb/>
Natur.</p>
            <p>Die Beiden, er und sie, hielten sich gern in der Nähe von<lb/>
einander; Jonas fühlte sich nicht wohl, wenn er Thomasine nicht<lb/>
wenigstens sehen konnte; ich denke nach, ob er auch ganz frei von<lb/>
Eifersucht war. An gewöhnlichen Abenden sassen sie gern neben-<lb break="no"/>
einander.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>