<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0339.xml" prev="WR-01-01-09_n0338.xml" next="WR-01-01-09_n0340.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 339</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0339"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0108">
                  <title level="a">Dunkelstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="334" to="334"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0334.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0047">Feldegg, Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER LEO TOLSTOJ’S LEHRE.</fw>
               <fw type="pn">339</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">— die allgemeinen, unabsehbaren Rüstungen sind. Der Weg, den wir verfolgen,<lb/>
könne daher nicht der richtige sein, und wir sollten lieber eine Weile innehalten,<lb/>
das offenbar falsche Vorwärtsschreiten einstellen, uns sammeln und orientiren, und<lb/>
zwar nach der uns von der ewigen Weltweisheit und Wahrheit vorgezeichneten<lb/>
Richtung!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Diese Gleichnisse enthalten selbstverständlich durchaus nicht den<lb/>
ganzen Inhalt der reformatorischen Theorie Leo Tolstoj’s; aber sie<lb/>
kennzeichnen ihre Grundlage, und es genügt, diese zu kennen, um die<lb/>
organische Entwicklung des ganzen Systems zu begreifen und um ein-<lb break="no"/>
zusehen, dass der russische Philosoph, trotz der entmuthigenden Er-<lb break="no"/>
fahrungen seiner Anhänger, von der Integrität seiner Ueberzeugungen<lb/>
durchaus nichts aufgegeben hat.</p>
            <p>Es liesse sich darüber noch mancherlei sagen, hauptsächlich aber<lb/>
müsste Manches berichtigt werden, denn es gibt nur wenige Ueber-<lb break="no"/>
zeugungen, von denen so viel gesprochen wird, und die doch so wenig<lb/>
gekannt sind. Phantastische Uebersetzer und oberflächliche Leser haben<lb/>
die Tolstoj’sche Lehre ganz merkwürdig verunstaltet, so dass die land-<lb break="no"/>
läufige Meinung sie fast in eine Caricatur verwandelt hat. Man mag<lb/>
darüber lachen, richtiger aber wäre es, wenn man sie zu verstehen<lb/>
suchen würde. Wir wollen uns damit begnügen, den Charakter und die<lb/>
wahre Bedeutung dieser Lehre zu kennzeichnen.</p>
            <p>Zuvörderst müssen wir erklären, dass man auf Abwege gerathen<lb/>
könnte, wollte man seine Ideen im objectiven Ausdruck der Lehre<lb/>
suchen. An und für sich, ihrem Grundelement nach, ist Tolstoj’s Lehre<lb/>
weder neu noch originell. Sowohl das westeuropäische Mittelalter wie<lb/>
auch die neueren russischen Secten lieferten und liefern noch, wenn<lb/>
auch nicht Gleichartiges, so doch Aehnliches. Die auf einem alten Funda-<lb break="no"/>
ment von naturalistischem Pantheismus ruhende christliche Sittenlehre,<lb/>
welche den Anspruch erhebt, eine neue Religion zu sein, rührt selbst-<lb break="no"/>
verständlich nicht erst von Tolstoj her. Nicht er allein stellte eine<lb/>
solche auf innerlich sociale Bestrebungen gegründete, vom Ideal der<lb/>
glühenden Nächstenliebe durchdrungene, das Dogma von der dem<lb/>
Menschen angeborenen Güte bestätigende Religion als Reformatorin<lb/>
der menschlichen Gesellschaft auf. Die Weltgeschichte ist voll von<lb/>
ähnlichen Regungen, die theils der Initiative Einzelner, theils der un-<lb break="no"/>
ergründlichen Productivität der Massen entsprungen sind. Es ist nur<lb/>
die Unkenntniss, das Befremdliche und zum Theil auch der Glanz eines<lb/>
berühmten Namens, die in Europa den Glauben verbreiteten, dass Leo<lb/>
Tolstoj’s Lehre etwas ganz Neues sei.</p>
            <p>Ihre wahre Bedeutung liegt nicht in der Neuheit, sie liegt auch<lb/>
weniger in ihren Erfolgen, als in ihrer bewegenden Kraft. Bei Tolstoj<lb/>
steht thatsächlich der Mensch über seinen Ideen, er zeigt mehr Cha-<lb break="no"/>
rakter als Intelligenz, mehr Genialität als Talent. Seine moralischen<lb/>
Eigenschaften, seine Gewissenhaftigkeit in der Erforschung der Wahr-<lb break="no"/>
heit, sein Muth, die von ihm erkannte Wahrheit zu bekennen, um sich<lb/>
ihr zu unterwerfen und sie zu verkünden, das sind seine wahrhaft<lb/>
grossen, originellen und höchst seltenen Vorzüge. Wer sich davon über-<lb break="no"/>
zeugen will, muss seine sämmtlichen Werke durchforschen; der Roman-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>