<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-06_n0232.xml"
     prev="WR-02-01-06_n0231.xml"
     next="WR-02-01-06_n0233.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 232</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0232"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">232</fw><fw type="ctext">RILKE.</fw></fw><p>ist nicht ganz schuldig daran. Denn er kann nicht dafür, dass die<lb/>
streng protestantische Adelsfamilie ihn in diesen Begriffen erzogen hat,<lb/>
und es ist wenig seine Schuld, dass kein brutaler Ruck in seinem<lb/>
Leben ihn aus diesen sicheren Geleisen gerissen hat. Er ist in diesen<lb/>
Grenzen ganz gewiss ein ausgezeichneter Mensch geworden und ein<lb/>
tüchtiger Maler nebenbei. Das Alles freilich nicht deshalb, sondern —<lb/>
trotzdem. Und er hat eines vor Allem: ein gutes Herz. Abgöttisch liebt<lb/>
er seine Kinder und mit und in ihnen alle Kinder. »Das Heiden-<lb break="no"/>
prinzesschen« und die anderen Kinderbilder, von denen er mir lächelnd<lb/>
sagte, das mache man so nebenbei, verrathen ihn. Und mir will es gar<lb/>
bezeichnend scheinen, dass das erste seiner sogenannten »Christusbilder«<lb/>
heisst: »Lasset die Kleinen zu mir kommen« und dass von den folgenden<lb/>
gerade die die besten sind, in denen Kinder irgendwie eine Rolle<lb/>
spielen. Ueber die Trefflichkeit des ersten aber ist er nie hinaus-<lb break="no"/>
gekommen. Dieses erste war ein Geständniss des Vaters, alle folgenden<lb/>
sind mehr oder weniger Zugeständnisse an das Publicum. In dem<lb/>
»Lasset die Kleinen zu mir kommen« war dem Meister darum zu thun,<lb/>
den Wünschen und den Träumen dieser Kinder einen gemeinsamen<lb/>
Mittelpunkt zu geben, ein paar reiche und gütige Hände zu schaffen,<lb/>
welche dem zaghaften Fragen und Suchen dieser hilflosen Händchen<lb/>
sich entgegenstrecken, eine Lippe, die Trost und Antwort geben kann<lb/>
den tausend unbegrenzten und unbescheidenen Kinderfragen und ein<lb/>
Auge, hell genug, um diesen Allen eine liebe Heimat zu sein, welche<lb/>
aus dem vielen Dunkel kommen. Einen Vater ihnen zu schenken ohne<lb/>
die Sorgen, ohne das Alter und ohne den Zorn des Vaters, kurz, eine<lb/>
Erfüllung für die tiefsten und heimlichsten Sehnsuchten der kleinen,<lb/>
erwachenden Seelen. Und dies zu können, brauchte der liebevolle Ver-<lb break="no"/>
steher nur in den Herzen seiner Lieblinge zu lesen und ihnen aus den<lb/>
gläubigen Augen das Bild ihres Entzückens zu holen und getreu, Strich<lb/>
für Strich nachzuzeichnen. So hat er damals gethan, und es wurde<lb/>
eine Gestalt der Liebe und des Erbarmens, eine lichte, wartende Zu-<lb break="no"/>
flucht dieses ganzen Kinderschwarms. Dass dann später der con-<lb break="no"/>
ventionelle Glaube des Herrn v. Uhde nachdenklich vor diesem trauten<lb/>
Kinderfreund zögerte und ihn »Jesus« nannte, hat mit der Sache so<lb/>
wenig zu thun als eben der zufällige Name mit der Wesenheit. Aber<lb/>
dem Publicum war es die Hauptsache, denn es fand die Sensation<lb/>
gerade darin. Das war ein Christus nicht im gewohnten Costüm und<lb/>
Gehaben, er war aber auch nicht aus dem Heute, er war einfach —<lb/>
zeitlos. Das Publicum fand schnell darüber fort; die Kleider der Kinder<lb/>
sahen ja so ungefähr zeitgemäss aus, und da sonst keine nachweisbare<lb/>
Jahreszahl oder sonstige historische Reminiscenz es hinderte, war seine<lb/>
Eitelkeit unverzüglich bereit, diesen Christus in einem gewissen Ueber-<lb break="no"/>
legensein für die eigene Gegenwart mit Beschlag zu belegen. So hatte<lb/>
Herr v. Uhde ganz ohne Absicht mit einem Schlag den neuen Typus<lb/>
des »modernen« Christus geschaffen, den man nun von ihm verlangte<lb/>
in allen Nuancen und Verhältnissen. Dem Publicum war es einfach<lb/>
natürlich, von dem Künstler nun die Geschichte Christi zu erwarten,</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
