<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0707.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0706.xml"
     next="WR-02-02-18_n0708.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 707</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0707"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">MASKEN UND GÖTZENBILDER.</fw><fw type="pn">707</fw></fw><p>Häufig liest man in den Berichten von Reisenden und Missionären<lb/>
Sätze wie die folgenden: »Die Wilden nehmen die Existenz von zwei<lb/>
Principien an, Mologou, den Urheber des Guten und Cienga, den<lb/>
Urheber des Bösen. Aber Cienga begegnet man überall. Cienga ist<lb/>
auf allen Wegen und Stegen, Cienga mischt sich stets in alles, was<lb/>
ihn nichts angeht, während Mologou unsichtbar bleibt. Übrigens<lb/>
sagt man, Mologou sei todt, sei infolge seines hohen Alters<lb/>
gestorben! —« So erzählt Rudesindo Salvado, Missionär in Australien.</p><p>Diese Angaben sind vielleicht ein wenig zu kategorisch. Die<lb/>
Wilden dürften keine klare metaphysische Vorstellung von gut und<lb/>
böse haben, von dem ewigen Gegensatz dieser beiden Principien;<lb/>
sie unterscheiden eher, was ihnen nützlich oder schädlich ist. So ver-<lb break="no"/>
fährt die unentwickelte Intelligenz. Der Bauer theilt die Vögel und<lb/>
Insecten in zwei scharf gesonderte Classen: die Verwendbaren, eine<lb/>
kleine Schar, und das unzählbare Heer der Schädlichen und Bösartigen.<lb/>
Was sagt man von den Champignons? Die einen sind gut, das heisst<lb/>
essbar; sie haben eine frische, rosige Farbe, ihr Fleisch ist dick und<lb/>
fest, verändern nicht die Farbe an der Luft und strömen einen feinen<lb/>
Duft von Rosen und Mandeln aus. Die giftige Art, die schlechten —<lb/>
sind gekennzeichnet durch ein schmutziges, klebriges Aussehen, weiches,<lb/>
schwammiges Gewebe und meistens durch einen unangenehmen,<lb/>
häufig sogar faulen Geruch.</p><p>Der Dualismus, welcher zusammengefasst ist in »Weweh« und<lb/>
»Gutiguti«, dieser Dualismus der Kinder und Wilden, hat nur einen<lb/>
geringen objectiven Wert. Was liegt dem Universum daran, ob eine<lb/>
Sache dem Individuum angenehm oder unangenehm, nützlich oder<lb/>
schädlich sei, welches den Namen Mensch trägt?</p><p>Wir sehen nichts Auffälliges an der Gesundheit — ist sie doch<lb/>
der Normalzustand. Nichtsdestoweniger setzt sie die Mithilfe zahlreicher<lb/>
Organe voraus, die in unendlichen Complicationen zusammenwirken.<lb/>
Die mindeste Unbequemlichkeit, der Schatten einer Störung wird<lb/>
hingegen sofort bemerkbar, schon ein leiser Schmerz beunruhigt den<lb/>
Organismus. Durch seinen aussergewöhnlichen Charakter macht das<lb/>
Leiden einen tieferen Eindruck als die Freude, das Widerwärtige einen<lb/>
grösseren als das Befriedigende. Unser Nebenmensch macht sich uns<lb/>
öfter durch seine schlechten als durch seine guten Dienste bemerkbar.<lb/>
So geht es in der unsichtbaren Welt. Die bösen Teufel offenbaren<lb/>
sich eher als die schützenden Geister. Gegenüber einigen gütigen<lb/>
Göttern vermutheten die Singhalesen zahllose Mengen bösartiger<lb/>
Dämonen. Ihre Zauberer behaupteten 240 000 Beschwörungsformeln<lb/>
zu kennen um Krankheiten herbeizurufen und nur eine, um sie zu<lb/>
bannen.</p><p>Nach zahlreichen Visitationen auf der Insel St. Domingo gewann<lb/>
Monsignore Hillion, Bischof auf Cap Haïti, die traurige Überzeugung,<lb/>
dass der grösste Theil seiner schwarzen Beichtkinder die Messe<lb/>
besucht, um sich ganz besonders für die Beschwörung der »Zombi«<lb/>
vorzubereiten. »Zombi« oder Ombres — Schatten — ein Wort aus</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
