<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0731.xml" prev="WR-01-02-19_n0730.xml" next="WR-01-02-19_n0732.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 731</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0731"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0240">
                  <title level="a">Pariser Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="730" to="732"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0730.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0096">Maurès, Lionel</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">PARISER KUNST.</fw>
               <fw type="pn">731</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Wünsche des reich gewordenen Speculanten mit den schön gefärbten<lb/>
nackten Frauen, die Jener liebt, weil er sie kennt oder kennen möchte.</p>
            <p>Die beiden Salons recrutiren ihre Werke aus diesen Schichten,<lb/>
und es ist ein seltenes, aber deshalb umso freudigeres Ereigniss, trifft<lb/>
man Werke wie diejenigen, denen ich jetzt einige Zeilen in Bewunde-<lb break="no"/>
rung widmen will.</p>
            <p>Eine der interessantesten Erscheinungen der Pariser Malerwelt ist<lb/>
Eugène Carrière, er hat eine eigene Sehweise, eine gesonderte Welt<lb/>
der Farbe und wohl auch der Empfindung.</p>
            <p>Seine Gestalten zerfliessen und gewinnen wieder Form wie Schatten,<lb/>
die durch Nebel huschend plötzlich als Wesen von Fleisch und Blut<lb/>
vor uns stehen.</p>
            <p>Carrière ist einer der wenigen Grossen, welche im Salon des<lb/>
Champs de Mars nie fehlen; sein diesjähriges Bild: »Christus am Kreuze<lb/>
mit Maria« macht nicht den mächtigen, unverlöschlichen Eindruck wie<lb/>
seine Werke im Musée de Luxembourg, es fehlt ihm die Glaubens-<lb break="no"/>
innigkeit und steigt deshalb nicht bis zu der Grösse eines völlig<lb/>
runden Kunstwerkes.</p>
            <p>Ich sagte vorhin, Carrière habe eine gesonderte Farbenwelt, ich<lb/>
möchte dieselbe genauer betrachten.</p>
            <p>Auf das, was man gewöhnlich Farbe heisst, die reinen Töne<lb/>
eines Roth, Blau, Gelb u. s. w. verzichtet er vollständig, er nimmt<lb/>
von ihnen nur den Schein und schafft damit ein undefinirbares Grau,<lb/>
Braun und Gelb, aus welchem erst nach längerem Beschauen wie durch<lb/>
Zauber rothe oder blaue Flächen auftauchen. Er steht hiemit in ge-<lb break="no"/>
radem Gegensatze zu den meisten unserer Modernen, welche ihre<lb/>
Harmonie durch wohl berechnete Gegensätze ungemischter Farben zu<lb/>
erzielen suchen und, wie Ménard (Emile René) es besonders in seinem<lb/>
»Le Troupeau« betitelten Bilde beweist, auch erreichen. Auf demselben<lb/>
Wege und in gleicher Höhe treffen sich noch der Belgier (Georges)<lb/>
Buysse (mit seinen hervorragend schönen Landschaften), Eugène Vidal<lb/>
mit einem stumpfnasigen jungen Mädchen in Blau und ein Deutscher<lb/>
(Jules) Wengel, dessen »Engel der ersten Communion« sehr eigenartig sind.</p>
            <p>Ich müsste mit einer grossen Anzahl mehr oder minder be-<lb break="no"/>
kannter Namen ermüden, wollte ich Allen gerecht werden, welche eine<lb/>
Namensnennung nach gut bürgerlicher Sitte verdienen.</p>
            <p>Ich will nur noch einigen fein empfindenden Künstlern, wie dem<lb/>
mit Recht verehrten Schotten Stott of Oldham, Try Renan, (André)<lb/>
Dauchey, Cazin und besonders (Armand) Berton nach altem Brauch<lb/>
gerecht werden, um mich wieder auf das Gebiet allgemeiner Be-<lb break="no"/>
trachtung zu begeben.</p>
            <p>Ich wäre wirklich sehr in der Enge, sollte ich einem der beiden<lb/>
Salons die Palme zuerkennen; wenn auf den elysäischen Feldern das<lb/>
Episodenbild und die Akademieluft unangenehm berühren, so missfällt<lb/>
auf dem Marsfeld der grosse Mangel an jeglicher künstlerischer Idee.<lb/>
Leider ist diesen Künstlern von der Natur kein so starkes Empfinden<lb/>
gegeben worden, dass es im Bilde geformt den Beschauer zwinge, die-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>