<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0938.xml" prev="WR-01-02-24_n0937.xml" next="WR-01-02-24_n0939.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 938</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0938"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0297">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="936" to="939"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0936.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">938 DIX.</fw>
            <p rend="no-intend">in annähernd gleichem Masse zu erringen wäre. Auch Schmoller er-<lb break="no"/>
örtert gelegentlich die Idee eines europäischen Zollbundes,1) und zwar<lb/>
hält er es für wünschenswerth und für möglich, dass für die Zeit nach<lb/>
Ablauf der Handelsverträge ein europäischer Zollbund mit freiem Ge-<lb break="no"/>
treidehandel im Innern und Schutzzoll gegen Amerika sich bilde, der<lb/>
möglichst alle mitteleuropäischen Staaten umschliessen müsse. In diesem<lb/>
Getreidezollbunde liege natürlich die Vorbereitung eines mitteleuropäi-<lb break="no"/>
schen Zollvereines überhaupt, von dem bis zu den »Vereinigten« oder<lb/>
wenigstens »Verbündeten Staaten von Europa« in der That nur ein<lb/>
Schritt ist — ein Schritt, der auf anderem als wirthschaftlichem Wege<lb/>
unmöglich erscheint. Namen wie v. Philippovich und besonders Gustav<lb/>
Schmoller bürgen dafür, dass wir es in diesen Fragen nicht nur mit<lb/>
Phantastereien und Utopien zu thun haben, sondern dass diese Ideen<lb/>
durchaus im Bereiche ernster wissenschaftlicher Erwägung liegen. Wie<lb/>
sollten sie es auch nicht angesichts der grossen Interessengemeinschaften<lb/>
der europäischen Culturvölker in Wirthschaft und Verkehr, und ange-<lb break="no"/>
sichts der grossen Gefahr, die ihnen im fernen Westen und im fernen<lb/>
Osten durch Entziehung des Marktes und gleichzeitig durch Ueber-<lb break="no"/>
schwemmung des eigenen Marktes fortgesetzt droht.</p>
            <p>Dem Kriege entgehen wir nicht. Wenn die Menschen einander<lb/>
nicht schlachten, dann hungern sie einander aus. Zwischen den europäi-<lb break="no"/>
schen Grossmächten schwebt seit geraumer Zeit etwas wie ein ge-<lb break="no"/>
heimer Vertrag in der Luft, einander nicht zu schlachten. Weshalb<lb/>
wollen sie nicht auch einen offenen Vertrag schliessen, einander nicht<lb/>
auszuhungern, sondern zusammenzustehen, wie Schmoller es z. B. fordert,<lb/>
gegen den gemeinsamen wirthschaftlichen Feind jenseits des Oceans,<lb/>
in dessen Macht es liegt, sie wirthschaftlich zu tödten. Amerika ist<lb/>
ein wahrhaft modernes Land — ein Wirthschaftsland; es braucht keine<lb/>
Waffen zu seinen Siegen. Will Europa ihm die Spitze bieten, dann<lb/>
muss es ihm gleich werden, muss auf dieselbe historische Stufe steigen.<lb/>
Das ist nicht möglich, so lange die einzelnen Staaten sich unausgesetzt<lb/>
kriegerisch bedrohen; es ist nur möglich, wenn sie, unter voller Wahrung<lb/>
ihrer Selbständigkeit, wirthschaftlich zusammenstehen als ein Ganzes.</p>
            <p>Die civilisirte Welt ist auf der Stufe angelangt, auf der eine jahr-<lb break="no"/>
hunderte- und jahrtausendelange Entwickelung sie hinführen musste; die<lb/>
civilisirten Völker sind in erster Linie nicht für den Krieg, sondern<lb/>
für die Wirthschaft organisirt; im Reiche der Waffen bildet der Friede<lb/>
die Regel; die Kriege sind an Zahl vermindert, an Wirkung gemildert.<lb/>
Auf wirthschaftlichem Gebiete aber herrscht ein ununterbrochener<lb/>
schwerer Kampf, innerhalb der einzelnen Völker sowohl wie zwischen<lb/>
den Völkern. Wo zwischen den Völkern Friede herrschen soll, da ist<lb/>
die wirtschaftliche Annäherung die erste und einzig sichere Grund-<lb break="no"/>
lage. Auch der in den letzten Jahrzehnten so häufig erörterte Zusammen-<lb break="no"/>
schluss der Mehrzahl der europäischen Staaten kann zur Zeit der</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) »Ueber die Epochen der Getreidehandelsverfassung und -Politik,«<lb/>
Schmoller’s Jahrbuch, XX, Jahrgang, Heft 3.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>