<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0792.xml" prev="WR-02-02-21_n0791.xml" next="WR-02-02-21_n0793.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 792</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0792"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0494">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="788" to="789"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0788.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0495">
                  <title level="a">Der Entwicklungsgang Leo Tolstois</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="790" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0790.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0496">
                  <title level="a">Das Wiener Couplet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">792</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Aber der Niedergang der bestehenden Cultur bedeutet zugleich den<lb/>
herannahenden Sonnenaufgang einer neuen Cultur.</p>
            <p>Das Problem der Cultur tritt aber nicht Wie einst bei <hi rend="text-spaced">Descartes</hi>
               <lb/>
als Problem des <hi rend="text-spaced">Denkens</hi>, sondern unmittelbar als Problem des<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Lebens</hi> in den Vordergrund mit Leo <hi rend="text-spaced">Tolstoi</hi>.</p>
            <p>Dieser Bruch mit dem alten Leben der Cultur, mit dem alten<lb/>
Menschen, wie er sein Leben individuell und gesellschaftlich gestaltet,<lb/>
kann nun in der schärfsten, in der unwiderruflichen Weise, wie es<lb/>
Cultur gestaltend, in das allgemeine Leben übergreifend sich darstellt,<lb/>
wieder nicht ein Mensch zum Ausdruck bringen, der selbst ursprünglich<lb/>
in einsamem Denken oder in einsamer Selbstbetrachtung sich bewegt,<lb/>
sondern nur ein Mensch, der vielmehr in das Wogen der bisherigen<lb/>
Cultur in den Taumel ihres engherzigen Sinnenlebens vollkommen<lb/>
versunken war, während ihn, seiner hohen Anlagen entsprechend, die<lb/>
Ahnung des ungleich Erhabeneren, Höheren, Vorgeschritteneren ergreifen<lb/>
müsste. Einen solchen Menschen allein konnte der Ekel und Über-<lb break="no"/>
druss, ja die ganze Qual der Enge und Niedrigkeit der bisherigen<lb/>
Gesinnung und Lebensweise mit voller Macht ergreifen und sich bis<lb/>
hart an den Rand des Selbstmordes steigern. Es war die intellectuelle<lb/>
und sittliche Enge der Weltanschauung und der mit ihr organisch<lb/>
verknüpften Lebensgestaltung, die diesem äusserlich in den glänzendsten<lb/>
Lebensverhältnissen befindlichen Manne das Dasein unerträglich machte.<lb/>
In einer solchen Persönlichkeit allein kann sich der Bruch des Zeit-<lb break="no"/>
alters mit sich selbst individuell lebendig ausprägen und wird das all-<lb break="no"/>
gemeine Leiden der Menschheit als persönlichstes Leiden empfunden.<lb/>
Durch Persönlichkeiten allein, die hiezu prädisponiert sind, vermittelt<lb/>
sich so der Umschwung des Zeitalters selbst. Denn mögen allgemeine<lb/>
Verhältnisse noch so dringend einen Umschwung wünschenswert er-<lb break="no"/>
scheinen machen, die Individualität allein, die diese Noth und Noth-<lb break="no"/>
wendigkeit des Zeitalters als <hi rend="text-spaced">persönlichste</hi> Noth und Notwendigkeit<lb/>
empfindet, ist die Achse der Weltgeschichte und nimmermehr wird<lb/>
die Sonne, die nicht zuerst die höchsten Gipfel beschien, die breiten<lb/>
Massen der Berge und die Niederungen erleuchten.</p>
            <p>Äusserlich zeigt der Lebenslauf Leo Tolstois in wesentlichen<lb/>
Zügen viel Ähnlichkeit mit dem Lebenslaufe Descartes’. Wir fügen<lb/>
hier eine flüchtige Skizze desselben an. Am <date>9. September 1828</date> auf<lb/>
dem Familiengute Jasnaja Poljana im Gouvernement Toula geboren,<lb/>
studierte er <date>1843</date> an der Universität Kasan erst orientalische Sprachen,<lb/>
bald Jurisprudenz. Nach zweijährigem Aufenthalte auf dem Familiengute<lb/>
gute widmet er sich <date>1851</date> der militärischen Laufbahn; er wird Artillerie-<lb break="no"/>
fähnrich im Kaukasus) wo der Dienst damals meist ein permanenter<lb/>
gefahrvoller Kriegsdienst war. Schon hier beginnt er seine literarische<lb/>
Laufbahn. Er macht den Krimkrieg als Artillerieofficier mit und nimmt<lb/>
dann seinen Abschied vom Militär. Seine Kriegsjahre bieten ihm<lb/>
Gelegenheit zu einer Reihe literarischer Darstellungen, in welchen er<lb/>
das Sebastopol jener Zeiten schildert. <date>1856</date> schliesst er Freundschaft<lb/>
mit einer Reihe hervorragender Schriftsteller Russlands, unter welchen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>