<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0541.xml" prev="WR-01-02-14_n0540.xml" next="WR-01-02-14_n0542.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 541</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0541"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0180">
                  <title level="a">Peter Altenberg und sein neues Buch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="540" to="543"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0540.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0075">Messer, Max</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ALTENBERG UND SEIN BUCH »ASHANTEE«.</fw>
               <fw type="pn">541</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Menschen können wir lernen, wie viel in unserem Verkehr verlogen,<lb/>
unaufrichtig, falsch oder halb empfunden ist — also <hi rend="text-spaced">wahrhafter</hi>
               <lb/>
werden; an diesen Negern können wir lernen, wie viele unserer Be-<lb break="no"/>
dürfnisse unnöthig zu einem heiteren, zufriedenen Leben seien, wie<lb/>
einfach und natürlich auch der homo sapiens leben kann — also<lb/>
               <hi rend="text-spaced">freier</hi> werden.</p>
            <p>Dies scheint mir die philosophische Bedeutung der Ashantee-<lb break="no"/>
skizzen zu sein: Ihr belasteten Menschen der Cultur, die ihr gegen<lb/>
euch selbst und gegen euere Gesellschaft wahr zu sein fürchtet und<lb/>
von unnöthigen Fesseln zu Sclaven herabgedrückt seid, werdet leicht,<lb/>
frei und wahrhaft wie diese »Paradiesesmenschen« <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Während der erste Theil des neuen Buches von Peter Altenberg<lb/>
sowohl dem Thema als dem Inhalt nach etwas durchaus Unerwartetes<lb/>
und Singuläres ist, erscheint uns der zweite Theil wie eine Fortsetzung<lb/>
zu »Wie ich sie sehe«. Dem Publicum mögen seine klareren, kräftigeren,<lb/>
mehr aus der Nähe dringenden Töne das Verständniss des ersten Buches<lb/>
erleichtern, auch der Kritiker kann jetzt seine Persönlichkeit schärfer<lb/>
erfassen, deutlicher kundgeben.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Peter Altenberg ist im tiefsten Sinne Künstler</hi>.<lb/>
Alle diejenigen, welche das Wesen der Kunst missverstehen, ihren Um-<lb break="no"/>
fang zu eng nehmen, ihre Bedeutung nicht kennen, Alle, die in ihr<lb/>
nur das »lose Spiel der Phantasie« erblicken, zur Unterhaltung und Zer-<lb break="no"/>
streuung dienend, gerade gut genug, um über leere Stunden angenehm<lb/>
hinwegzutäuschen, sind vor diesem Autor ängstlich zurückgewichen,<lb/>
bekreuzten sich in ihrem Schrecken, murmelten die Gebetphrasen ihrer<lb/>
verlogenen Aesthetik, wie es einst die Pfaffen vor der Wahrheit des<lb/>
Galilei thaten. Aber das Wesen der Kunst liegt im Metaphysischen,<lb/>
im Uebersinnlichen! Aus dem Wirklichen her nimmt sie ihre Wege<lb/>
und strebt nach der Erkenntniss des Unwirklichen, Geheimnissvollen,<lb/>
dem das Wirkliche entstammt, nach der Erkenntniss der Gesetze, die<lb/>
das Leben bilden. Zu allem Seienden, allen Menschen, allen Schick-<lb break="no"/>
salen, allem Blühenden und Vergehenden: Meer, Blume, Himmel und<lb/>
Sonne, Greis, Mädchen und Kind, zu allen Quellen des Lebens, die<lb/>
in ihm strömen und in ihm sich sammeln, spricht der Dichter: »<hi rend="text-spaced">Nicht<lb/>
was ihr seid</hi>, <hi rend="text-spaced">seid ihr</hi>! <hi rend="text-spaced">Doch was wir dichten</hi>, <hi rend="text-spaced">dichtet<lb/>
ihr in uns</hi>! <hi rend="text-spaced">So seid ihr unsere Dichter</hi>, <hi rend="text-spaced">unsere Dichtung</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">der Lieder Sänger und das Lied zugleich</hi>.« — — — (»Wie<lb/>
ich es sehe«, S. 17.)</p>
            <p>Im Künstlergeist, als dem wahrhaften Centrum der natürlichen<lb/>
Kräfte, schlagen die dunklen Wogen des Unirdischen an die hellen,<lb/>
leuchtenden Gestade der Wirklichkeit. In ihm berührt sich die er-<lb break="no"/>
zeugende Kraft mit dem Erzeugten, in jedem Künstlergeist findet der<lb/>
Schöpfer seine Schöpfung wieder und erregt in ihm einen Theil des<lb/>
ersten gewaltigen Schöpferrausches, der die Welt schuf; das Gewordene<lb/>
findet in ihm seinen Grund.</p>
            <p>Was im Werden auseinanderstob — das Erscheinende und das<lb/>
Seiende, die sich feindlich fliehen — in der Künstlerseele wachsen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>