<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0283.xml" prev="WR-02-01-08_n0282.xml" next="WR-02-01-08_n0284.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 283</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0283"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0366">
                  <title level="a">Lie, »Troll«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="280" to="280"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0280.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0367">
                  <title level="a">Ein ausgegrabener Essay</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="291"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0137">Stirner, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN AUSGEGRABENER ESSAY.</fw>
               <fw type="pn">283</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">spricht man ohne besondere Achtung. So will ich auch unserem Ver-<lb break="no"/>
fasser nicht über die Kunstfertigkeit im Abschildern der socialen Con-<lb break="no"/>
traste und Charaktere zu nahe treten, wenngleich er feineren Kunst-<lb break="no"/>
kennern schwerlich überall ein Genüge gethan haben mag; über das<lb/>
Abschildern selbst aber denke ich nicht gross genug, um mich durch<lb/>
das darin bewiesene Talent gegen den Mangel an aller tieferen und<lb/>
gewaltigeren Einsicht in das Wesen der Gesellschaft blind machen zu<lb/>
lassen. Görres hat auch ein schönes Talent an die Verstocktheit eines<lb/>
dummen Gedanken verschwendet und muss in diesen Kindereien sich<lb/>
zu Tode gängeln lassen, wie er, so viele Andere.</p>
            <p>Obwohl der Grossherzog von Gerolstein nicht als der Held des<lb/>
Romans gelten kann, so wird doch nicht allein das ganze Getriebe<lb/>
desselben durch ihn in Bewegung gesetzt, sondern er repräsentirt auch<lb/>
die Höhe der Anschauungen und Gedanken, zu welcher der Dichter<lb/>
selbst sich emporschwingt. Diese Höhe ist aber keine andere, als die<lb/>
Idee der Sittlichkeit, und an jeden Gedanken und jede That wird ein-<lb break="no"/>
für allemal dasselbe Ellenmass angelegt: das der Sittlichkeit.</p>
            <p>Wir haben also ein dichterisches Kunstwerk vor uns, das, ganz<lb/>
von dem Standpunkte der Sittlichkeit ausgearbeitet, zeigen wird,<lb/>
welcherlei Menschen dieser Standpunkt erzeugt, und was überhaupt<lb/>
unter der Herrschaft dieses Princips zu Tage kommt.</p>
            <p>Durch eine Versündigung gegen das geheiligte Haupt seines<lb/>
Vaters und Herrn, auf den er in einem Augenblick der Liebeswuth<lb/>
das Schwert gezückt, ist Rudolf (der Grossherzog) zu dem Entschlüsse<lb/>
reumüthigster Busse getrieben worden, die er nach seiner Meinung nur<lb/>
dadurch bethätigen kann, dass er »nach Kräften Gutes wirkt«. Dieser<lb/>
Vorsatz bringt ihn nach Paris, wo er die Spelunken der Armuth und<lb/>
des Verbrechens aufsucht, um Leiden zu lindern, verhärtete Herzen<lb/>
zu erweichen oder durch ein fürchterliches Strafgericht in Verzweiflung<lb/>
zu stürzen, und um zu helfen, wo geholfen werden kann. Bei seinen<lb/>
fürstlichen Mitteln gelingt es ihm leicht, mancher physischen Noth zu<lb/>
steuern, und die Familie Morel u. A. verdankt ihm ihr Lebensglück;<lb/>
näher indess, als die Beseitigung physischer Leiden, liegt ihm die Ent-<lb break="no"/>
fernung moralischer Gefahren am Herzen, und dieses Bestreben führt<lb/>
ihn mit der eigentlichen Heldin dieses Romanes zusammen.</p>
            <p>Fleur de Marie (Marien-Blume) oder, wie wir sie schlechtweg<lb/>
nennen wollen, Marie, das Kind seiner ersten Liebe, von dessen Exi-<lb break="no"/>
stenz Rudolf keine Ahnung hat, ist in der Haft, unter den grässlichen<lb/>
Händen der Eule (Chouette) und in anderen traurigen Verhältnissen<lb/>
zu einem blühenden Mädchen aufgewachsen und muss endlich, von<lb/>
Armuth gepresst und von Kupplerinnen beschwatzt, sich entschliessen,<lb/>
das Gewerbe eines Freudenmädchens zu ergreifen. Noch unergriffen<lb/>
von der Lust an dieser Lebensweise, wird sie befleckt, ohne sich selbst<lb/>
zu beflecken: sie ist unbetheiligt und noch keine Sclavin der Begierde,<lb/>
die ihrem Stande erst die rechte Bekräftigung geben würde. So findet<lb/>
sie Rudolf, und was das Laster an ihr nicht zu leisten vermocht hatte,<lb/>
das versucht jetzt die Tugend; sie versucht das arme Kind, das eine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>