<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0428.xml" prev="WR-02-01-11_n0427.xml" next="WR-02-01-11_n0429.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 428</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0428"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0404">
                  <title level="a">Die »Neue Universität« in Brüssel </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="419" to="422"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0419.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0406">
                  <title level="a">Wiener Kunstfrühling </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="433" to="436"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0433.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">428</fw>
               <fw type="ctext">WHITMAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">damals, wenigstens nicht klar) erkannt, Ausgangspunkte und Lebens-<lb break="no"/>
triebe für diese »Halme« von allem Anfang an waren. Das Wort,<lb/>
welches ich zunächst dafür brauchen kann, ist »Suggestivität«. Ich<lb/>
runde und feile wenig, wenn überhaupt; und könnte es meinem Plane<lb/>
nach gar nicht. Der Leser wird immer seinen Theil zu thun haben,<lb/>
gerade wie ich meinen hatte. Ich suche weit weniger irgend ein Thema oder<lb/>
einen Gedanken klarzustellen oder darzulegen, als dich, Leser, in die<lb/>
Atmosphäre dieses Themas oder Gedankens zu bringen — dort magst<lb/>
du deinen eigenen Flug verfolgen.</p>
            <p>Ein anderes Impulswort ist Kameradschaft für alle Länder und<lb/>
in einem höheren und ausgesprocheneren Sinne, als es bisher gedeutet<lb/>
worden. Andere Wortzeichen wären Fröhlichkeit, Zufriedenheit und<lb/>
Hoffnung. Der wichtigste Zug irgend eines gegebenen Dichters ist<lb/>
immer der Geist, in dem er an die Bearbeitung der Menschheit und<lb/>
der Natur geht — die Stimmung, aus der er seine Objecte betrachtet.<lb/>
Was für ein Temperament und wie viel Glauben zeigen uns seine<lb/>
Werke? Bis zu welchem neuesten Standpunkt hat er seinen Sang<lb/>
hinaufgeführt? Welche waren die Ausrüstung und die specielle<lb/>
»Racigkeit« des Sängers? — welches seine Farbennuancen? Der letzte<lb/>
Werth aller poetischen Sprecher der Vergangenheit und Gegenwart —<lb/>
griechischer Aestheten, Shakespeare’s und in unseren Tagen Tennyson’s,<lb/>
Victor Hugo’s, Carlyle’s, Emerson’s — ist sicherlich in diesen Fragen<lb/>
enthalten.</p>
            <p>Ich meine, der tiefste Dienst, den Gedichte oder irgend welche<lb/>
andere Schriften jeder Art ihrem Leser erweisen können, ist nicht,<lb/>
nur einen geistigen Genuss zu gewähren oder etwas schön Ausge-<lb break="no"/>
arbeitetes und Interessantes zu bieten, noch selbst grosse Leidenschaften<lb/>
oder Persönlichkeiten oder Ereignisse zu schildern, sondern ihn mit<lb/>
kräftiger reiner Männlichkeit, mit Religiosität zu erfüllen und ihm ein<lb/>
frohes Gemüth als festwurzelnden Besitz und Gewohnheit zu geben.</p>
            <p>Die gebildete Welt scheint seit Menschenaltern immer mehr Lang-<lb break="no"/>
weile empfunden und aufgespeichert zu haben und möchte unserer Zeit<lb/>
diese ganze Erbschaft anhängen. Glücklicherweise bleibt uns der ur-<lb break="no"/>
sprüngliche unerschöpfliche Vorrath an überschäumender Lebenskraft,<lb/>
der von Natur in der Race liegt und immer da ist, an den immer<lb/>
appellirt werden, auf den man sich immer verlassen kann.</p>
            <p>Was eine eingeborene amerikanische Individualität anbelangt, so<lb/>
ist sie, obgleich sie sicherlich in grossen Zügen den klaren und<lb/>
idealen Typus des Charakters des Westens enthalten muss (der sich<lb/>
gerade so aus den thätigen, politischen und selbst den geldmacherischen<lb/>
Zügen der Menschheit in unseren Vereinigten Staaten ergeben muss,<lb/>
wie auserwählte Ritter, Edelleute und Kriege die Ideale der feudalen<lb/>
Jahrhunderte in Europa waren), bisher noch nicht gezeigt worden. Ich<lb/>
habe das Schwergewicht meiner Gedichte von Anfang an bis zu Ende<lb/>
auf amerikanischer Individualität ruhen und zu ihrer Entwicklung bei-<lb break="no"/>
tragen lassen — nicht nur weil dies eine grosse Lehre der Natur ist,<lb/>
trotz all ihrer generalisirenden Gesetze, sondern auch als ein Gegen-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>