<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0700.xml" prev="WR-01-02-18_n0699.xml" next="WR-01-02-18_n0701.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 700</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0700"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0231">
                  <title level="a">Eine Berliner Theatersaison</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="696" to="702"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0696.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0092">Engel, Fritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0232">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="703" to="707"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0703.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">700</fw>
               <fw type="ctext">ENGEL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">werden die sogenannten nackten Lustspiele gegeben, die eben in das<lb/>
»Berliner Theater« und nicht in das »Königliche Schauspielhaus« ge-<lb break="no"/>
hören. Das einzigemal, wo Prasch mit grossartiger literarischer Maske<lb/>
kam, fiel er ab. Es war, als er Wilbrandt’s religiöses Phantasma »Heiran«,<lb/>
ein verschleiertes Jesus-Stück, aufführte.</p>
            <p>Man kann nicht gut vom »Berliner Theater« sprechen, ohne an<lb/>
das »Schiller-Theater« zu denken. Es ist im Grunde dasselbe. Es ist<lb/>
gleichermassen Mittelstandsbühne mit einer kleinen Nuance tiefer in<lb/>
das rein Spiessbürgerliche. Aber das soll diese Bühne auch sein. So<lb/>
steht es, wenn schon mit anderen Worten, auf ihrem Programm, und<lb/>
das macht sie in ihrer Art zu dem zweiten und letzten stylreinen<lb/>
Theater der Reichshauptstadt. Seit drei Jahren, und das ist viel, hält<lb/>
das »Schiller-Theater« daran fest, für überaus erniedrigte Preise drama-<lb break="no"/>
tische Waare von reellster Beschaffenheit auszuverkaufen. Nicht ganz<lb/>
nur nach idealsten Gesichtspunkten, wie seine Gönner wohl erwartet<lb/>
hatten, aber erst recht nicht so simpel, wie seine Neider und Con-<lb break="no"/>
currenten weissagten. Man sieht dort die grossen todten Meister und<lb/>
auch von den Lebenden welche, die keine sind. Das Publicum des<lb/>
Hauses ehrt die Todten, besucht aber noch lieber die Lebenden und<lb/>
fangt die moderne Literaturgeschichte etwa bei Moser an. Andächtig<lb/>
wie in der Kirche, so sitzt sie allabendlich im Parquet zusammen, die<lb/>
Pränumerando-Abonnentenschaar, und liebt sich und bekrittelt sich<lb/>
sanft, wie das in grossen Familien üblich. Am Buffet in der Zwischen-<lb break="no"/>
pause erregt man sich ein wenig mehr. Da ist es enorm billig und<lb/>
immer sehr voll. Eines nur hat sich in den Kinderjahren des »Schiller-<lb break="no"/>
Theaters« geändert und auch dies noch zum Besten, nämlich die Dar-<lb break="no"/>
stellung. Mit Fleiss und Energie hat man die Talentlosigkeiten ent-<lb break="no"/>
wurzelt, auch wenn sie sich mit langen Contracten eingegraben hatten,<lb/>
und hat brave Kräfte gesetzt. Das »Schiller-Theater« ist auch für den<lb/>
gesunden Schauspieler-Mittelstand eingetreten, und mehr ist nicht seines<lb/>
Amtes.</p>
            <p>Aber auch noch nach einer anderen Seite spinnt sich der Faden<lb/>
des »Berliner Theaters« weiter. Bis hinaus nach der Nachbarstadt Char-<lb break="no"/>
lottenburg, wobei Niemand glauben darf, dass der Weg so ungeheuer-<lb break="no"/>
lich weit ist. Im Gegentheil. Da, wo Berlin aufhört, um gleich weiter,<lb/>
Haus bei Haus und noch immer von Berlinern bewohnt, Charlotten-<lb break="no"/>
burg zu heissen, da »arti colendae hunc donum condidit Bernhard<lb/>
Sehring« — da hat, wie am Giebel zu lesen, Bernhard Sehring zur<lb/>
Pflege der Kunst das »Theater des Westens« gebaut. Offen gestanden,<lb/>
wir sprechen hier nicht gern davon. Wir, die die Kunstpolizei mit Lob<lb/>
und Tadel üben, waren geblendet von der Pracht und Formenschön-<lb break="no"/>
heit des Hauses, geblendet von manchem funkelnden Künstlernamen,<lb/>
und sind grausam enttäuscht worden. Wir haben mit dem Gedanken<lb/>
gekost, ein neues Kunstorgan zu besitzen, und mussten uns die Nase<lb/>
zuhalten vor dem Hauch des Unrathes, der aus den noch nicht kitt-<lb break="no"/>
festen Fugen des Hauses flog. Die Vorgänge dieser Theatergründung<lb/>
sind wohl bekannt. Herr Blumenreich, ein begabter aber unklarer, noch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>