<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0744.xml" prev="WR-01-02-19_n0743.xml" next="WR-01-02-19_n0745.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 744</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0744"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0242">
                  <title level="a">Gedicht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="741" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0741.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0243">
                  <title level="a">Leo Taxil und seine Puppen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="742" to="749"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0742.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0244">
                  <title level="a">Stucken, »Yrsa«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="750" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0750.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">744</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">das Entsetzen jedes modernen <hi rend="italics">Pädagogen</hi> hervorrufen würde — muss<lb/>
als ein verdienstliches Werk anerkannt werden. In der Vorrede<lb/>
fordert Taxil höhnisch die französischen Bischöfe und Erzbischöfe auf,<lb/>
ihn wegen »unbefugten Nachdrucks« zu verfolgen. Er wurde nicht<lb/>
verfolgt.</p>
            <p>Wie kommt es nun, dass Taxil aus dieser reichen Verlags-<lb break="no"/>
thätigkeit — der Katalog weist über hundert Nummern auf — sich<lb/>
herausreissen und zu der heute komischen Figur des büssenden Sünders<lb/>
und Rompilgers überreden liess. Anfangs hatte Taxil sich auf die<lb/>
grosse republikanische Bewegung der Laïsirung der Schulen in Frankreich<lb/>
gestürzt. Diese Bewegung hatte grosse Popularität, und insolange mag<lb/>
Taxil’s Thätigkeit von grossem Erfolge begleitet gewesen sein. Ja er<lb/>
schrieb sogar <hi rend="italics">»livres pour les enfants, rédigés selon les principesré publicains<lb/>
et anticléricaux«</hi>, darunter eines mit dem Titel <hi rend="italics">»La religion chrétienne<lb/>
expliquée à la jeunesse, de façon à lui inculquer le mépris de la superstition<lb/>
et la haine du clergé«</hi>, und druckte den <hi rend="italics">»Catéchisme national«</hi> für die<lb/>
untersten Volksschulclassen. Aber bald machte der Papst seinen Frieden<lb/>
mit der französischen Republik. Die Geistlichkeit wurde strenge ange-<lb break="no"/>
wiesen, jeden Ausfall gegen die französische Staatsform zu unterlassen.<lb/>
Bald zeigte sich auch die französische Regierung höflicher. Die aller-<lb break="no"/>
ärgsten Schmähungen in den Zeitungen hörten auf. Und, was anfangs<lb/>
von der französischen Kammer mit Entschiedenheit abgewiesen wurde,<lb/>
die Entfernung von bildlichen Darstellungen katholischer Geistlicher in<lb/>
den lächerlichsten und obscönsten Situationen wenigstens aus den Aus-<lb break="no"/>
lagefenstern, wurde jetzt zugebilligt. Das Alles schädigte Taxil. Und<lb/>
dann: das französische Volk liest so entsetzlich wenig. Dieses Volk<lb/>
mit seinen wunderbaren Augen, welches uns jedes Jahr in Farben und<lb/>
Formen die zauberischsten Geheimnisse als Hülle für den Frauenleib<lb/>
zusammenstellt und das in allen Fragen der Aesthetik noch immer die<lb/>
Führerschaft in Europa besitzt, wie sollte ein solches Volk — lesen.<lb/>
Und für den Export waren Taxil’s Sachen ebenfalls nicht geeignet. Das<lb/>
war nichts von mondänem Charakter. Das war Alles rücksichtsloseste<lb/>
Verhöhnung und Beschimpfung. Ich kenne kein einziges seiner Bücher,<lb/>
welches eine grössere Anzahl von Auflagen erlebt hätte. Und wenn<lb/>
auch bei vielen seiner Werke, welche auf Subscription und in Lieferungs-<lb break="no"/>
ausgaben erschienen, die Höhe der Tirage nicht festgestellt werden kann,<lb/>
bei anderen, wie bei den <hi rend="italics">»Livres secrets«</hi>, der Satz sogar stehen blieb<lb/>
und immer wieder neue Abzüge gemacht wurden, Abzüge, die, nach<lb/>
der Abgenütztheit der Druckformen in einem mir vorliegenden Exemplar<lb/>
zu schliessen, allerdings ziemlich hohe gewesen sein müssen — Taxil<lb/>
hatte seine eigene Druckerei — in das Volk sind diese Bücher nicht<lb/>
gedrungen, einfach, weil der Romane überhaupt Bände mit 400 bis<lb/>
500 Seiten nicht liest. <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> muss also eines Tages und nachdem<lb/>
die Neugier seiner internationalen Gefolgschaft der Hauptsache nach<lb/>
gestillt und eine weitere Paprikaverschärfung des Inhaltes nicht möglich<lb/>
war, als kundiger Geschäftsmann gemerkt haben, dass es mit der Note<lb/>
anticlerical nicht mehr weiter gehe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>