<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0346.xml" prev="WR-01-01-09_n0345.xml" next="WR-01-01-09_n0347.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 346</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0346"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0111">
                  <title level="a">Die sexuelle Belastung der Psyche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="349" to="353"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0349.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">346</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ungebildete Somnambule in Rastadt dictirte im Schlaf eine Theorie<lb/>
und Instruction über den animalischen Magnetismus, die sehr lesens-<lb break="no"/>
werth ist und worin sie tadelt, dass die Magnetiseure häufig nur<lb/>
darauf hinarbeiten, ihre Somnambulen zum Sprechen zu bringen und<lb/>
es durch ihren Willen in der That erzwingen, aber sich auch nicht<lb/>
schmeicheln dürfen, Hellsehende gemacht haben; statt sie vorwärts<lb/>
zu bringen, bringen sie sie zurück. Auch gibt sie schon <date>1787</date> den<lb/>
Rath, den später alle guten Magnetiseure befolgt haben, den Somnam-<lb break="no"/>
bulen nie zu sagen, dass sie im Schlafe gesprochen haben, sie müssten<lb/>
es denn selbst verlangen.1) Es ist eine bekannte Erfahrung, dass die<lb/>
beiden Zustände, Somnambulismus und Wachsein, möglichst getrennt<lb/>
gehalten werden sollen, weil sonst nur eine unreine Mischung beider<lb/>
zustande kommt und der Somnambule für beide Zustände untauglich<lb/>
wird. Als Regel kann man es betrachten, dass die spontan gemachten<lb/>
Aeusserungen der Somnambulen die verlässigsten sind; aber diese Er-<lb break="no"/>
fahrung ist vielleicht nur gemacht worden, weil es so wenig Experimen-<lb break="no"/>
tatoren gibt, welche wissen, was, wie und wann gefragt werden soll.</p>
            <p>Häufig sind schon Somnambulen von Gelehrtencommissionen ge-<lb break="no"/>
prüft worden. Aus den bezüglichen Berichten kann man sehr viel<lb/>
darüber lernen, wie es <hi rend="text-spaced">nicht</hi> gemacht werden soll. Eine solche<lb/>
Commission begab sich einst zu einer Somnambulen, liess dieselbe<lb/>
einschläfern und begann dann die Prüfung, bei welcher die Somnam-<lb break="no"/>
bule ganz und gar nicht bestand. Die Herren gingen nach Hause,<lb/>
mehr als je überzeugt, dass nur Schwindel vorliege, der ihrer Gelehr-<lb break="no"/>
samkeit gegenüber natürlich nicht habe Stand halten können. Die<lb/>
Somnambule aber ist es, welche in einem späteren Schlaf die richtige<lb/>
Erklärung gab: »Warum habe ich denn an den Tagen der Untersuchung<lb/>
nichts gewusst? Die Herren hätten kommen sollen, wie ich schon<lb/>
schlief, so hätte ich mich nicht erschrocken.« 2)</p>
            <p>Die Zweifler, wenn sie von medicinischen Rathschlägen der<lb/>
Somnambulen hören, sagen noch heute, das sei besten Falles eine Art<lb/>
Bauchrednerei des Magnetiseurs. Gewiss, das ist häufig der Fall —<lb/>
wenn man nämlich nicht weiss, wie und wann man fragen soll;<lb/>
aber eine Somnambule ist es wieder, die zuerst auf diese Fehlerquelle<lb/>
aufmerksam gemacht hat und sagt, viele Verordnungen seien nur eine<lb/>
Gedankenübertragung des Arztes und eine Art Reflex des Wissens des<lb/>
Magnetiseurs.3)</p>
            <p>Wir müssen nunmehr die philosophischen Folgerungen ziehen, die<lb/>
sich aus den bisher erwähnten Thatsachen ergeben. In der modernen<lb/>
Wissenschaft gilt das Axiom, dass nichts im Verstande liegt, was nicht<lb/>
vorher in den Sinnen gelegen wäre. Es gibt keine Erkenntniss a priori,<lb/>
keine angebornen Ideen, sondern nur Erkenntniss aus der Erfahrung,<lb/>
a posteriori. Nun hat sich aber gezeigt, dass die Somnambulen ohne<lb/>
jede vorherige Erfahrung des sinnlichen Bewusstseins orientirt sind</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Du Potet: Le Propagateur 204—214. — 2) Archiv VII., 3, 110.<lb/>
3) Archiv IX., 2, 266.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>