<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0575.xml" prev="WR-01-02-15_n0574.xml" next="WR-01-02-15_n0576.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 575</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0575"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0195">
                  <title level="a">Das Erwachen der Seele</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="573" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0573.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS ERWACHEN DER SEELE.</fw>
               <fw type="pn">575</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ausserdem sind sie wahrscheinlich gar nichts im Vergleich mit dem,<lb/>
was sich in Wirklichkeit bereitet, denn die Seele ist wie ein Schläfer,<lb/>
der aus seinen Träumen heraus unsäglich sich müht, einen Arm zu<lb/>
bewegen oder das Lid zu heben.</p>
            <p>In andern Regionen, denen die Menge keine solche Aufmerk-<lb break="no"/>
samkeit entgegenbringt, rührt sie sich noch viel wirksamer, obgleich<lb/>
dieses Rühren den Augen, die nicht gewohnt sind, zu sehen,<lb/>
weniger erkennbar ist. Würde man nicht sagen, dass ihre Stimme auf<lb/>
dem Punkt ist, mit einem höchsten Schrei die letzten Töne des Irr-<lb break="no"/>
thums zu durchdringen, die sie noch in der Musik umhüllen; und hat<lb/>
man jemals tiefer die heilige Schwere einer unsichtbaren Gegenwart<lb/>
gefühlt als in unseren Werken gewisser ausländischer Maler? Endlich,<lb/>
in der Literatur, kann man nicht constatiren, dass mancher Gipfel sich<lb/>
da und dort erhelle von einem Lichte ganz anderer Natur als die<lb/>
seltsamsten Lichter der vergangenen Literaturen? Wir nahen uns einer<lb/>
unausdrückbaren Umformung des Schweigens, und das »erhabene<lb/>
Gegebene«, das bisher herrschte, scheint nahe am Ende seiner Existenz<lb/>
zu sein.</p>
            <p>Ich halte mich bei diesem Gegenstande nicht auf, weil es noch<lb/>
zu früh ist, klar von diesen Dingen zu reden; aber ich glaube, dass<lb/>
selten eine so gebieterische Gelegenheit geistiger Befreiung unserer<lb/>
Menschheit geboten ward. Manchen Augenblick ähnelt das einem<lb/>
Ultimatum; und deshalb darf man nichts versäumen, diese drohende<lb/>
Gelegenheit zu ergreifen, die die Natur der Träume hat, welche ver-<lb break="no"/>
schwinden, ohne jemals wiederzukehren, wenn man sie nicht unverzüg-<lb break="no"/>
lich festhält. Lasst uns klug sein, nicht ohne Grund bewegt sich unsere<lb/>
Seele.</p>
            <p>Aber diese Bewegung, die man deutlich nur auf den speculativen<lb/>
Hochebenen des Seins bemerkt, bethätigt sich vielleicht auch, ohne<lb/>
dass man nur daran denkt, auf den gewöhnlichsten Wegen des Lebens.<lb/>
Denn keine Blume öffnet sich auf den Höhen, die nicht mit dem Fall<lb/>
ins Thal endet. Fiel sie bereits? Ich weiss es nicht. Jedenfalls können<lb/>
wir im täglichen Leben zwischen den niedrigsten Wesen geheimnissvolle<lb/>
und directe Rapporte bemerken, geistige Phänomene und Seelennähe-<lb break="no"/>
rungen, von denen man kaum zu anderen Zeiten sprach.</p>
            <p>Existirten sie vor uns weniger unleugbar? Man muss das glauben,<lb/>
denn zu allen Zeiten gab es Menschen, die bis auf den Grund der<lb/>
geheimsten Beziehungen des Lebens gingen, und die uns Alles hinter-<lb break="no"/>
lassen haben, was sie in Erfahrung brachten über die Herzen, die<lb/>
Geister und die Seelen ihrer Zeiten. Es ist wahrscheinlich, dass damals<lb/>
dieselben Beziehungen bestanden; aber sie konnten damals nicht die<lb/>
frische und allgemeine Kraft besitzen, die sie in diesem Augenblicke<lb/>
haben; sie waren nicht in die Tiefe der Menschheit herabgestiegen,<lb/>
denn sonst hätten sie die Blicke der Weisen auf sich gelenkt, die sie<lb/>
mit Stillschweigen übergangen haben. Und hier spreche ich nicht mehr<lb/>
vom »wissenschaftlichen Spiritismus«, von seinen Phänomenen der<lb/>
Telepathie, der Materialisation, noch von anderen Manifestationen, die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>