<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0937.xml" prev="WR-01-02-24_n0936.xml" next="WR-01-02-24_n0938.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 937</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0937"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0297">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="936" to="939"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0936.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">ZWISCHEN DEN VÖLKERN. 937</fw>
            <p rend="no-intend">zwischen den Völkern. Und wer wollte behaupten, dass die Opfer des<lb/>
Wirthschaftskrieges geringer sind als die Opfer des Krieges mit den<lb/>
Waffen! Nur dass man die Leichen nicht auf einem Schlachtfelde bei-<lb break="no"/>
sammen sieht. Nur dass die rüstigen Kämpfer keine Orden und Ehren-<lb break="no"/>
zeichen erhalten.</p>
            <p>Der deutsche Zollverein war kein plötzlicher grosser Schlag wie<lb/>
der Sieg von Sedan, aber er war mindestens nicht weniger bedeutsam<lb/>
als dieser. Die Zoll- und Handelsverträge lenken die Politik der Jahr-<lb break="no"/>
zehnte und greifen in die Entwicklung der Staaten aufs Tiefste ein. Die<lb/>
Zollkriege vermögen Wunden zu schlagen, die in Jahrzehnten nicht<lb/>
heilen. Zollverträge und Zollkriege lenken Waffenverträge und Waffen-<lb break="no"/>
kriege. Eine so feste und bedeutende militärische Organisation unsere<lb/>
modernen Staaten auch aufweisen, die kriegerische Organisation kommt<lb/>
erst nach und zum Schütze der wirthschaftlichen. Und wenn man heute<lb/>
Pläne aufstellt, die sich etwa mit den »Vereinigten Staaten von Europa«,<lb/>
mit einem völkerrechtlichen Zusammenschluss verschiedener europäischer<lb/>
Staaten, mit einer schiedsgerichtlichen Beseitigung des Krieges be-<lb break="no"/>
schäftigen, dann darf man nicht bei der rechtlichen Seite und der<lb/>
Kriegsfrage stehen bleiben, sondern muss in allererster Linie die wirth-<lb break="no"/>
schaftliche Seite ins Auge fassen. Auch zu dem deutschen Bundesstaat<lb/>
hat nicht der Krieg, sondern der wirthschaftliche Zusammenschluss die<lb/>
feste Grundlage gegeben. Wer, wie es heute so häufig geschieht, die<lb/>
»Vereinigten Staaten von Centraleuropa« in der Theorie begründet,<lb/>
der hat zunächst den »Zollverein von Centraleuropa« zu begründen,<lb/>
wie das ja auch bereits mehrfach geschehen ist. Einem solchen Zollbund<lb/>
hielt Fürst Bismarck seinerzeit folgende sechs Bedenken entgegen:</p>
            <p>1. Die Gegensätze der industriellen und landwirtschaftlichen<lb/>
Interessen.</p>
            <p>2. Die Schwierigkeiten des gemeinsamen Aussentarifs.</p>
            <p>3. Die Verschiedenheit der Gebrauchsabgaben in den einzelnen<lb/>
Staaten.</p>
            <p>4. Die Schwierigkeiten der Verwaltung der Zollerhebungen nach<lb/>
gleichen Grundsätzen.</p>
            <p>5. Die Schwierigkeit der Vertheilung der Zolleinnahmen.</p>
            <p>6. Die Ungleichheit der Geld- und Währungsverhältnisse.</p>
            <p>Da wäre nun zu bemerken, dass fast all diese Schwierigkeiten<lb/>
auch heute schon innerhalb des deutschen Bundesstaates, beziehungs-<lb break="no"/>
weise zwischen den Staaten mit Zollverträgen bestehen. Der deutsche<lb/>
Zollverein und die modernen Handelsverträge haben sich über diese<lb/>
Schwierigkeiten hinwegzusetzen vermocht; sie können keineswegs ge-<lb break="no"/>
leugnet werden, scheinen aber auch nicht unüberbrückbar. Auch wenn,<lb/>
wie v. Philippovich-Wien vorschlägt, an einzelnen Binnenzöllen fest-<lb break="no"/>
gehalten würde, brächte der Zusammenschluss doch so viel Vortheile<lb/>
mit sich, dass einzelne Nachtheile darum gern in den Kauf genommen<lb/>
werden würden. Dieser wirthschaftliche Zusammenschluss brächte eine<lb/>
politische Macht und Sicherheit mit sich, die auf keinem anderen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>