<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0553.xml" prev="WR-01-02-14_n0552.xml" next="WR-01-02-14_n0554.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 553</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0553"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0182">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="549" to="554"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0549.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0183">
                  <title level="a">Raimund-Theater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="555" to="556"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0555.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-01-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">VERTIEFUNG DER NATURWISSENSCHAFT.</fw>
               <fw type="pn">553</fw>
            </fw>
            <p>wenn sie ihm in Narrenmasse eingebettet gezeigt würde, nicht mehr<lb/>
bewundern. Für eine Weltseele genügt der Nachweis einer Alles durch-<lb break="no"/>
dringenden und Alles verbindenden Potenz. Nur das ist eigentlicher<lb/>
Monismus; ohne eine solche Weltseele hätte die Natur nur den<lb/>
Monismus eines Steinhaufens. Wir müssen einsehen lernen, dass die<lb/>
Theile der Natur in einer solidarischen Verbindung stehen, dass Alles<lb/>
auf Alles wirkt, so wenig wir auch von diesem Kräftesystem, in das<lb/>
wir eingegliedert sind, durch unsere groben Sinne erkennen. Schon<lb/>
Mesmer’s Vorgänger im Mittelalter haben diese Weltseele Magnetismus<lb/>
genannt, und so spricht z. B. Athanasius Kircher von einem Magne-<lb break="no"/>
tismus der Gestirne, der Erde, der Mineralien, Pflanzen und Lebe-<lb break="no"/>
wesen.1) Mesmer, trotz der Beschränkung seiner Untersuchungen, die<lb/>
er sich als Arzt auferlegte, sah im animalischen Magnetismus nur die<lb/>
Modification einer Urkraft und hat von dieser Erkenntniss den einen<lb/>
Gebrauch gemacht, dass er den menschlichen Magnetiseur durch das<lb/>
Baquet ersetzte, welches, mit unorganischen Substanzen gefüllt, beim<lb/>
Patienten dieselben Erscheinungen hervorrufen kann wie der Magne-<lb break="no"/>
tiseur. Auch Professor Kircher in dem von ihm herausgegebenen<lb/>
Archiv sagt, dass in der Wechselwirkung der Metalle auf einander und<lb/>
auf den Menschen noch Verhältnisse und Kräfte verborgen sind, die<lb/>
unsere bisherige Physik noch nicht einmal ahnt, und die durch das<lb/>
Baquet und das Pendel mit dem Agens des animalischen Magnetismus<lb/>
in nähere Verbindung gebracht werden müssen. Der Magnetismus<lb/>
sei eine allgemein verbreitete, nicht nur dem menschlichen Organismus<lb/>
eigenthümliche Naturkraft, die, im Menschen durch festen Willen und<lb/>
eigenthümliche Manipulationen erregt und verstärkt, auf die Somnam-<lb break="no"/>
bulen einwirkt, auch in besonderen Substanzen, Metallen, Wasser, Kohle,<lb/>
Eisenschlacke etc. durch eigenthümliche Verhältnisse und durch den<lb/>
Einfluss des Menschen aus seinen Banden erlöst und zu freier Wirk-<lb break="no"/>
samkeit erhoben, dieselben Erscheinungen und Reactionen wie der ani-<lb break="no"/>
malische Magnetismus im menschlichen Körper hervorrufen kann.2) In der<lb/>
That kann der Mensch nicht nur durch den Menschen in Somnambulismus<lb/>
versetzt werden, sondern auch durch das Baquet, also durch den Chemismus<lb/>
des Wassers und der Metalle. Es ist daher keineswegs unwahrscheinlich, dass<lb/>
wir auf diesen Magnetismus der unorganischen Natur wieder zurückgreifen,<lb/>
ja dass wir noch die Fixsterne als Baquete benützen werden, wenn<lb/>
Spectralanalyse und Metallotherapie weitere Fortschritte machen. Man<lb/>
hat das Baquet aufgegeben, weil die verschiedenartigsten Füllungen<lb/>
desselben angewendet wurden, was zu beweisen schien, dass nicht der<lb/>
Chemismus des Baquets wirke, sondern die Einbildung, Erwartung,<lb/>
Autosuggestion. In der That aber beweist diese Verschiedenartigkeit<lb/>
der Füllungen nur, dass nicht der Chemismus als solcher wirkt, sondern<lb/>
als Odquelle. Wenn ferner da und dort berichtet wird, dass Somnam-<lb break="no"/>
bulismus auch durch Elektricität und Galvanismus erzeugt werden</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Kircher: magnetitum naturae regnum.</p>
               <p>2) Archiv für thierischen Magnetismus, III., 2—31.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>