<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0753.xml" prev="WR-02-02-20_n0752.xml" next="WR-02-02-20_n0754.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 753</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0753"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0483">
                  <title level="a">Bismarck-Socialdemokraten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="749" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER LITERARISCHE ETHIK.</fw>
               <fw type="pn">753</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Asien, Ägypten. Der Sinn für geistige Unabhängigkeit gleicht dem<lb/>
Thau, in dessen feuchtem Glanz die alte trockene, magere Erdkruste<lb/>
jeden Morgen verjüngt erscheint, wie von einer letzten Berührung<lb/>
durch Künstlers Hand. Eine falsche Unterwürfigkeit, eine Abhängigkeit<lb/>
von herrschenden Schulen oder von der Weisheit des Alterthums soll<lb/>
mich nicht um den Triumph des Besitzes der gegenwärtigen Stunde<lb/>
betrügen. Wer weniger Liebe zur Freiheit fühlt und seine Eigenart<lb/>
weniger sorgsam hütet, hat darum kein Recht, dir und mir Vor-<lb break="no"/>
schriften zu machen. Solchen Gelehrten wollen wir sagen: Wir danken<lb/>
euch, wie wir auch der Geschichte dankbar sind, den Pyramiden und<lb/>
den Schriftstellern; <hi rend="text-spaced">aber jetzt ist unser Tag gekommen</hi>; aus<lb/>
dem ewigen Schweigen sind wir geboren; nun wollen wir leben<lb/>
— für uns leben — nicht das Leichentuch der Vergangenheit nach-<lb break="no"/>
schleppend, sondern als Verkünder und Schöpfer unseres Zeitalters.<lb/>
Und weder Griechenland, noch Rom, noch die Drei Einheiten des<lb/>
Aristoteles, noch die Heiligen Drei Könige von Köln, noch die Sorbonne,<lb/>
noch die Edinburgh Revue haben länger zu befehlen. Nun wir einmal<lb/>
da sind, wollen wir unsere eigene Auffassung und unseren eigenen<lb/>
Massstab haben und unsere eigenen Sachen sollen erklärt und gedeutet<lb/>
werden. Mag sich unterwerfen wer will: für mich müssen die Dinge<lb/>
mein Mass annehmen, nicht ich das ihre. Ich will gleich dem<lb/>
kriegerischen Könige ausrufen: Gott gab mir diese Krone und die<lb/>
ganze Welt soll sie mir nicht rauben!</p>
            <p>Die ganze Bedeutung der Welt- und Lebensgeschichte besteht<lb/>
darin, mein Selbstvertrauen zu stärken, durch den Beweis, was der<lb/>
Mensch zu leisten vermag. Dies ist die Moral der Plutarch, der<lb/>
Cudworth, der Tennemanns, welche uns die Geschichte von Menschen<lb/>
und Meinungen geben. Jede Geschichte der Philosophie <hi rend="text-spaced">stärkt</hi> meinen<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Glauben</hi>, indem sie mir zeigt, dass die erhabenen Lehren, die ich für<lb/>
die seltene und späte Frucht einer aufgehäuften Cultur hielt, nur für<lb/>
einen Kant oder Fichte erreichbar, die spontanen Improvisationen der<lb/>
frühesten Forscher waren: eines Parmenides, Heraclitus und Xenophanes.<lb/>
Im Anblick dieser Männer scheint es, als flüstere die Seele uns zu:<lb/>
»Es gibt einen besseren Weg, als dieses gedankenarme Auswendig-<lb break="no"/>
lernen der Arbeit eines anderen. Lasst mich in Ruh; zwingt mich<lb/>
nicht aus Leibnitz oder Schelling zu lernen; ich will das alles schon<lb/>
selber herausfinden.«</p>
            <p>Weit mehr noch schöpfen wir Kraft und Hoffnung aus der<lb/>
Biographie. Willst du die Macht des Charakters erkennen, so stelle<lb/>
dir einmal vor, wie du die Welt berauben würdest, wenn du das<lb/>
Leben eines Milton, Shakespeare oder Plato aus der Welt schaffen<lb/>
könntest — nur diese drei. Siehst du nicht, wie viel geringer die<lb/>
Macht des Menschen ohne sie sein würde? Ich tröste mich in der<lb/>
Armut meiner eigenen Gedanken, in den Gebrechen grosser Männer,<lb/>
in der Bosheit und dem Stumpfsinn der Völker, mit diesen erhabenen<lb/>
Erinnerungen, die mir zeigen, was die fruchtbare Seele zu zeugen<lb/>
vermag in Berührung mit der Natur, ich sehe, dass es einen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>