<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0271.xml" prev="WR-01-01-07_n0270.xml" next="WR-01-01-07_n0272.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 271</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0271"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0082">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="268" to="273"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0268.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SOMNAMBULEN ALS LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">271</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">instinctives Verhalten aus, dass es bei schädlichen Substanzen auf die<lb/>
odischen, nicht chemischen Qualitäten ankommt, was logischerweise<lb/>
auch auf die wohlthätig wirkenden Substanzen, also auf die ganze<lb/>
Medicamentenlehre ausgedehnt werden muss. Die Pharmakochemie muss<lb/>
also durch eine Pharmakodynamik abgelöst werden, von der wir aber<lb/>
noch nicht einmal die Anfänge besitzen.</p>
            <p>Im vergangenen Jahrhundert wurde Puységur von einem somnam-<lb break="no"/>
bulen Knaben über verschiedene Methoden des Magnetisirens belehrt,<lb/>
die ihm fremd waren, und dass es schädlich sei, den Magnetiseur zu<lb/>
wechseln. Ganz in Uebereinstimmung mit Mesmer gab dieser Knabe<lb/>
an, dass die stärkste magnetische Kraft im Daumen liege, sodann im<lb/>
kleinen Finger, eine noch schwächere im Zeige- und Ringfinger, und<lb/>
dass der Mittelfinger indifferent sei.1) Von einem somnambulen Bauern<lb/>
erfuhr es Puységur zuerst, dass es nicht immer nöthig sei, die Kranken<lb/>
zu berühren, und dass man auch durch den Blick und den Willen<lb/>
magnetisiren könne.2) Er nennt diesen Bauer den bornirtesten der ganzen<lb/>
Gegend; wenn er aber im Somnambulismus sei, erhalte er von ihm die<lb/>
klügsten, tiefsten und hellsehendsten Aufschlüsse.3) Als er ihn einmal<lb/>
befragte, wie er bei geschlossenen Augen seine inneren Organe sehen<lb/>
und die Natur seines Leidens beurtheilen könne, verlangte dieser Bauer,<lb/>
die ganze Nacht hindurch im Somnambulismus gelassen zu werden;<lb/>
das würde ihm gut thun, und wenn man ihm Papier und Tinte gäbe,<lb/>
würde er die Fragen schriftlich beantworten. Puységur liess ihn ohne<lb/>
Licht im Zimmer und schloss es ab. Die Abhandlung, welche der Bauer<lb/>
niederschrieb, ist seitenlang und trotz einiger Dunkelheiten ganz inter-<lb break="no"/>
essant zu lesen.4) Eine weibliche Somnambule ist es, die ihn über die<lb/>
magnetische Anziehung des Magnetisirten durch den Magnetiseur be-<lb break="no"/>
lehrte. Dr. Pichler sagt, dass seine Somnambule über den Magnetismus<lb/>
und die dem Magnetiseur nöthigen Eigenschaften viel besser gesprochen<lb/>
habe, als er selbst es hätte thun können.5) Eine andere gab eine so zu-<lb break="no"/>
sammengesetzte magnetische Behandlungsweise für sich an, dass der<lb/>
Magnetiseur Mühe hatte, sie zu verstehen und zu behalten.6)</p>
            <p>Die magnetische Fernwirkung, die erst in neuerer Zeit wieder in<lb/>
exacter Weise constatirt wurde, war im Anfang des Jahrhunderts schon<lb/>
sehr wohl bekannt, und Somnambule sind es, welche die Anleitung<lb/>
dazu gegeben haben. Eine solche gab ihrem Magnetiseur das Verfahren<lb/>
an, wie sie aus der Ferne eingeschläfert werden könne. Ihre Vor-<lb break="no"/>
schriften kamen ihm lächerlich vor, aber der Erfolg zeigte, dass sie<lb/>
auf die angegebene Weise sogar schneller eingeschläfert werden konnte<lb/>
als durch unmittelbare Berührung. Wenn er an diesem Verfahren das<lb/>
Geringste vergass oder veränderte, blieb der Erfolg aus.7)</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Puységur: Mémoires, 316—319. 2) Puységur: Recherches, 206. 3) Puy-<lb break="no"/>
ségur: Mémoires, 26, 27. 4) Puységur: Du magnétisme animal, 194—199. 5) Ex-<lb break="no"/>
posé des différentes cures opérées depuis <date>1785</date>, 251. 6) Archiv für thierischen<lb/>
Magnetismus. X., 1, 108. 7) Archiv X., 1, 124—127.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>