<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0304.xml" prev="WR-02-01-08_n0303.xml" next="WR-02-01-08_n0305.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 304</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0304"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">304</fw>
               <fw type="ctext">WILLE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und Zahl und Nervenreiz! Das sind ja nur Mittel, in denen die hehre<lb/>
Ordnung sich ausdrückt!«</p>
            <p>Schwärmerin! — Ich seufzte.</p>
            <p>Da schwoll das Wogen draussen, raunend wiegten die Bäume<lb/>
ihre Häupter, der Nachtwind bewegte die offene Balkonthür und brauste:<lb/>
»Komm’ heraus!«</p>
            <p>Und ich trat auf den Balkon, liess mir die Stirn umwallen und<lb/>
blickte zum Himmel. Anfangs war ich noch durch die Lampe ge-<lb break="no"/>
blendet. Dann erblühte mir immer voller die Sternenpracht. Und<lb/>
staunend — trunken — taumelnd sack meine Seele in das Silber-<lb break="no"/>
meer — in die Weiten der Milchstrasse — von Lichtblume zu Licht-<lb break="no"/>
blume. Und es saugen alle Sterne — wie Flöten, Harfen und Posaunen.<lb/>
Wogen von Orgelklang flammte der Orion — die schaukelten mich<lb/>
und donnerten: »Siehst du nun Sternenmusik?«</p>
            <p>Da wankte ich — zurück ins Zimmer. In den Händen barg ich<lb/>
das Gesicht.</p>
            <p>Die Guitarre, die ich gestreift hatte, mahnte mit leisem Klange:<lb/>
»Wohlan! Sterne machen Musik mit ihren Strahlen. Du mache Musik<lb/>
mit deinem Leben!«</p>
            <p>O, könnte ich das! Liesse sich alle Zerrissenheit wandeln in<lb/>
Harmonie! Lebensmusik — o hehre Kunst! Wie aber sie vollbringen?<lb/>
Wie Lebensmusiker werden?</p>
            <p>»Horche nur auf das grosse Zusammenstimmen — horche, bis<lb/>
du es stets vernimmst!«</p>
            <p>Das grosse Zusammenstimmen! Hatte ich es nicht wirklich schon<lb/>
vernommen? Wie eben die Sterne, so hatten mir auch auch schon die<lb/>
Berge geklungen — und Wolken — und Wälder — und dunkle<lb/>
Auen — zitternde Fluthen, durch deren Uferweiden der Vollmond<lb/>
glühte <milestone unit="3dots"/> Stimmung — Poesie — das also ist Lebensmusik! Der<lb/>
Künstler erfasst das grosse Zusammenstimmen — wenigstens bruchstück-<lb break="no"/>
weise. Sein Werk ist eine Weltbetrachtung im Sinne der Lebensmusik.<lb/>
Also Künstler werden — ein ganzer Künstler!</p>
            <p>»Recht so! Doch heiliger, seliger noch als Musiker und Dichter<lb/>
ist der Lebenskünstler!«</p>
            <p>Ja, heilig, selig — liebe Freundin! Das Leben wie eine Künstler-<lb break="no"/>
geige führen! Harmonisch einstimmen in die Weltensymphonie! In<lb/>
glühendem Wetteifer mit den anderen Instrumenten den Lebensreigen<lb/>
schlingen — immer grossartiger, immer seliger — ja, das wäre die<lb/>
Kunst der Künste! Doch ich — bin zu klein dafür! Wohl, der Orion<lb/>
droben — ist solch ein Musikant — und Mutter Erde <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Sei nicht verzagt! Ich sogar — Holz und Saite — fühle mich<lb/>
berufen, mitzuwirken im grossen Orchester. Um wieviel mehr bist du<lb/>
es, reiche Seele! Doch was thust du? Septimenaccorde ohne Auflösung<lb/>
greifst du!«</p>
            <p>Ja, liesse sich ein Menschenleben gestalten wie ein Gedicht — ganz<lb/>
aus dem Innern heraus — mit Freiheit, Plan, Schöpfermacht — fürwahr<lb/>
ein köstlich Leben wollt ich mir dichten! Doch die Störer, die Störer!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>