<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0550.xml" prev="WR-01-02-14_n0549.xml" next="WR-01-02-14_n0551.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 550</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0550"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0182">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="549" to="554"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0549.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">550</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Kräfte erkennen, so ist gegen das Wort Magie zur Bezeichnung der<lb/>
Aeusserung solcher Kräfte nichts einzuwenden. Die von Unwissenheit<lb/>
triefenden Mönche, die einen Campanella 27 Jahre lang in verschiedenen<lb/>
Kerkern gefangen hielten und ihn siebenmal der Tortur unterwarfen,<lb/>
klagten ihn nicht nur der Ketzerei an, sondern auch der Magie, indem<lb/>
sie seine ausserordentliche Gelehrsamkeit für eine Gabe des Teufels<lb/>
hielten. Er selbst aber gibt von der Magie eine Definition, die ganz<lb/>
richtig ist: Quidquid sapientes faciunt imitando naturam aut ipsam<lb/>
adjuvando per artem, opus magicum dicimus. Priusquam ars vulgetur,<lb/>
semper magia dicitur.1) »Alle Unbegreiflichkeiten der Natur und des<lb/>
Menschen können doch nur gesetzmässige Aeusserungen unbekannter<lb/>
Kräfte sein, und nur das soll das Wort Magie ausdrücken, dass sie<lb/>
zur Zeit noch unbegreiflich sind.«</p>
            <p>Unbekannt ist uns im Grunde genommen das Innerste aller<lb/>
Naturdinge. Man sieht es dem Wasser nicht an, dass es unter gewissen<lb/>
Bedingungen krystallisiren, unter anderen in Dampf verwandelt oder in<lb/>
Gase zerlegt werden kann. Aus der Erfahrung und aus dem Experiment<lb/>
wissen wir, dass es so ist; warum es aber so ist, können wir nicht<lb/>
sagen. So haben alle Naturdinge ihre Latenzen, die mit ihrer Grund-<lb break="no"/>
constitution in Zusammenhang stehen, und wenn wir sie durch das Ex-<lb break="no"/>
periment aus ihnen herauslocken, zeigen diese Dinge nicht nur neue<lb/>
Qualitäten, sondern auch neue Beziehungen zum Naturganzen können<lb/>
uns offenbar werden. Wenn wir z. B. durch einen Leiter einen elektri-<lb break="no"/>
schen Strom senden, so wird jener magnetisch, und zwar magnetisch<lb/>
polarisirt, d. h. er offenbart jetzt eine Beziehung zum Erdganzen, zum<lb/>
Erdmagnetismus. Der Mensch, als höchstes Naturproduct und der In-<lb break="no"/>
begriff aller Naturkräfte, wird auch die zahlreichsten Latenzen haben.<lb/>
Wenn wir ihn durch animalischen Magnetismus in Somnambulismus<lb/>
versetzen, offenbart er neue Fähigkeiten, neue Beziehungen zur Natur,<lb/>
die allen Gesetzen der Physiologie zu widersprechen scheinen, magische<lb/>
Beziehungen, und es kann Gedankenübertragung, Hellsehen, Fernsehen<lb/>
und Fernwirken auftreten. Es sind das nicht Wunder, sondern nur<lb/>
Aeusserungen eines sechsten Sinnes, der aus der Latenz tritt. Der<lb/>
Mineralmagnetismus könnte keine so durchgreifende Veränderung in den<lb/>
Körpern hervorbringen, wenn er nicht dem innersten Wesen derselben<lb/>
näher stünde als alle anderen auf diese Körper wirkenden Kräfte. Der<lb/>
animalische Magnetismus könnte nicht so wunderbare Fähigkeiten des<lb/>
Menschen zur Erscheinung bringen, wenn er nicht in dessen innerste<lb/>
Essenz eindringen würde. Darum eben ist die Entdeckung Mesmer’s<lb/>
für die Lösung des Menschenräthsels so wichtig, weil sie uns seine La-<lb break="no"/>
tenzen offenbart, seine transcendentale Wesensseite, in die das Licht<lb/>
unseres Selbstbewusstseins nicht dringt.</p>
            <p>Reichenbach nennt den animalischen Magnetismus Od, und er<lb/>
sieht darin den tiefsten Punkt, bis zu welchem wir in der Analyse des</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Campanella: de sensu rerum. XI. c. 6.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>