<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0910.xml" prev="WR-01-02-24_n0909.xml" next="WR-01-02-24_n0911.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 910</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0910"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">910</fw>
               <fw type="ctext">JACOBSEN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»Gelosia« und ihre Consequenzen der primus Motor in all den täg-<lb break="no"/>
lichen Liebesdramen ist, um den Sturm von Angriffen zu verstehen, die<lb/>
über den jungen Schriftsteller herfielen. Es war ein Aufschrei des ge-<lb break="no"/>
sammten beleidigten Volkes gewesen gegen den Einzelnen, den Ketzer.</p>
            <p>Hier auf diese Angriffe näher einzugehen, würde zu weit führen; die<lb/>
hier geplante Analyse hat sich nur mit dem Grundgedanken des Buches<lb/>
zu beschäftigen, und zwar mehr im psychologischen als im literarischen<lb/>
Sinne.</p>
            <p>Interessant ist es denn vor Allem erst zu beobachten, wie grund-<lb break="no"/>
verschieden der Schriftsteller des Nordens — Tolstoj — und der<lb/>
Schriftsteller des Südens auf dieselbe Sache losgehen. Das Buch Tol-<lb break="no"/>
stoj’s ist mit einer Art von Hass gegen die sinnliche Liebe geschrieben<lb/>
— kalt und unerbitterlich in der Beurtheilung derselben — das Buch<lb/>
d’Annunzio’s dagegen ist von all der Glut des Südländers, von all dem<lb/>
Glauben <hi rend="text-spaced">an</hi>, von all der Begeisterung <hi rend="text-spaced">für</hi> die Liebe, aber auch von dem<lb/>
tiefsten Schmerz über ihre Brutalität, ihre Treulosigkeit durchdrungen.</p>
            <p>Dort ist der Verfasser der Richter, der Censor, hier ist er der<lb/>
Mitschuldige, der Leidende, welcher sich selbst so klar betrachtet, sich<lb/>
selbst beurtheilt und — verurtheilt.</p>
            <p>Soviel ich mich entsinne, war es der Schriftsteller Sacher-Masoch,<lb/>
der seinerzeit eine feine und geistreiche Definition von den Bedin-<lb break="no"/>
gungen der <hi rend="text-spaced">glücklichen</hi> Ehe aufstellte. Er warf den Grundsatz<lb/>
auf: Der grösste physische Gegensatz zwischen Mann und Frau, ver-<lb break="no"/>
einigt mit der grössten <hi rend="text-spaced">geistigen</hi> Harmonie, sei die sicherste Basis<lb/>
für dieselbe. Mit anderen Worten: der Mann <hi rend="text-spaced">vollkommen</hi> Mann,<lb/>
die Frau <hi rend="text-spaced">vollkommen</hi> Frau, zwei Wesen, einander scharf ent-<lb break="no"/>
gegengesetzt, aber geistig so eng wie möglich gleichgesinnt, zusammen-<lb break="no"/>
klingend wie zwei gleichgestimmte Saiten.</p>
            <p>Die Definition ist scharf und tief empfunden, von einem Mann<lb/>
geschrieben, der als Erotiker der Liebe viel gelebt, sie gefühlt und<lb/>
durchgedacht hat, aber trotzdem hält sie nicht vollkommen Stich. Die<lb/>
erotische Liebe ist leider von Natur so treulos, dass selbst das voll-<lb break="no"/>
ständige Vorhandensein dieser seltenen Bedingungen nicht einmal die<lb/>
völlig glückliche Ehe garantiren würde. Könnten wir uns z. B. einen<lb/>
Mars und eine Venus denken, sich liebend, in Ehe verbunden, gleich-<lb break="no"/>
zeitig von irgend einer gemeinsamen grossen Idee beseelt, so würde die<lb/>
Treulosigkeit in diesem Falle doch nicht unmöglich sein, wo nicht in<lb/>
Thaten, so doch in Gedanken vielleicht. Denn die erotischen Gefühle<lb/>
sind eben mit allen möglichen Bestimmungen incommensurabel (die<lb/>
Alten sagten »blind«), und die <hi rend="text-spaced">Zeit</hi>, worauf die Haltbarkeit der Ehe<lb/>
basirt ist, ist vor Allem ihr Feind.</p>
            <p>Eben aus diesem Grunde ist Tolstoj’s merkwürdiges Buch über<lb/>
die Ehe nicht typisch, weil es dieses fatale Capitel aus der grossen<lb/>
menschlichen Ehetragödie gar nicht hervorhebt.</p>
            <p>Tolstoj beharrt bei dem: dass das brutal-erotische Eigenthums-<lb break="no"/>
recht des Mannes über das Weib in der Ehe das Menschlichkeitsver-<lb break="no"/>
hältniss zwischen den Gatten untergräbt, Hass, Eifersucht, verdummende</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>