<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0751.xml" prev="WR-02-02-20_n0750.xml" next="WR-02-02-20_n0752.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 751</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0751"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0483">
                  <title level="a">Bismarck-Socialdemokraten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="749" to="751"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BISMARCK-SOCIALDEMOKRATEN.</fw>
               <fw type="pn">751</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie er es wünschte, erhalten bleiben müsse — umsomehr wenn<lb/>
die aus der Zukunft hereinleuchtende socialdemokratische Idee<lb/>
soviel Verlockendes hatte. Solange die Bismarckschen Gedanken<lb/>
die bestehenden Institutionen stützten und ihnen Glanz verliehen,<lb/>
konnten nur dieser politischen Sonne gänzlich abgewandte, nüchterne<lb/>
Naturen Socialdemokraten sein und werden. Das Dasein Bismarcks<lb/>
war für Zahllose der Grenzstein für ihre Anschauungen; nach<lb/>
seiner Entlassung aus dem Amte und nun gar nach seinem Tode<lb/>
ist er zum Wegweiser für die Flucht aus dem rapiden Verfalle<lb/>
geworden.</p>
            <p>Die Socialdemokratie ist nicht so engherzig, Genossen, die<lb/>
in ihre Reihen treten wollen, auf welchem politischen Wege sie<lb/>
auch immer zu ihnen kommen, abzuweisen. Von Seite der<lb/>
Bismarck-Getreuen schickt sich ein gewaltiger Trupp geschulter<lb/>
Leute an, zu ihnen zu stossen. Diese neuen Genossen werden<lb/>
in den socialdemokratischen Haushalt die überkommenen Behelfe<lb/>
und Mittel einbringen, mit denen Bismarck seine Zeitgenossen<lb/>
überwunden und in Schach gehalten hat. Dieselben bürgerlichen<lb/>
Parteien, die während der Jahrzehnte ohne Ausnahme wechselnde<lb/>
Gegner Bismarcks waren, sind aber seit jeher die beständigen<lb/>
Feinde der Socialdemokratie gewesen. Das Kampfobject für die<lb/>
Anhänger Bismarcks wird sich also nur um die neuen Genossen<lb/>
reducieren. Nach den Lehren Bismarcks haben Bündnisse nur<lb/>
Interessengarantien. Die neuen Bismarck-Socialdemokraten bieten<lb/>
der Natur der Dinge nach eine sichere Gewähr ihrer Verlässlich-<lb break="no"/>
keit in den socialdemokratischen Reihen.</p>
            <p>Bismarck war ein guter Mauerbrecher, und wer ihn als<lb/>
solchen für sich reclamiert, dem gehört eine nahe Zukunft. Er<lb/>
wollte, wie seine selbstverfasste Grabschrift offenbart, seinen Namen<lb/>
nicht mit niedergehenden Elementen verknüpft wissen. Nun<lb/>
werden sich die emporschiessenden Massen seiner erprobten<lb/>
Kampfesmethode bedienen und damit den Aufstieg beschleunigen.<lb/>
Wie oft hat sich Bismarck aus dem Feind in den Freund<lb/>
verwandelt; nach seinem Tode wird sich diese Metamorphose<lb/>
rücksichtlich der Socialdemokratie vollziehen. Auch der todte<lb/>
Bismarck ist ein realer Machtfactor, mit dem man Allianzen<lb/>
schliesst.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>