<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0888.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0887.xml"
     next="WR-02-02-23_n0889.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 888</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0888"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">888</fw><fw type="ctext">LANZKY.</fw></fw><p>Dieser Kampf war der Öffentlichkeit verborgen; selbst die intimsten<lb/>
Freunde Nietzsches gewahrten kaum etwas davon, und was sie sahen<lb/>
oder hörten, deuteten sie anders. Das war die weltfremde Einsamkeit,<lb/>
unter welcher der Verlassene seufzte, verbittert durch die Einsicht,<lb/>
dass selbst der Wert seiner Werke nicht erkannt und zumal sein Ideal<lb/>
nicht gewürdigt wurde.</p><p>Aus diesem Grunde war er wahrlich allein, und wenn ich einen<lb/>
Blick in diese seine Einsamkeit und so in sein Leben und Streben<lb/>
habe thun dürfen, so war es hauptsächlich aus dem Grunde, weil ich<lb/>
ein Wort hingebender Zuneigung für seine Lage gefunden hatte.<lb/>
Dafür war er dankbar, wie ein Verdurstender dankbar ist für einen<lb/>
Schluck Wasser.</p><p>Doch unendlich mehr als Dank habe ich von ihm, den ich als<lb/>
erster <hi rend="text-spaced">Meister</hi> nannte, empfangen: Eine neue Stellung zum Leben:<lb/>
dass wir nicht nach Glück und Lust auslugen und den Wert des<lb/>
Lebens nur nach ihnen bemessen sollen; einen neuen Lebensmuth<lb/>
unter den ungünstigsten Umständen, und je ungünstiger die Umstände<lb/>
einen um so grösseren Muth. Eine weittragende Einsicht, der wir<lb/>
nicht gewachsen sind, mag unser Leben vernichten, aber nachträglich<lb/>
verwünschen, sie geschaut zu haben, wäre unmännlich.</p><p>So empfand auch Nietzsche. Er ist durch Einöden gegangen<lb/>
wie kaum ein moderner Mensch, und er hat unter der Erkenntnis<lb/>
aufgejauchzt wie kein zweiter. Gegen seine Lehre hat er alle jene<lb/>
gewarnt, die nicht seines Schlages sind; gegen sein Leben würde er<lb/>
noch andere warnen, wenn er ihm nicht zum Opfer gefallen wäre.<lb/>
Aus diesem Opfer haben wir zu lernen, dass die Einsicht nicht alles<lb/>
ist; und dass jede Einsicht, die uns mit unserem Gemüth in unheil-<lb break="no"/>
baren Conflict bringt, nicht ohne weiters als absolute Wahrheit<lb/>
angenommen werden darf. Der »<hi rend="text-spaced">dunkle Drang</hi>«, von dem Goethe<lb/>
spricht, ist sich des »<hi rend="text-spaced">rechten Weges</hi>« viel besser »<hi rend="text-spaced">bewusst</hi>«!</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
