<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0445.xml" prev="WR-02-01-12_n0444.xml" next="WR-02-01-12_n0446.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 445</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0445"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0410">
                  <title level="a">Spitteler, »Lachende Wahrheiten«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="439" to="440"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0439.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0411">
                  <title level="a">Friedrich Nietzsche in Weimar </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0152">Walde, Philo vom</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0412">
                  <title level="a">Die Waldseelen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="449" to="453"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0449.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FRIEDRICH NIETZSCHE IN WEIMAR.</fw>
               <fw type="pn">445</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schlafe erwacht sei und sich nach der Frau Doctor umsehe. Wir<lb/>
gingen nun hinauf in das hohe, geräumige, lichtvolle und freundlich<lb/>
ausgestattete Krankenzimmer, wo einer der grössten Geisteskämpfer,<lb/>
die je auf der Welt gelebt haben, den Rest seines Daseins verträumt.<lb/>
Dort in jener Ecke ruht er auf dem Sopha in halbsitzender Stellung.<lb/>
Ein weisses Kissen dient ihm als Rückenunterlage, der Oberkörper<lb/>
trägt ein blaues Jaquet, die Beine sind mit einer leichten Decke über-<lb break="no"/>
worfen. Ja, das sind die Augen Zarathustras, die nun auf mir ruhen.<lb/>
Sie haben in die tiefsten Abgründe des Lebens und in die sonnigsten<lb/>
Höhen des Schöpferglückes geschaut — davon sind sie so traumverloren <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Ein martialischer Schnurrbart, wie man ihn fast nie wiederfindet, überwuchert<lb/>
den Mund bis zum energischen Kinn herab. Das grau-blonde, üppige Haupt-<lb break="no"/>
haar fällt schlicht nach hinten. Seine Schwester redet ihm liebreich zur<lb/>
dass hier ein Herr sei, der ihn besuchen komme. Da streckt er mir die<lb/>
Hand zum Gruss entgegen. Ach, wer die Hand Zarathustras je in der seinigen<lb/>
gefühlt — der vergisst es nie! Sie ist äusserst fein und zart und kühl.<lb/>
Ich streichelte ihm nun das Haar und rede zu ihm: »Du müder<lb/>
Kämpfer, du ruhst dich nun aus!« Da hoben sich die buschigen<lb/>
Augenbrauen — mir ist’s, als ob ich der Sphinx ins Antlitz sähe <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Endlich verabschieden wir uns Beide von ihm und gehen wieder ins<lb/>
Archiv hinab.</p>
            <p>Man möge nicht glauben, dass es im Hause öd und traurig her-<lb break="no"/>
gehe. Das wäre ganz gegen die Philosophie Nietzsche’s. Ist nicht Zara-<lb break="no"/>
thustra gekommen, um uns die Rosenkranzkrone aufzudrücken und das<lb/>
Lachen heiligzusprechen? Lehrte er je das Mit-Leiden? Getheiltes Leid<lb/>
war ihm nicht halbes, sondern doppeltes Leid. Der Mit-Freude schlug<lb/>
sein Herz entgegen. Frau Dr. Förster bietet alles auf, um ihren Be-<lb break="no"/>
diensteten, die sonst auf vieles verzichten müssen, das Leben heiter<lb/>
und angenehm zu machen. Es wird fleissig erzählt, es werden heitere<lb/>
Bücher gelesen, freundliche Zimmer dienen zum Aufenthalt. Ist das<lb/>
nicht dieselbe Auffassung, die Nietzsche in der »Geburt der Tragödie«<lb/>
von den Griechen hat, wenn er ausführt: die Griechen waren im Grunde<lb/>
Pessimisten; sie kannten die Schattenseite des Lebens — darum schufen<lb/>
sie sich eine heitere Götterwelt, um sich das Leben erträglich zu gestalten!</p>
            <p>Was immer auch für Nachrichten über eine Besserung im Befinden<lb/>
Friedrich Nietzsche’s in der Presse auftauchen — alle beruhen sie auf<lb/>
Unwahrheit und Erfindung. In einem Briefe, den mir neulich Nietzsche’s<lb/>
Nichte aus Weimar im Namen seiner Schwester schrieb, heisst es zwar<lb/>
am Schluss: »Meine Tante lässt Ihnen noch sagen, dass sich der theure<lb/>
Kranke hier merkwürdig gut befindet; die tiefe Stille und die gute Luft,<lb/>
die hier oben weht, scheinen ihm recht wohl zu thun« — dieses re-<lb break="no"/>
lative Wohlbefinden gibt aber zu einer thatsächlichen Besserung des<lb/>
Grundübels keinerlei berechtigte Hoffnung. Es ist nur zu befürchten,<lb/>
dass auch Frau Dr. Förster-Nietzsche vorzeitig Schaden an ihrer Ge-<lb break="no"/>
sundheit nehme. Die Herausgabe der gesammelten Werke ihres Bruders<lb/>
ist für eine Frauennatur geradezu als Riesenleistung zu bezeichnen.<lb/>
Und doch konnte dies nur die Schwester thun, die ihn von Jugend auf</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>