<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0688.xml" prev="WR-01-02-18_n0687.xml" next="WR-01-02-18_n0689.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 688</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0688"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">688</fw>
               <fw type="ctext">GAULTIER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ganze Leben hatte für sie keine andere Daseinsberechtigung als die,<lb/>
ein Schauspiel zu sein. Sie interessiren sich nicht für die nützliche oder<lb/>
streitbare Seite der Dinge; wenigstens erschien ihnen die Fähigkeit<lb/>
derselben, Handlungen zu zeugen und Folgen nach sich zu ziehen, nur<lb/>
als ein sinnreicher Mechanismus, der an den Augen der Zuschauer<lb/>
die verschiedensten Scenen vorüberziehen lässt. Von ihrem Ursprunge<lb/>
an traten die Phänomene nur frei von jenen Banden, die sie an die<lb/>
Welt des Werdens und der Causalität ketten, in ihren Geist ein, so<lb/>
dass sie ihnen im lauteren Rahmen der Schönheit erschienen.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Der Process der Aneignung des Talentes</hi>. Dennoch<lb/>
wurden sie in ihrem Fluge durch die mangelhafte Ausführungsgabe<lb/>
gehemmt. Obgleich sie, den Leidenschaften und Handlungen fremd,<lb/>
mit den Farben der Palette das blosse Aeussere der Dinge<lb/>
hätten beschreiben sollen, wählten sie das Wort als Werkzeug der<lb/>
Transsubstantiation der Wirklichkeit. Das <hi rend="text-spaced">Wort</hi> aber trägt doppelte<lb/>
Verwendung in sich, eine künstlerische und eine rein erklärende, ja<lb/>
geschäftliche. In dieser Hinsicht ist es der natürliche Dolmetsch Aller<lb/>
im täglichen Verkehre; es ist gleich einer in Billionen vorhandenen<lb/>
Münze in den Dienst des geistigen Austausches zwischen den Menschen<lb/>
gestellt, und es ist die besondere Gabe des Schriftstellers, es in seinem<lb/>
Munde von dem gewöhnlichen Metall zu unterscheiden. »Es ist ein<lb/>
unleugbares Streben meiner Zeit,« hat Mallarmé gesagt, »den Doppel-<lb break="no"/>
charakter des Wortes gleichsam in Anbetracht der verschiedenen An-<lb break="no"/>
wendung zu trennen.« Die Goncourts hatten zu scharfe Sinne, um nicht<lb/>
die Nuance sofort zu erfassen, und machten verzweifelte Versuche, ihre<lb/>
Sprache zu verfeinern und ihr künstlerischen Werth zu geben.</p>
            <p>Der Versuch Jules de Goncourt’s in dieser Hinsicht scheint un-<lb break="no"/>
mittelbarer gewesen zu sein; er empfand tiefer den autonomen Werth<lb/>
des Wortes, seine ausdrucksvolle Persönlichkeit, und bemühte sich, sein<lb/>
Geheimniss zu entdecken. »Meiner Ansicht nach,« schrieb Edmond de<lb/>
Goncourt, »ist mein Bruder an der Ausarbeitung der Form, der Aus-<lb break="no"/>
meisselung des Satzes, an der Arbeit, dem Styl gestorben!« In Manette<lb/>
Salomon, in Charles Demailly findet man die Spur dieser hartnäckigen<lb/>
Arbeit, die sie Stunden und Tage an ihr Pult fesselte. Da sassen sie<lb/>
über gemeinschaftlich geschriebenen Blättern, die sie zuerst für be-<lb break="no"/>
friedigend hielten, und mühten sich verzweifelt, den Satz im Rhythmus<lb/>
zu schwellen, die Worte künstlich zu beleben, sie durch Beiworte zu<lb/>
verschärfen, das Unvorhergesehene der Wendungen hervorzubringen,<lb/>
jene lebende Materie zu Schäften, die man Styl nennt.</p>
            <p>Es sind wunderbare Stücke, wo das Wort quillt, wo das Bild<lb/>
hervorsprudelt, sich bricht und in einem Sternenregen von Worten<lb/>
herabfallt, wo die Wahl und die launenhafte Fülle der Gedanken mit<lb/>
der clownartigen, bunten Munterkeit des Ausdrucks wetteifern. Die<lb/>
Kenntniss der abstracten Hilfsquellen und der Bedeutungen des Wortes<lb/>
ist eine vollkommene; diese Sprache tritt durch ihre Genauigkeit und<lb/>
Schärfe mit mancher Prosa des XVIII. Jahrhunderts, so mit dem freien,<lb/>
kampfbereiten Styl Diderot’s, Chamfort’s und Rivarol’s in Wettbewerb.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>