<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0509.xml" prev="WR-01-02-13_n0508.xml" next="WR-01-02-13_n0510.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 509</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0509"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</fw>
               <fw type="pn">509</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">oder Choristin fertiggebracht. Während Hamlet aber nun aus seiner<lb/>
Seelennoth und den Mängeln seiner geistigen Organisation sich zu einer<lb/>
gewaltigen Philosophie emporringt, verharrt die Kowalewska in den<lb/>
niederen Regionen ganzer Subjectivität. Hier springt der Unterschied<lb/>
fast grob ins Auge; wer dies nicht zu lesen vermag, hat einfach keinen<lb/>
Blick für Psychologie.</p>
            <p>Wir nähern uns unserem Ziel. Wir haben gefunden, ohne uns in<lb/>
die Subtilität der Geschlechtspsychologie des Näheren einzulassen, dass:<lb/>
1. die Frau ihres nuancirten Denkens wegen sich nicht objectiviren<lb/>
kann; 2. dass sie andere Werthe besitzt als wir. Nun hat das Weib<lb/>
aber die Tendenz, wie alle Frauenrechtlerinnen versichern, unsere<lb/>
Cultur zu theilen, die nun einmal eine <hi rend="text-spaced">Mannescultur</hi> ist, eine anti-<lb break="no"/>
weibliche Cultur, eine <hi rend="text-spaced">anders</hi> vornehme Civilisation, eine auf dem-<lb break="no"/>
selben Wollen, aber anderem Denken beruhende, von einem anderen<lb/>
Geist durchtränkte Reihe von Weltanschauungen ist. »Das ist des mo-<lb break="no"/>
dernen Weibes Sehnsucht, des Mannes ebenbürtige Gefährtin zu werden.«1)<lb/>
Ebenbürtig heisst doch hier nichts Anderes als culturgleichartig zu sein,<lb/>
gleichwerthige Genossinnen derselben Weltanschauung, derselben Civilisa-<lb break="no"/>
tionsmomente. Denn auf etwas Anderes kann sich diese Sehnsucht nicht<lb/>
beziehen, und gemeint ist sicherlich nicht die möglichst gleichmässige<lb/>
Vertheilung materieller Güter. Nun ist das Problem auf die präciseste<lb/>
Form gebracht. Das Weib will an unserer Mannescultur theilnehmen.<lb/>
Sie kann gar nicht anders, das versichern auch die Frauenrechtlerinnen.<lb/>
Sie will weder, noch kann sie eine specifische Cultur schaffen, also ist<lb/>
sie geistig abhängig vom Manne und steht unter dem Zwang der<lb/>
Mannescultur für immerdar. Diese »Sclaverei« der Frau, die »Geschlechts-<lb break="no"/>
sclaverei« (auf dieser Grundlage findet sich ja Frau Zetkin mit den<lb/>
bürgerlichen Frauenrechtlerinnen zusammen) <hi rend="text-spaced">ist eine ewige</hi>
               <hi rend="text-spaced">Noth</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">wendigkeit</hi>.</p>
            <p>Fassen wir das Resultat unserer Betrachtungen zusammen. Als<lb/>
wir vom rein formalen Standpunkte aus an das Problem der Frauen-<lb break="no"/>
emancipation herantraten, sahen wir nur die äussere Seite desselben.<lb/>
Wir konnten in der ganzen Bewegung zur Beseitigung der Unterdrückung<lb/>
des Weibes formaliter nichts erblicken als eine Art Emancipationskampf<lb/>
eines fünften Standes. Nun, es hat sich herausgestellt, dass <hi rend="text-spaced">eine ganze<lb/>
Anzahl der Forderungen der Frauenrechtlerinnen berechtigt</hi>
               <lb/>
sind, nicht aber ihre <hi rend="text-spaced">hauptsächlichste</hi> Forderung. Denn das allge-<lb break="no"/>
meine Stimmrecht ist, <hi rend="text-spaced">wie wir gesehen haben</hi>, <hi rend="text-spaced">keine Forderung<lb/>
der Proletarierinnen oder der Anhängerinnen der</hi>
               <hi rend="text-spaced">Mittel</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">classe</hi>, <hi rend="text-spaced">demnach keine Classenforderung</hi>. Sie kann sich somit<lb/>
nur auf die Annahme einer Geschlechtssclaverei stützen. Diese An-<lb break="no"/>
nahme ist hinfällig, folglich ist die Forderung des allgemeinen Stimm-<lb break="no"/>
rechtes unberechtigt. Mit der Geschlechtssclaverei, mit der psychologi-<lb break="no"/>
schen Identität der Geschlechter, mit der inneren Selbstständigkeit der<lb/>
Frau steht und fällt das allgemeine Stimmrecht.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Das Weib als Geschlechtsindividualität von Frieda Freiin v. Bülow<lb/>
a. a. O. S. 601.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>