<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0673.xml" prev="WR-01-02-17_n0672.xml" next="WR-01-02-17_n0674.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 673</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0673"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UMWERTHUNG DES SCHULDBEGRIFFES.</fw>
               <fw type="pn">673</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ärzte lenkte, und auf diesem Gebiete liegt auch die Hauptthätigkeit<lb/>
Cesare Lombroso’s, dessen im Jahre <date>1876</date> erschienenes Werk »L’Huomo<lb/>
delinquente« zum Katechismus einer ganzen, besonders in Italien und<lb/>
Deutschland weit verbreiteten Schule wurde. Umfassende Kenntnisse<lb/>
und eine ausserordentliche Fülle sorgfältiger Beobachtungen aus der<lb/>
Praxis geben dem Werke einen hohen Werth, und es ist kein Wunder,<lb/>
dass die grosse Einseitigkeit der darin entwickelten Lehre lange Zeit<lb/>
vollständig übersehen wurde. Lombroso selbst hält mit aller Zähigkeit<lb/>
an ihr fest, während unter seinen Schülern hie und da auch die<lb/>
neuesten Umwandlungen mitgemacht werden. Der Hauptsatz von Lom-<lb break="no"/>
broso’s Lehre ist bekanntlich, dass der Gewohnheitsverbrecher in der<lb/>
Regel ein geborener Verbrecher ist, der auf Grund angeborener, körper-<lb break="no"/>
lich bedingter Abnormität und Eigenart unbewusst und widerstandslos<lb/>
auf die Bahn des Verbrechens getrieben wird.</p>
            <p>Es ist wohl zu beachten, dass mit diesem Satze nur der Ge-<lb break="no"/>
wohnheitsverbrecher charakterisirt wird, den Lombroso danach als ge-<lb break="no"/>
borenen Verbrecher bezeichnet. Der geborene Verbrecher ist ein ent-<lb break="no"/>
artetes Individuum, erblich belastet, häufig in Folge von Trunksucht der<lb/>
Eltern. Nach Lombroso ist der geborene Verbrecher von sehr geringer<lb/>
geistiger Begabung, die höchstens ganz einseitig ausgebildet ist; auch<lb/>
der geriebenste Verbrecher ist nur in einem Zweige seines Handwerks<lb/>
zu Hause. Im Uebrigen ist er stumpfsinnig und roh. Mit grenzenlosem<lb/>
Egoismus verbindet sich bei ihm gleichwohl ein Mangel des gesunden<lb/>
Selbsterhaltungstriebes. Die Degeneration des geborenen Verbrechers<lb/>
spricht sich nach Lombroso’s zahllosen Untersuchungen im Allgemeinen<lb/>
in Schädelanomalien aus, äusserlich besonders kenntlich an der Form<lb/>
der Stirne und der Ohren, auch der Nase und der Backenknochen.<lb/>
»Moral Insanity« ist sein angeborenes Leiden.</p>
            <p>Zu denjenigen Schülern Lombroso’s, welche seine Lehre in Deutsch-<lb break="no"/>
land am entschiedensten verfechten, gehört Kurella; in Italien war es<lb/>
Enrico Ferri; allein Ferri ist socialistischer Politiker und Abgeordneter,<lb/>
und als solcher ist er allmälig der neuen Schule näher getreten, die<lb/>
vor allen Dingen den socialen Factor betont und die Einwirkung des<lb/>
»socialen Milieus« auf die Entstehung des Verbrechens zum Gegenstande<lb/>
ihrer Untersuchungen gemacht hat. Zuerst wurde das sociale Element<lb/>
Lombroso gegenüber von dem Wiener Benedikt ausgesprochen, und<lb/>
schnell gewannen diese neuen Ideen in Deutschland Boden. Ihr grösster<lb/>
und eifrigster Verfechter ist der bekannte Strafrechtslehrer Professor<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Franz</hi> v. <hi rend="text-spaced">Liszt</hi> in Halle (geb. <date>1851</date>), der es glücklich vermeidet,<lb/>
gegenüber der einseitigen Betonung der angeborenen Moral Insanity<lb/>
durch Lombroso seinerseits ebenso einseitig die ausschliessliche Bedeu-<lb break="no"/>
tung des socialen Milieus zu betonen, sondern vielmehr, frei von<lb/>
Schematismus und Formeln, das Zusammenwirken einer grossen Reihe ver-<lb break="no"/>
schiedener Factoren, der individuellen sowohl wie der socialen, anerkennt.</p>
            <p>Vorbereitet war das neue System durch sorgfältige Arbeiten, wie<lb/>
die des Professors Alexander v. Oettingen, der in seiner »Moralstatistik«<lb/>
ein grosses Material gesammelt und an der Hand desselben die Einwir-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>