<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0445.xml" prev="WR-01-01-12_n0444.xml" next="WR-01-01-12_n0446.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 445</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0445"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0146">
                  <title level="a">Wölfe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0060">Forsslund, Carl Erik</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WÖLFE.</fw>
               <fw type="pn">445</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»Gehungert habe ich, lange, saugende Nächte, lange, verdorrende Tage.<lb/>
Den Durst fühlte ich meine Zunge erstarren und meine Augen er-<lb break="no"/>
löschen, den Hunger meine Glieder zusammenpressen, das Herz ver-<lb break="no"/>
steinern, das Hirn aussaugen. Gehungert, gehungert wie ein Bettler.<lb/>
Aber gebettelt habe ich nie — für sie gespielt habe ich, und sie<lb/>
warfen mir Brot und Heller zu, doch auch Hohn und Mitleid. Sie<lb/>
haben meinen Körper gespeist, sie haben meine Lippen gelabt —<lb/>
aber meine Gedanken, meine Gedanken, die jagten sie gleich wilden<lb/>
Thieren, die liessen sie hungern wie Wölfe, wie ausgehungerte, heulende<lb/>
Wölfe — —«</p>
            <p>Der Bogen tummelt sich um die Saiten. Die Töne wirbeln wie<lb/>
in Raserei, sie erklingen schneidend, wie Lachen in einem Trauerhause,<lb/>
sie kreischen. Und er steigt empor, er steht hoch auf dem Steine,<lb/>
in Schnee und Sonne, der Wind reisst die Mütze von seinem Kopfe,<lb/>
das lange Haar flattert, und der Beutel auf dem Rücken schlenkert<lb/>
hin und her. Seine Augen sind wie schwarze Wolken, und die<lb/>
Wolken schiessen Blitze, und er spielt, indess er die Blicke umher-<lb break="no"/>
schweifen lässt.</p>
            <p>Da bleiben sie plötzlich am Waldessaume unter dem Felsen<lb/>
hängen. Da glimmt es in ihnen auf, und der Fiedelbogen gleitet<lb/>
sachter. Rührt sich der Wald, lebt ein Leben im Schnee? Es raschelt<lb/>
in den Zwergbirken, die sich wie Vorposten des Lebens gegen Schnee<lb/>
und Kälte erheben. Da huscht es wie Schatten zwischen den Sträuchern,<lb/>
die im Winde zittern und beben — Schatten der flüchtigen Wolken<lb/>
des Raumes. Und die Schatten kommen näher, mit stillen Schritten<lb/>
eilen sie aus dem Dickicht hervor, in gleichem Takte ziehen sie über<lb/>
den Schnee — —</p>
            <p>Da weiten sich die Augen des Alten. Da huscht das lüsterne<lb/>
Lächeln wieder um die Lippen, da tanzt der Bogen aufs Neue über<lb/>
die Saiten; er kennt sie, die Wölfe, er hat schon früher mit ihnen<lb/>
zu schaffen gehabt, er weiss, was sie wollen. Er spielt für sie, er<lb/>
spricht zu ihnen, und als sie an den Fuss der höchsten Spitze ge-<lb break="no"/>
kommen sind, machen sie Halt; er lässt sie nicht näher heran, er<lb/>
spielt sie dort fest, ihre Hinterbeine sind wie festgefroren, die Schweife<lb/>
peitschen den Schnee, und die Vorderfüsse zittern und schwanken, es<lb/>
kreischt, es heult, es jammert aus den weit geöffneten rothen Rachen,<lb/>
sie stehen da in einem dichten Haufen, mit erhobenen Schnauzen, mit<lb/>
grinsenden, entblössten Zähnen. Da lacht der Spielnarr und spricht zu<lb/>
ihnen mit einer Stimme, die des Frühlingssturmes Macht und höhnisch-<lb break="no"/>
frohen Klang hat.</p>
            <p>»Wie Wölfe, wie ausgehungerte, heulende Wölfe,« sagt er.« Hörtet<lb/>
ihr meine Stimme im Walde?« ruft er. »Woher kommt ihr — seid ihr<lb/>
nicht Fleisch und Blut, da ich euch zügeln kann mit meinem Spielen?<lb/>
Seid ihr nur meine Gedanken, da ich die Macht habe, euch vor mir<lb/>
tanzen zu lassen? Aha, jetzt ruhig. So — O ja! Warum heulet ihr,<lb/>
liebe Gedanken mein, meine kleinen Kinderlein — vielleicht hungert<lb/>
euch? Vielleicht habt ihr lange gehungert — aber wonach hungert</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>