<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-02_n0056.xml"
     prev="WR-02-01-02_n0055.xml"
     next="WR-02-01-02_n0057.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 56</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0056"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>ZU <hi rend="strong">HEINRICH HEINE’S</hi> HUNDERTJÄHRIGEM<lb/>
GEBURTSTAGE.1)<lb/>
(<date>13. December 1797</date>.)<lb/>
<hi rend="text-spaced">Von <rs type="person" key="">Richard Schaukal</rs></hi>.</title></ab><milestone unit="verse-start"/><lg><l>Nennt man die besten Namen,</l>
<l>So wird auch der meine genannt.</l></lg><p>(Lieder der »Heimkehr«.)</p><milestone unit="untyped-end"/><p>Man kehrt so gerne zurück! Das Vorwärtsdringen bringt den<lb/>
Athemlosen in fremde Umgebungen. Aber glücklich — erschreckt<lb/>
wendet er sich um, wenn ihn die Vergangenheit rief. Und es ist<lb/>
Einem so öde, so verlassen zu Muth, wenn hinter den allzu rüstigen<lb/>
Schultern die Zweige wieder zusammenschlagen. Sie schliessen das<lb/>
Gestern ab. Sie zittern über den hastigen Schritt und schweigen<lb/>
wieder. Und unselig der, dem nicht die Thautropfen vom Rosengarten<lb/>
der Kindheit an den wachen Wimpern hängen. In knabenhaftem Trotze<lb/>
verliess man ihn. Das zärtliche Herz schlug ängstlich. Aber man hiess<lb/>
es schweigen. Und nur leise schluchzend verstummte es. So gingen<lb/>
wir mit den heftigen Tritten der innerlich Unüberzeugten aus dem<lb/>
Frieden der Rosenhecken. Und wir wollten der hohen, hellen Sonne,<lb/>
die über dem weithin geschlängelten Pfade wachte, ein lautes Will-<lb break="no"/>
kommen rufen. Aber es blieb uns in der Kehle stecken. Da fassten<lb/>
wir den Landstreicher unter den Arm und zwangen ihn zur Freude,<lb/>
die uns fehlte. Und mit rohen Spässen überwanden wir unsere Sehn-<lb break="no"/>
sucht, die uns unmännlich schien, uns umzusehen. So traten wir ins<lb/>
Leben, in die Wagnisse.</p><p>So ist ein junger Dichter einst ins Leben getaumelt, verweint,<lb/>
verbittert und voll Drang, seine Kräfte zu messen. Und trotzig-stolz<lb/>
lief er ins Land der Reue <milestone unit="3dots"/></p><p>Man kehrt so gerne zurück! Flehende Hände ringen nach dem<lb/>
Verlorenen, dem unwiederbringlich Verwirkten. Das ist die Tragödie<lb/>
der Jugend: die Tragödie Heinrich Heine’s.</p><p>Der Düsseldorfer Jude, dem eine besorgte Mutter das Höchste<lb/>
gönnte, der etwas Besseres werden, herausspringen sollte aus ent-<lb break="no"/>
würdigenden Schranken, musste an seinem ewigen Jünglingsthume zu-<lb break="no"/>
grunde gehen <milestone unit="3dots"/> Ich will die Geschichte dieses Unterganges ent-<lb break="no"/>
werfen als Einer, der sich schuldig fühlt vor einem arg und ungerecht<lb/>
Verlästerten, als Einer, der einmal wie durch ein Wunder zurückkehrte<lb/>
zu einem unmässig gescholtenen Liebling, als Einer, der freudig und<lb/>
dankbar abbittet einem rührenden Menschen.</p><milestone unit="hr"/><note type="footnote">
<p>1) Bei Fischer &amp; Franke, Berlin, erscheint gleichzeitig von mir ein Heine-<lb break="no"/>
Breviarium: »Heinrich Heine. Sein Leben in seinen Versen.« <hi rend="italics">R. Sch.</hi></p>
</note></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
