<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0442.xml" prev="WR-01-01-12_n0441.xml" next="WR-01-01-12_n0443.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 442</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0442"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0145">
                  <title level="a">Rechert, »Rauchringe«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="440" to="440"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0440.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0146">
                  <title level="a">Wölfe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0060">Forsslund, Carl Erik</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0147">
                  <title level="a">Venedig</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="447" to="447"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0447.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0041">Rilke, René Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-01-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">442</fw>
               <fw type="ctext">FORSSLUND.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">spannen. Sie bleiben stehen und sehen sich um mit erhobenen Schnauzen,<lb/>
einer öffnet den Rachen, er leuchtet roth wie Blut gegen den mond-<lb break="no"/>
blauen Schnee. Sie wittern zum Berge hinauf, die Zähne leuchten<lb/>
scharf, weiss unter den grinsenden Lippen, und die Schweife wedeln.<lb/>
Und mit lautlosen Schritten eilen sie aufwärts, wie Schatten in der<lb/>
Dämmerung, Schatten der eilenden Wolken des Raumes. Mit weichen,<lb/>
raschen Schritten, alle demselben unsichtbaren Ziele entgegen — — —</p>
            <p>Im Schnee unter dem höchsten Gipfel der Sonnenspitze wandert<lb/>
ein alter Mann mit trägen, irrenden Schritten. Er hat einen wirren,<lb/>
grauen Bart und volle Lippen, die lüstern lächeln können, aber auch<lb/>
bebend, wehmüthig, machtlos. Er hat buschige Augenbrauen und ein<lb/>
Paar dunkle Augen — die haben einen seltsamen Blick, es liegt wie<lb/>
ein Schleier darüber, aber sie glänzen unter dem Schleier und spiegeln<lb/>
das wechselnde Licht, getreu und rasch. Auf dem Rücken trägt er<lb/>
einen Beutel — es muss nicht viel darinnen sein, er baumelt mager<lb/>
und schlottrig im Takte zu seinen Schritten. Und das ist kein Walzer-<lb break="no"/>
takt; wie eine Kirchenglocke schlenkert er sachte hin und her. In der<lb/>
einen Hand hält er einen langen Stock, den er bei jedem zweiten<lb/>
Schritt zur Stütze in den Schnee bohrt. Aber unter dem anderen<lb/>
Arme da hat er eine Violine, eine alte Violine mit nur drei Saiten.<lb/>
Er trägt sie behutsam, er drückt sie fest zwischen Arm und Brust, und<lb/>
die Hand greift sicher um den Hals der Fiedel.</p>
            <p>Wer er ist, der Alte mit der Violine, das weiss jedes Kind in<lb/>
der Gegend und jede Tanne des Felsens. Sein ganzes langes Leben<lb/>
über hat er sich dort oben zwischen den Bergen umhergetrieben, er<lb/>
hat der Aeltesten Väter gekannt, so wie er ihre Söhne kennt. Den<lb/>
Spielnarr nennt ihn Jung und Alt.</p>
            <p>Er hat seine Jahre vor der Welt getragen, so wie man Ringe an<lb/>
den Fingern trägt. Aber nun fangen sie an, ihn zu drücken; in der<lb/>
Einsamkeit beginnt er, sie wie Fesseln an Hand und Fuss zu spüren.<lb/>
Mit mühsamen Schritten klimmt er den Berg hinauf, da, wo kaum noch<lb/>
ein Baum wächst.</p>
            <p>Er spricht zu sich selbst, indess er immer höher steigt in die<lb/>
frische Felsenluft, die im Mondscheine zittert. Er spricht nie zu Anderen,<lb/>
stets nur zu sich selbst, den Leuten unten in den Dörfern hat er nie<lb/>
ein Wort gesagt, bloss durch die Geige hat er mit ihnen gesprochen.<lb/>
Und während er jetzt im Schnee hinaufwatet, sagt er, dass nun der<lb/>
Frühling naht, heute ein Sonntag wird. Es wird schön sein, von dort<lb/>
oben zu sehen, wie die Frühlingsluft sich blau über die Thäler breitet.<lb/>
Es wird herrlich sein, wieder im Grase zu liegen und in die Sonne zu<lb/>
schauen und den Wind spielen zu hören. Zwar die Bauern werden sich<lb/>
wohl wieder erzürnen: »Geh’ und trage Holz und thu’ fürs liebe Brot<lb/>
das Wenige, was du kannst! Wer nicht arbeitet, soll auch nicht essen.«<lb/>
Er aber lächelt; er denkt an vergangene Lenze. Dann bleibt er stehen,<lb/>
um zu ruhen. Er sieht sich um, es ist stille über dem Walde, eine<lb/>
blaue, kalte Stille, eine Monddämmerung, die sachte erbleicht, indess<lb/>
die blauen Schatten über den Schnee dahinschmelzen, als würden sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>