<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0588.xml" prev="WR-01-02-15_n0587.xml" next="WR-01-02-15_n0589.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 588</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0588"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0197">
                  <title level="a">Zur Psychologie des Kerkerlebens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="579" to="584"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0579.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0080">Zerboglio, Prof. Adolfo</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">588</fw>
               <fw type="ctext">STRAUSS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Ruhm <milestone unit="3dots"/>« wenn man das hört, dann wird einem klar, was diese Seele<lb/>
ganz erfüllte und was sie trieb und was sie stachelte. Nicht ein<lb/>
Sehnen nach Liebe war ihr Sinnen, sondern ein stummer, gewaltiger,<lb/>
hungriger Schrei nach Grösse, nach Glanz und nach Ruhm. Man könnte<lb/>
diese Sucht zur Macht fast Schritt für Schritt bei ihr verfolgen, zeigen, wie<lb/>
sie klein und schmal entstand, dann immer grösser, immer grösser<lb/>
wurde, wuchs und wuchs und stieg und schwoll, bis sie den ganzen<lb/>
blonden Mädchenkopf geradezu mit der verwüstenden Wucht einer<lb/>
süssen Monomanie berauschte. Als sie sie erst als Sängerin zu stillen<lb/>
suchte, da ward sie kehlkopfkrank und büsste ihre Stimme ein. Als sie<lb/>
sich dann mit aller Macht, geradezu vor Eifer glühend dem Malen voll<lb/>
ergab, da kam ein harter junger Tod und riss sie rauh aus allem<lb/>
Streben. Erst die selbstgeschriebene Geschichte ihrer Leiden, ihrer<lb/>
tristen Thränen, das sorgsam geführte Journal ihrer Enttäuschungen<lb/>
und ihrer Erfolglosigkeiten, erst das hat ihr durch eine bittre Ironie<lb/>
des Schicksals nach ihrem Tod den grossen, mächtigen Erfolg, den<lb/>
Sieg, den Namen, die Unsterblichkeit gewonnen.</p>
            <p>Maria Bashkirtscheff war erblich mit Schwindsucht belastet; allein<lb/>
die Krise hätte nach der Aerzte Ausspruch nicht diesen raschen<lb/>
und rapiden Lauf genommen, hätte die Kranke sich nur etwas doch<lb/>
geschont. Sie aber kannte in ihrem Ehrgeiz, dem auch das Beste nicht<lb/>
genügte und der an ihre Kraft und an ihr Können immer erhöhte,<lb/>
immer grausamere Ansprüche stellte, kein Rasten und kein Ruhn und<lb/>
arbeitete selbstmörderisch weiter, bis sie dann endlich jung und schön<lb/>
eines sonnigen Tages lautlos verstarb. An ihrem Ehrgeiz hat sie sich<lb/>
verblutet, an ihrem Stolz, der sich die höchsten Ziele steckte und der<lb/>
verzweifelte, sie jemals zu erreichen, an ihren ungestillten, ungestümen<lb/>
Wünschen. So war es nicht der ungemein banale Trieb zur Liebe, der<lb/>
diese Ausnahmsfrau so früh getödtet, sondern das harte, wilde, echt<lb/>
decadente Ringen, das währt, solang es Künstlermenschen gibt, das<lb/>
Ringen zwischen Plan und That, das Ringen zwischen <hi rend="text-spaced">Wollen und<lb/>
Können</hi>.</p>
            <p>Der Bashkirtscheff ganzes Sein — ihr Journal beweist es — war<lb/>
nur ein bunter, schillernder, ein böser und ein guter Künstlertraum.<lb/>
Dass uns Frau Marholm diese holde Meinung raubte, zumindest<lb/>
rauben <hi rend="text-spaced">wollte</hi>, das war nicht ehrlich oder war nicht klug. Maria<lb/>
ward im Leben oft genug gelästert und verkannt, so mag sie wenigstens<lb/>
im Tod ein inniges, ein liebendes Verständniss finden.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>