<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0859.xml" prev="WR-01-02-22_n0858.xml" next="WR-01-02-22_n0860.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 859</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0859"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0272">
                  <title level="a">Anton Tschechow</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="855"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0273">
                  <title level="a">Zum Umbau Wiens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="856" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0856.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0106">Schmidkunz, Dr. Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0274">
                  <title level="a">Die wahre Geschichte von Josua</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="861" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0861.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0107">Veber, Pierre</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUM UMBAU WIENS.</fw>
               <fw type="pn">859</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">inneren Stadt und den äusseren Theilen durch grosse »Radialstrassen«<lb/>
herzustellen, für die nicht »Durchzüge«, sondern nur gründliche »Durch-<lb break="no"/>
brüche« genügen. Als Hauptbeispiel erschien und wurde wiederholt<lb/>
(noch zuletzt im <date>Juni 1897</date>) zum grossen Aerger der amtlichen Partei<lb/>
empfohlen das Project von <hi rend="text-spaced">Alfred Riehl</hi>, eine grossartige gerade<lb/>
und breite Avennue zu schaffen, die mit Benützung der einzigen schon<lb/>
vorhandenen geraden Radialstrasse, nämlich der Praterstrasse, und ver-<lb break="no"/>
mittelst eines jedenfalls überhaupt zweckmässigen Durchbruchs im<lb/>
Nordosten der inneren Stadt den (rückwärtigen) Stephansplatz mit dem<lb/>
Praterstern verbindet. Eine breite Canalbrücke soll zugleich die Tabor-<lb break="no"/>
strasse aufnehmen und stadtseitig auf einen monumentalen Platz führen,<lb/>
in den zugleich andere gewaltige Strassen einmünden. Vom Stephans-<lb break="no"/>
platz ein Blick über den Tegetthoff in den Prater und das Marchfeld,<lb/>
und umgekehrt von dort ein Blick zum Dom!</p>
            <p>Dieser Entwurf hat so viel von dem in sich, was all unserer<lb/>
Kunst so sehr fehlt, nämlich von dem »Zug ins Grosse«, und bricht<lb/>
dem Gedanken des Radialverkehrs so freie Bahn, dass auch wir uns<lb/>
seiner hoffnungslosen Befürwortung anschliessen wollen — trotz unserer<lb/>
folgenden Bedenken, oder sogar gerade damit über sie die künftige<lb/>
Erfahrung entscheiden könnte. Wir vermögen nun einmal die Begeiste-<lb break="no"/>
rung für die geraden, breiten Strassen nicht zu theilen: weder aus<lb/>
künstlerischen Gründen, noch aus hygienischen und verkehrspraktischen.<lb/>
Allein das wäre kaum die Hauptsache. Mag der etwaige Erbauer diesen<lb/>
Bedenken durch eine mässige Krümmung der Strasse und durch eine<lb/>
Beschränkung auf die Breite von vielleicht 30 <hi rend="italics">m</hi> (wohl dem<lb/>
Aeussersten, wofür noch Gründe vorliegen dürften) nachgeben, oder<lb/>
mögen hinwider die Gegner von Allem absehen, was Principienreiterei<lb/>
sein könnte: es liegen schwerere Bedenken vor.</p>
            <p>Erstens soll eine solche Radialstrasse allen Verkehr zwischen<lb/>
den beiden Endgebieten aufnehmen und würde auch wahrscheinlich<lb/>
daraufhin mit aller Ringstrassenpracht angelegt werden. Allein eine<lb/>
derartige Belastung je Einer Strasse dürfte eben zu den Fehlern der<lb/>
bisherigen Stadtbauregeln gehören; sie führt — wenn wir von dem<lb/>
heikein Streit über Kunstgeschmack diesmal ganz absehen — leicht<lb/>
zu erst recht schlimmen Schwierigkeiten des Verkehrs, zu Gesundheits-<lb break="no"/>
schädigungen und sogar zu Lebensgefahren; eine Erkenntniss, die wohl<lb/>
auch zu dem Project jener 5 und 6 parallelen Strassengeschwister in<lb/>
der inneren Stadt mitgeholfen haben mag. Aber zweitens gelten diese<lb/>
Bedenken ganz besonders jenem Monumentalplatz an der projectirten<lb/>
Canalbrücke. Wenn wir die vorliegenden Berichte nicht missdeuten,<lb/>
sollte es ein »Sternplatz« mit acht Strahlen werden. Nun sind die Stern-<lb break="no"/>
plätze wieder eines der beliebtesten Ideale des bisherigen Städtebaues<lb/>
und zugleich eines seiner unglücklichsten und unheilvollsten, geradezu<lb/>
lebensgefährlichsten. Man rechne einmal an der Hand von Sitte’s<lb/>
»Städtebau« aus, wie viele Wagenbegegnungen auf einem solchen<lb/>
Sternplatz drohen, wenn diese Zahl schon bei einem vierstrahligen<lb/>
Platz 12 ist! Dass Strassen nicht einander gegenüber münden sollen,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>