<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0696.xml" prev="WR-01-02-18_n0695.xml" next="WR-01-02-18_n0697.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 696</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0696"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0231">
                  <title level="a">Eine Berliner Theatersaison</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="696" to="702"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0696.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0092">Engel, Fritz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EINE BERLINER THEATERSAISON.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Fritz Engel</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>In grässlicher Oede liegen jetzt die Berliner Theater. Es ist todt,<lb/>
Alles ist ganz todt. Es wird zwar an einigen Stellen noch ein bischen<lb/>
gemimt, aber kein Mensch kehrt sich daran. Die meisten Häuser liegen<lb/>
leer und verlassen da, lichtlos und menschenlos, Caricaturen ihrer<lb/>
selbst. Wie mit Leichenaugen starren die Fenster, eine muffige Kühle<lb/>
scheint herauszuströmen. Und wer in die Vestibule tritt, glaubt sich<lb/>
von einer Mischwolke dumpfgewordener Gerüche umdünstet, und der<lb/>
Wiederhall seiner einsamen Schritte gemahnt ihn wie ein ersterbendes<lb/>
Echo an den Beifallslärm, der sonst von innen hier herausschallt.<lb/>
O Kunst, o liebe Kunst <milestone unit="3dots"/> Und hier in diesen Räumen, die nun wie<lb/>
Todtenhäuser sind, haben wir zu dir gebetet! Es schien nichts Höheres,<lb/>
nichts Heiligeres zu geben, als das bischen Theater, wenn wir hier<lb/>
in Für und Wider uns erhitzten, wenn wir hier Ruhm gründeten und<lb/>
zerstörten, wenn wir Götter schufen und entthronten <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Und nun? Was blieb? Was wird bleiben? Sind die Gesichte,<lb/>
die wir hatten, Erinnerungen geworden? Lösen sich die Gestalten aus<lb/>
dem Dunkel der schlafenden Bühnenhäuser, die hier geschaffen wurden<lb/>
und den Schlaf überdauern werden? Steigen wieder Scenen, steigen<lb/>
wieder Abende auf, die wiederzugeniessen wir dürsten? Wie wenige!<lb/>
Vielleicht nur ein Einziger. Aber freilich ist das in anderen Jahren<lb/>
nicht besser gewesen, nur höchstens schlechter. Das Verhältniss von<lb/>
Qualität zu Quantität, von Gewinn zu Umsatz ist in der theatralischen<lb/>
Kunst höchst selten mehr als etwa 1 auf 500. Auf fünfhundert Stücke<lb/>
eines, das noch nach Jahren den Kunstwanderer still stehen heisst, ist<lb/>
es nicht Glück genug? Dieses eine kann eine neue Kunst, kann nach<lb/>
vielen Missernten die Kunst überhaupt bedeuten. Es kann der eine<lb/>
Gerechte sein, um dessentwillen allen Ungerechten vergeben sei. Die<lb/>
wenigen Abende also, die sich im Düster der sommerstillen Theater<lb/>
wieder in den Lichtschein unserer Erinnerung rücken, können uns<lb/>
noch immer viel bedeuten. Die wenigen, vielleicht nur ein Einziger.</p>
            <p>Und wirklich, es ist nur Einer. Uns Berlinern wenigstens be-<lb break="no"/>
deutet Hauptmann’s »Versunkene Glocke« eine That. Nicht gerade<lb/>
eine neue Kunst oder die Kunst überhaupt, von der ich eben schwärmte,<lb/>
aber es strömt uns doch wieder, wie seit langer Zeit nicht mehr,<lb/>
der Odem einer mächtigen Dichternatur entgegen. O wie haben<lb/>
wir gescholten auf unsere liebe »Versunkene«! Wir nannten sie un-<lb break="no"/>
dramatisch und unklar und was sonst noch. Wir sind hier nämlich<lb/>
furchtbar darauf aus, nicht ein Tüpfelchen mehr zu bewundern, als</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>