<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-03_n0111.xml"
     prev="WR-02-01-03_n0110.xml"
     next="WR-02-01-03_n0112.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 111</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0111"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DIE INNERE SCHÖNHEIT.</fw><fw type="pn">111</fw></fw><p rend="no-intend">die zu schön sind, um wahr zu sein; sie werden morgen wahr sein,<lb/>
wenn ihr versucht habt, sie heute zu denken oder zu sagen. Bestreben<lb/>
wir uns, schöner zu sein, als wir selbst sind; wir werden die Kräfte<lb/>
unserer Seele nicht übersteigen. Man irrt sich nicht, wenn es sich um<lb/>
lautlose, verborgene Schönheit handelt. Uebrigens ist es ganz neben-<lb break="no"/>
sächlich, ob ein Wesen sich irrt oder nicht, wenn nur die innere<lb/>
Quelle rein und klar ist. Aber wer, wer denn unternimmt nur die<lb/>
geringste Bemühung, die nicht zu sehen ist? Und dennoch sind wir<lb/>
auf einem Gebiete voller Erwartung, wo Alles erfolgreich ist. Alle<lb/>
Thüren sind offen; man braucht sie nur aufzustossen, und der Palast<lb/>
ist voll gefesselter Königinnen. Oft genügt ein einziges Wort, um<lb/>
ganze Berge von Unflath hinwegzufegen. Warum sollen wir nicht den<lb/>
Muth haben, einer niedrigen Frage eine edle Antwort entgegenzustellen?<lb/>
Glaubt ihr, dass sie vollkommen unbemerkt vorüberzieht, oder dass<lb/>
sie nur Erstaunen erweckt? Glaubt ihr nicht, dass sich dies mehr dem<lb/>
natürlichen Dialog zwischen zwei Seelen nähert? Man weiss gar nicht,<lb/>
wie sehr das ermuthigt oder befreit. Sogar derjenige, der diese Ant-<lb break="no"/>
wort zurückweist, macht wider Willen einen Schritt seiner eigenen<lb/>
Schönheit zu. Etwas Schönes stirbt nicht, ohne etwas geläutert zu<lb/>
haben. Es gibt keine Schönheit, die verloren ginge. Man muss sich<lb/>
nicht fürchten, die Strassen damit zu besäen. Sie wird Wochen, Jahre<lb/>
dort bleiben, aber sie. wird sich ebensowenig auflösen wie der<lb/>
Diamant, und schliesslich wird Jemand vorbeikommen, wird sie strahlen<lb/>
sehen, sie aufheben und glücklich von dannen gehen. Warum wollt<lb/>
ihr denn ein schönes, hehres Wort zurückhalten, weil ihr glaubt, dass<lb/>
die Anderen euch nicht verstehen werden? Warum denn im Entstehen<lb/>
schon einen Moment erhabener Güte fesseln, weil ihr denkt, dass eure<lb/>
Umgebung ihn nicht zu nützen wissen wird? Warum denn den<lb/>
instinctiven Trieb eurer Seele zu den Höhen zurückdrängen, weil ihr<lb/>
unter den Menschen des Thales weilt? Verliert ein tiefes Gefühl seine<lb/>
Thatkraft in der Dunkelheit? Hat ein Blinder keine anderen Mittel als<lb/>
die Augen, um Jene, die ihn lieben, von Jenen, die ihn nicht lieben,<lb/>
zu unterscheiden? Muss die Schönheit, um zu bestehen, erst verstanden<lb/>
werden, und glaubt ihr nicht, dass in jedem Menschen etwas liegt, das<lb/>
mehr versteht, als er zu verstehen scheint, mehr auch, als er zu ver-<lb break="no"/>
stehen glaubt? »Selbst den Niedrigsten,« sagte mir einst das höchste<lb/>
Wesen, das ich zu kennen das Glück hatte, »selbst den Elendsten<lb/>
wagte ich nie, etwas Hässliches oder Mittelmässiges zur Antwort zu<lb/>
geben.« Und ich habe gesehen, dass dieses Wesen, das ich lange in<lb/>
seinem Leben verfolgt habe, über die dunkelsten, verschlossensten, ver-<lb break="no"/>
blendetsten, selbst widerspenstigsten Seelen eine unerklärliche Macht<lb/>
hatte. Denn Niemandes Lippen können die Macht einer Seele be-<lb break="no"/>
schreiben, die sich bemüht, in einer Atmosphäre der Schönheit zu<lb/>
leben, und die wirklich schön ist in sich selbst. Und macht nicht<lb/>
übrigens die <hi rend="text-spaced">Qualität</hi> dieser thätigen Schönheit das Leben elend<lb/>
oder göttlich?</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
