<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0192.xml" prev="WR-01-01-05_n0191.xml" next="WR-01-01-05_n0193.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 192</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0192"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0056">
                  <title level="a">Zur Psychologie Nietzsche’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="186" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0186.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0057">
                  <title level="a">Die Uniformirung der Jugend</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="195"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0058">
                  <title level="a">Deutsches Volkstheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="196" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0196.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">192</fw>
               <fw type="ctext">BARRÈS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">eleganten Mussestunden anspielend: »Hüten wir uns, diese heiteren<lb/>
Vereinigungen zu tadeln, in welchen die jungen Leute gemeinsam ihre<lb/>
Jugend feiern! Hier knüpfen sie Bande an, die sie durch alle Missver-<lb break="no"/>
ständnisse des Lebens hindurch vereinen werden. O wie reich an Vor-<lb break="no"/>
theilen für das ganze Leben sind sie, diese ohne Berechnung ge-<lb break="no"/>
schlossenen Kameradschaften des zwanzigsten Jahres!«</p>
            <p>Beredte, doch allzu falsche Verheissung! Sie sind dahingeschwunden,<lb/>
die Hoffnungen, die ich auf die mitternächtigen Schnecken gründete.<lb/>
So oft es mir vortheilhaft gewesen wäre, wollten diejenigen, die einst<lb/>
an meiner Seite sassen, sich dessen nicht erinnern. Vereinigten wir in<lb/>
dieser Verbindung denn nichts als den unerträglichen Rauch unserer<lb/>
Cigarren? Diese fürs ganze Leben mir verheissenen Kameraden, sie<lb/>
kannten mich nicht mehr vom Tage an, da unsere Interessen sich um<lb/>
einen Schimmer unterschieden. In Nancy fehlte nicht viel, so hätten<lb/>
mir die Jüngeren, meine Nachfolger auf der Liste der Verbindung, in<lb/>
öffentlicher Versammlung die Zunge herausgereckt, und meine Zeit-<lb break="no"/>
genossen, die doch meine alten Kameraden waren, gingen so weit,<lb/>
mich als Cäsaristen zu behandeln, trotzdem ich einst ihr Unter-<lb break="no"/>
bibliothekar gewesen war!</p>
            <p>Ich glaube, man sollte sich vernünftigerweise damit begnügen, in<lb/>
diesen Verbindungen eine den Studenten gebotene Gelegenheit zur Be-<lb break="no"/>
quemlichkeit und billigen Unterhaltung zu erblicken. Mittelst eines<lb/>
kleinen Beitrages sind sie vollkommen untergebracht. Ganz gut, aber<lb/>
nun sind sie auch uniformirt.</p>
            <p>Die Verbindung vereinigt junge Leute, die in kleinen Gruppen<lb/>
lebten, und setzt sie überdies auch ausserhalb der Vorlesungen unter<lb/>
den Einfluss ihrer Professoren; sie setzt an Stelle der ehemals in Sitten,<lb/>
Bestrebungen und Ansichten so verschiedenen Studenten einen gleich-<lb break="no"/>
förmigen Typus. Diese Beschlagnahme der Initiative der Jugend halte<lb/>
ich für höchst bedenklich.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Seltsame Raserei, diese moderne Manie, allen Geistern eine ge-<lb break="no"/>
meinsame Form zu geben und das Individuum zu brechen! Schon den<lb/>
Kindern wird, so verschieden ihre Natur auch sei, unter der Leitung<lb/>
der Schule dieselbe Zucht, dieselbe Sitte auferlegt. Von einem Ende<lb/>
Frankreichs bis zum andern sind Alle verpflichtet, zu bestimmten<lb/>
Stunden zu sprechen, sich zu bewegen, Bücher zu lesen, die sie nicht<lb/>
gewählt, und Phrasen zu schreiben, die sie nicht verstanden haben.<lb/>
Kein Zugeständniss an die Freiheit eines geistigen Wesens, das sich<lb/>
selbst sucht, oder an eine Eigenart, die sich bildet.</p>
            <p>Nach dieser verdammenswerthen Erziehung, aus der die Mehr-<lb break="no"/>
zahl jeder Generation stumpfsinnig und nur mehr brauchbar für die<lb/>
mechanische Thätigkeit des niederen Verwaltungsdienstes hervorgeht,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>