<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0542.xml" prev="WR-01-02-14_n0541.xml" next="WR-01-02-14_n0543.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 542</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0542"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0179">
                  <title level="a">Vom Frühling zum Sommer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="538" to="539"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0538.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0074">Aho, Juhani</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0180">
                  <title level="a">Peter Altenberg und sein neues Buch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="540" to="543"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0540.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0075">Messer, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">542</fw>
               <fw type="ctext">MESSER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sie in ihre Einheit zurück. Das Wesen der Dinge, wie sie Gott schuf<lb/>
und erkannte, zeigt sich der Künstlerseele. — Alles, was ist, führt den<lb/>
Sehenden zum Centrum. Nichts ist dem wahren Künstler zu gering.<lb/>
Er trägt nicht die conventionellen Massstäbe des Verachtens und des<lb/>
Gefallens in sich. Nie kann es ihm an Stoff mangeln, an Objecten<lb/>
seiner Dichtung. So viel des Lebens ist, so viel ist des Dichtens. Mil-<lb break="no"/>
liarden Dinge existiren, also Milliarden Wege für den Künstler, den<lb/>
Urgrund zu treffen. Das ist die Kunst, das ist Peter Altenberg’s Kunst.<lb/>
Einmal auf dieser metaphysischen Höhe der Betrachtung, kann er sich<lb/>
getrost dem Wirklichen überlassen. Hat er die Wahrheit <hi rend="text-spaced">eines</hi>
               <lb/>
Dinges erfasst, besitzt er auch den Schlüssel für alle anderen Dinge.<lb/>
Dem Dichter, dem sich die Seelen der complicirten, modernen, nervösen<lb/>
Menschen, ihre subtilen, kaum in das eigene Bewusstsein tretenden<lb/>
Beziehungen offenbarten, haben sich auch die einfachen, natürlichen<lb/>
und eben deshalb uns beinahe unverständlichen, schwarzen Menschen ent-<lb break="no"/>
hüllt: Frau Bankdirector von H. und Paulina, diese überfeinen Wesen, die<lb/>
Treibhauspflanzen gleichen, welche durch tausend Kreuzungen dem natür-<lb break="no"/>
lichen Typus ihrer Gattung entfremdet wurden, und Nah-Badûh oder<lb/>
Tióko, deren Seelen einfach, klar und hell sind wie Wasser und Luft!<lb/>
— Je grösser die Seele eines Menschen, desto grössere Klüfte kann<lb/>
sie übersteigen, desto näher rücken die Dinge an sie und erzählen ihr<lb/>
ihr tiefstes Wesen. Peter Altenberg verstand die »femme incomprise«<lb/>
unseres fin de siècle und diese primitiven »Paradiesesmenschen«. Zu-<lb break="no"/>
gleich spiegeln sich in seinen Büchern tausend Reflexe des Lebens.<lb/>
Dem Unwissenden mag er bloss wie ein Sammler von Wirklichkeiten<lb/>
erscheinen, seine Dichtungen wie ein Museum von Empfindungen,<lb/>
Stimmungen, Eindrücken, welche das Leben in ihm aufgestapelt hat,<lb/>
wie das Meer seine Schätze an die Ufer wirft. Aber der Wissende<lb/>
erschaut in jedem dieser kostbaren Stücke — mehr als ein Bijou des<lb/>
Lebens, mehr als ein Kleinod der Erinnerung, mehr als ein köstliches<lb/>
Geschenk des Zufalls. Hier ist eine seltsame, tiefe Seele, an der die<lb/>
Dinge nicht vorbei rauschen, wie vor dem gewöhnlichen Menschen,<lb/>
dem »homme médiocre«, <hi rend="text-spaced">blos</hi> Freude oder Leid hinterlassend, hier ist<lb/>
eine Seele, deren Mechanismus so fein ist, dass neben dem Duft und<lb/>
Zauber des Aeusserlichen immer noch das Wesentliche der Dinge,<lb/>
ihrer Existenz und ihrer Beziehungen haften bleibt.</p>
            <p>So ist Altenberg ein <hi rend="text-spaced">über</hi> dem Leben Stehender, Einer, der<lb/>
dem Leben ins Herz sieht. So tief er auch des Lebens kleinste Regung<lb/>
spürt, kann es ihn doch nie mit jener unheimlichen Gewalt erfassen<lb/>
und erdrücken, der der naive Mensch unterliegt. Das <hi rend="text-spaced">Leben als<lb/>
Feind</hi> kann ihn nicht überrumpeln; die Verwirrung der Leidenschaften,<lb/>
der Triebe, die jeden Lebensmenschen bedroht, kann ihn nicht mehr<lb/>
besiegen. — — Die Menschen wandeln wie Blinde durch den Urwald<lb/>
des Lebens, stossen an jeder Wurzel, bluten an jedem Dorn. Er, der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Sehende</hi>, kann frei und ohne Schaden schreiten. Er braucht nichts<lb/>
zu wünschen — denn er hat Alles. Um zu besitzen, bedarf er nicht<lb/>
des Umweges: Wollen, Erzwingen. Die Menschen glauben nur das zu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>