<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0105.xml" prev="WR-02-01-03_n0104.xml" next="WR-02-01-03_n0106.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 105</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0105"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0323">
                  <title level="a">Die Suggestion bei Shakespeare </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="95" to="102"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0095.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0124">Unger, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0324">
                  <title level="a">Joris Carl Huysmans</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="103" to="107"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0103.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0084">Benzmann, Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0325">
                  <title level="a">Österreichische Logik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="116" to="116"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0116.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JORIS CARL HUYSMANS.</fw>
               <fw type="pn">105</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dieser ideelle Inhalt seiner Romane, die so viele eigene Erlebnisse und<lb/>
Empfindungen des Verfassers wiederzuspiegeln scheinen, nicht die<lb/>
Hauptsache. Man könnte sonst leicht dazu kommen, dem feinsinnigen<lb/>
Künstler eine extreme Weltanschauung oder überhaupt eine Welt-<lb break="no"/>
anschauung anzudichten, die ihm durchaus fern liegt. Trotzdem sich<lb/>
nämlich Huysmans vielfach mit naiver Freude der Schilderung jener<lb/>
altruistischen Glaubenssehnsucht hingibt, lächelt hinter diesen Sensationen<lb/>
doch immer eine ganz leise Ironie, ein feiner Humor. Hat auch ihn<lb/>
wirklich die Sehnsucht in den alten prachtvollen Dom der katholischen<lb/>
Kirche zurückgetrieben? Oder erbaute er dieses feierliche Gebäude nur<lb/>
von Neuem, um es zu schmücken mit den köstlichen Einfällen seiner<lb/>
Phantasie? Wir bekommen es nicht heraus. <milestone unit="3dots"/> Diese Züge sind ganz<lb/>
charakteristische für den Decadent, sie machen die Werke Huysmans’,<lb/>
dieses Phantasten und Sprachvirtuosen, noch interessanter. Ich muss<lb/>
gestehen, dass mich die Phantasie in »A rebours« hier angewidert, dort<lb/>
bezaubert und entzückt hat.</p>
            <p>Eigentliche Handlung ist in »A rebours« wie in allen Romanen<lb/>
Huysmans’ kaum vorhanden. Der Dichter schildert einen Decadent,<lb/>
einen verlebten und übersensitiv empfindenden Neurastheniker, der all-<lb break="no"/>
mälig dem Marasmus verfällt, aber seine dem Tode zusinkende Seele<lb/>
durch allerlei künstlerische und sensationelle Genüsse immer wieder<lb/>
zu einem neuen Scheinleben zurückruft. Der Herzog des Esseintes mag<lb/>
keine Menschen, nichts Alltägliches, überhaupt nichts mehr sehen, was<lb/>
mit der Welt Berührung hatte. Nach eigenem Plane baut er sich un-<lb break="no"/>
weit Paris in einsamer Gegend ein Landhaus, das er auf das Raffinirteste<lb/>
ausstattet. Hier lebt er seinen Sensationen und Illusionen. So hat er<lb/>
ein Zimmer wie eine Klosterzelle eingerichtet, das andere wie eine<lb/>
Schiffscajüte. Letzteres hatte ein Fenster, das zugesetzt war durch ein<lb/>
grosses Aquarium. Durch das Wasser drang das Tageslicht in die<lb/>
Cajüte. »Indem der Herzog einige Tropfen farbiger Essenz hineinthat,<lb/>
erzeugte er grünliche und gelbliche, milchweisse oder silberne Fär-<lb break="no"/>
bungen, wie die natürlichen Gewässer je nach der Farbe des Himmels,<lb/>
der mehr oder minder starken Gluth der Sonne oder des nahenden<lb/>
Regens erscheinen. Er bildete sich dann ein, in dem Zwischendeck<lb/>
einer Brigg zu sein; und neugierig betrachtete er wunderbar gearbeitete<lb/>
Fische, die, aufgezogen durch ein Uhrwerk, vor der Scheibe des runden<lb/>
Cajütenfensters vorbeischwammen und in dem künstlichen Gras hängen<lb/>
blieben. Oder er betrachtete, während er den Theergeruch einsog, mit<lb/>
dem man den Raum besprengt hatte, bevor er ihn betrat, die an den<lb/>
Wänden aufgehängten farbigen Stiche, welche — wie in den Agenturen<lb/>
der Schifffahrtsgesellschaften — Dampfschiffe auf dem Wege nach<lb/>
Valparaiso oder La Plata vorstellten.« Wie man sieht, stellt hier Huys-<lb break="no"/>
mans den wahren Typus eines spleenigen Decadent dar. Solche Ab-<lb break="no"/>
wechslungen genoss der Herzog des Esseintes in vollen Zügen. Be-<lb break="no"/>
wegung schien ihm überflüssig, da ihm die Einbildung leicht die gewohnte<lb/>
Wirklichkeit des Lebens zu ersetzen vermochte. Eine unerschöpfliche<lb/>
Phantasie offenbart hier der Dichter. Seitenlang schwelgt er in dem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>