<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-16_n0635.xml"
     prev="WR-02-02-16_n0634.xml"
     next="WR-02-02-16_n0636.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 635</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0635"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">ENGLÄNDER U. FRANZOSEN IN DER JUBILÄUMS-AUSSTELLUNG</fw><fw type="pn">635</fw></fw><p rend="no-intend">Hand, die Neigung des Kopfes, die Form dieses Muskels, und die die<lb/>
conventionelle Schönheit nicht braucht, um schön zu sein.</p><p>Wenn das aber noch lauter Künstler geringeren Calibers waren,<lb/>
die — bis auf Onslow Ford, der zu den Koryphäen der englischen<lb/>
Plastik gehört — in der britischen Kunst nur untergeordnete Rollen<lb/>
spielen, so tritt uns in Walter Crane endlich ein klingender Name<lb/>
entgegen, der auch weit über die Grenzen seines Vaterlandes hinaus<lb/>
Wirkung hat, und der nicht erst ins bequeme Wiener Künstlerhaus<lb/>
zu kommen braucht, um andere zu überragen. Walter Crane ist einer<lb/>
der vielseitigsten unter den modernen Künstlern. Er malt Staffeleibilder,<lb/>
entwirft Cartons für Glasgemälde, Muster für Tapeten, arbeitet in<lb/>
Bronze, kleine Reliefs, Luster, Zimmerschmuck jeder Art, und ist vor<lb/>
allem der fruchtbarste Meister der graphischen Künste. Der colorierte<lb/>
Holzschnitt nach dem Muster der Japaner ist eigentlich seine Erfindung<lb/>
und im einfarbigen Holzschnitt steht er in alleiniger Meisterschaft da.<lb/>
Aber nicht bloss hat er fast alle Zweige der Kunst und Decoration<lb/>
befruchtet, er kennt auch alle Stile, alle Geschmacksrichtungen, die<lb/>
die Kunst bis zum heutigen Tage durchlaufen hat, und handhabt sie<lb/>
alle mit gleicher, souveräner Sicherheit. Das will aber keineswegs<lb/>
besagen, dass Walter Crane ein Künstler ohne Individualität ist, einer<lb/>
jener geistreichen Anempfinder, die nur von fremden Delicatessen<lb/>
leben. Dass er alles malen muss, was ihm eigenartig erscheint, ist<lb/>
vielmehr gerade seine eigenste Individualität. Er ist eben durch und<lb/>
durch das, was man einen romantischen Menschen nennt und genau<lb/>
so, wie in die Zeit der romantischen Dichter die Entstehung einer<lb/>
Weltliteratur fällt, die nach allen den fernsten, exotischesten Perlen fremder<lb/>
Literatur suchte, um sie dem Schatze des nationalen Schriftthums ein-<lb break="no"/>
zuverleiben, und das alles aus dem naiven Forschungsdrang des Kindes<lb/>
heraus, das alles anzieht, was seltsam ist und das sich aus allem<lb/>
Fremden gleich ein farbenprächtiges Wunderland aufbaut, ebenso sucht<lb/>
in Walter Crane die Märchenseele der englischen Kunst nach selten<lb/>
exotischen Früchten, um aus ihnen einen glänzenden Feenpalast ferner<lb/>
Wunderlande zu bilden. Die grossen klaren Formen des classischen<lb/>
Alterthums, der Farbenimpressionismus der Japaner, die bunte leben-<lb break="no"/>
sprühende Pracht persischer Teppichweberei sind nichts anderes als<lb/>
schöne Spielballen für seine verwegen kühne Phantasie. Wie ein<lb/>
glänzendes, blendendes Feuerwerk lässt er sie vor uns aufsteigen und<lb/>
sie zerpuffen in tausend leuchtende Feuerstrahlen, wenn sie gerade am<lb/>
höchsten gestiegen sind, ohne dass man Zeit hat, über sie nach-<lb break="no"/>
zudenken, von wannen sie gekommen und was sie eigentlich bedeuten.<lb/>
Sie waren da, und die Berechtigung ihres Daseins liegt einfach darin,<lb/>
dass sie schön waren, magisch schön.</p><p>Dass Walter Crane den Gipfel seiner Kunst erreicht, wenn er<lb/>
einmal in unserem nationalen, altgermanischen Märchenstil phantasiert,<lb/>
ist selbstverständlich, und das thut er gerade in seinen einfarbigen<lb/>
Holzschnitten, von denen sich eine kleine Serie »The shepherd’s calender«<lb/>
im Künstlerhause und die glänzendste, die er überhaupt geschaffen</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
