<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0891.xml" prev="WR-01-02-23_n0890.xml" next="WR-01-02-23_n0892.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 891</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0891"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0285">
                  <title level="a">Die Verbrecher in den decorativen Künsten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="891" to="896"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0891.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0112">Ferri, Prof. Enrico</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE VERBRECHER IN DEN DECORATIVEN<lb/>
KÜNSTEN.<lb/>
Von Professor <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">Enrico Ferri</hi>
                  </rs> (Fiesole).<lb/>
Autorisirte Uebersetzung von <rs type="person" key="">Wilhelm Thal</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Die bedeutenderen Künstler haben stets die hervorragenden Cha-<lb break="no"/>
raktere der Verbrechertypen erfasst. In der That hat sich die Kunst<lb/>
niemals allzu weit von der Wirklichkeit entfernt. Sie hat sie sogar in<lb/>
den Zeiten, da der asketische und philosophische Idealismus die Blicke<lb/>
bis zum Delirium der fixen Idee in der Betrachtung einer subjectiven<lb/>
Welt, dem idealen Reiche der Liebe und der Gerechtigkeit hypnotisirte,<lb/>
nicht völlig verkannt.</p>
            <p>Ganz kürzlich erst hat die Wissenschaft die Linien der physischen<lb/>
und psychischen Physiognomie des Verbrechens präcisiren und vervoll-<lb break="no"/>
ständigen können; doch ihre ausschlaggebendsten Beobachtungen, die<lb/>
scheinbar verborgensten Wahrheiten sind von den Künstlern oft vor-<lb break="no"/>
weggenommen worden.</p>
            <p>So sind z. B. die Züge der maurischen Race von Bernini künst-<lb break="no"/>
lerisch neu belebt worden durch die Statuen, die die »Fontana<lb/>
Agonale« in Rom schmücken und von Tacca in den Mauern des dem<lb/>
Erzherzog Ferdinand I. in Livorno errichteten Denkmals; doch diese<lb/>
Meisterwerke der Sculptur besitzen nicht die photographische Genauig-<lb break="no"/>
keit der Wissenschaft.</p>
            <p>Ebenso anerkennt Charcot die Stigmate aus charakterischen Posen<lb/>
der von schwerer Hysterie oder Hystero-Epilepsie befallenen Kranken<lb/>
in den Missgestalteten und Besessenen der grossen Maler; z. B. in der<lb/>
jungen Besessenen der Verklärung Christi von Raphael.1)</p>
            <p>Die Kunst, dieser Augenblicksfunken des individuellen Genius,<lb/>
und das Sprichwort, diese jahrhundertalte Ausströmung des Collectiv-<lb break="no"/>
genius haben fast stets die Rechte der Wirklichkeit aufrecht erhalten.<lb/>
In Bezug auf die Verbrecher und ihre psychologischen und physiolo-<lb break="no"/>
gischen Charakteristika haben sie positive Grundlagen der Verirrungen<lb/>
einer confusen Metaphystik entgegengesetzt, die sich in der Philosophie,<lb/>
in der Pädagogik — in Theorie und Praxis — allzu lange und allzu</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Charcot, les Sauvniaques dans l’art, Paris <date>1887</date>. Siehe auch Tebaldi, Ver-<lb break="no"/>
irrungen und Abweichungen der Physiognomie und des Ausdruckes, und als An-<lb break="no"/>
hang: Ueber den Ausdruck des Wahnsinns in der Kunst, Padua <date>1884</date>, und die<lb/>
übrigen in meiner illustrirten Studie über die Physiognomie des Mörders citirten<lb/>
Autoren (der Mörder in der criminalistischen Anthropologie) Turin, <date>1895</date>, Ca-<lb break="no"/>
pitel III.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>