<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0689.xml" prev="WR-01-02-18_n0688.xml" next="WR-01-02-18_n0690.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 689</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0689"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE GONCOURTS UND DER KUNSTGEDANKE.</fw>
               <fw type="pn">689</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Und dennoch wagt man nicht zu behaupten, dass aus diesen schwung-<lb break="no"/>
vollen Blättern, in denen das Talent seine Blüthe erreicht, jene lebens-<lb break="no"/>
volle Tonfülle weht, die die eigentliche Seele des Styls ist.</p>
            <p>Ward nicht speciell für das Werk der Goncourts der Ausdruck<lb/>
»écriture artiste« erfunden, der seither sein Glück machte? Der Aus-<lb break="no"/>
druck »écriture« scheint mir ziemlich charakteristisch, weil er aus seiner<lb/>
Bewerthung gerade die Klangeigenschaften des Wortes ausschliesst und<lb/>
gewissermassen nur seinen algebraischen Werth ins Auge fasst. Aber<lb/>
der Werth des Wortes als Kunstelement ist gerade in seiner Klang-<lb break="no"/>
eigenschaft gelegen, geradeso wie ein Ton der Malerpalette in der<lb/>
Malerei als Farbe seinen Werth hat, so dass die Goncourts das Künst-<lb break="no"/>
lerische ihres Styls nur ihrer vollkommenen Haltung verdanken, durch<lb/>
die sie von dem Leben nur die Einzelheiten sehen und beschreiben,<lb/>
die einen repräsentativen Werth haben, von einer Scene der sichtbaren<lb/>
Welt zum Beispiel alle jene Einzelheiten, ja nur jene, die auch das<lb/>
Auge eines Malers fesseln würden. Daher wird ihr Werk auch durch<lb/>
die einer anderen Kunst entlehnte Atmosphäre zur Geltung gebracht,<lb/>
einer Kunst, mit der es sich stetig umgibt, und nicht so sehr durch<lb/>
seine ihm innewohnenden Eigenschaften. Das Bestreben, diese Haltung<lb/>
den Dingen gegenüber auszudrücken, ist Edmond de Goncourt’s Auf-<lb break="no"/>
gabe gewesen; die Betonung gewisser Formeln in den letzten Werken<lb/>
könnte Zeugniss davon ablegen. Es erscheinen aber auch ähnliche Vor-<lb break="no"/>
gänge schon in den ersten Romanen: sie bestehen in gewissen Wen-<lb break="no"/>
dungen und Wiederholungen, gewissen Biegungen des Satzes, in der<lb/>
Erfindung stylistischer Mittel, welche geeignet sind, die wirklichen Dinge<lb/>
und ihre repräsentative Kraft, ihre künstlerische Sichtbarkeit zu be-<lb break="no"/>
fürchten, in dem Schaffen eines peinlich genauen Handwerkszeuges,<lb/>
welches das Aeussere, die Bewegungen, Geberden und Tonmodulationen<lb/>
aufzunehmen hat, durch deren Beigabe sich der mündliche Ausdruck<lb/>
der Gedanken und Gefühle vervollkommt. In dieser Hinsicht waren<lb/>
die Goncourts Schöpfer einer neuen Methode, Begründer einer Schule,<lb/>
auf deren Bänken lernbegierig fast alle unsere Romanschreiber sassen,<lb/>
die in den letzten zwanzig Jahren zur Bedeutung kamen.</p>
            <p>Sicherlich diente den beiden Schriftstellern die bereits constatirte<lb/>
Lebensunfähigkeit in der Erfüllung ihrer Aufgabe: daraus, dass sie<lb/>
den gewöhnlichen Bestrebungen und Gefühlen des Lebens unzugänglich<lb/>
waren, ergab sich, dass ihre Thatkraft keine andere Verwendung haben<lb/>
konnte, als die: Wahrnehmungen auszudrücken, und so ward sie rück-<lb break="no"/>
haltlos in den Dienst der technischen Arbeit künstlerischer Reproduc-<lb break="no"/>
tion gestellt. Aber die ursprüngliche Talentsarmuth gibt sich in dem<lb/>
ausserordentlichen Kraftaufwand kund, der an die Erwerbung des Ta-<lb break="no"/>
lentes verschwendet wurde, in dem Tod des jüngeren der beiden<lb/>
Brüder, der gewiss die wunderbarsten Anstrengungen machte, die Puppe<lb/>
von ihrer Hülle zu befreien und die widerspenstigen Worte zur Reise<lb/>
in den Kunsthimmel zu beflügeln; sie gibt sich auch kund in Edmond<lb/>
de Goncourt’s Geständnissen von Müdigkeit und Erschlaffung, in der<lb/>
Klage, die die vertraulichen Mittheilungen des »Journals« durchzieht.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>