<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0772.xml" prev="WR-02-02-20_n0771.xml" next="WR-02-02-20_n0773.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 772</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0772"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0486">
                  <title level="a">Orphisches Lied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="763" to="765"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0763.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0019">Christomanos, Constantin</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0487">
                  <title level="a">Literarische Erwerbsverhältnisse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="774"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0488">
                  <title level="a">Weltgefühl</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="774" to="774"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0774.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">772</fw>
               <fw type="ctext">GROSSMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">im ökonomischen oder psychischen Gleichgewicht zu bleiben. Diese<lb/>
Thatsache bedingt vor allem den Zwang zu schreiben. Auch dann,<lb/>
wenn der Autor gar nichts zu sagen hat; denn er könnte gar zu leicht<lb/>
vergessen werden, im Marktwert sinken. Auch der wohlhabende<lb/>
Schriftsteller unterliegt diesem Zwang. Es kommt in unserer Zeit so<lb/>
oft vor, dass ein Schriftsteller <hi rend="text-spaced">ein</hi> gutes Werk schreibt und dann<lb/>
keines mehr. Vielleicht in keiner Zeit hat es sich so oft ereignet,<lb/>
dass junge Männer, plötzlich, mitten in ihrer Entwicklung, einen<lb/>
seelischen Knacks erleiden, der sich bei irgend einem Ereignis<lb/>
manifestiert. Ich behaupte, dass mindestens drei Viertel aller Männer<lb/>
der Gegenwart diese Epoche der Desillusionierung über sich selbst<lb/>
erleben. Das hindert nicht, dass die Betreffenden früher, in den Zeiten<lb/>
ihrer geistigen Pubertät, vielleicht eine oder die andere ganz gelungene<lb/>
Arbeit zustande gebracht haben. Wieviel Literaten gehen aber mit der<lb/>
Literatur ein freies, lösbares Verhältnis ein? und wie viele eine endlose,<lb/>
unlösbare Ehe? Wo gibt es in Deutschland — anders vielleicht in<lb/>
Russland oder Skandinavien — Schriftsteller, die es zustande brachten,<lb/>
sich, auch nach einem Erfolg, von der Literatur wieder loszusagen? Obzwar<lb/>
vielleicht gerade diese Abstinenz ein Heilmittel sein könnte! In Wirk-<lb break="no"/>
lichkeit verhält es sich so: <hi rend="text-spaced">je impotenter ein Schriftsteller<lb/>
wird</hi>, <hi rend="text-spaced">desto productiver wird er</hi>. Auf dem Umwege seiner Werke<lb/>
will er sich seine eigene innere Lebendigkeit und Existenz erweisen.<lb/>
Die Literatur als Lebenslüge der innerlich Todten.</p>
            <p>Für den unbemittelten Schriftsteller ist der Zwang ein gröberer.<lb/>
Er muss schreiben, um davon zu leben. Wie mancher dieser Schrift-<lb break="no"/>
steller hätte nach dem ersten Werk die Feder niederlegen wollen<lb/>
und hat weiterschreiben müssen! Die meisten haben ihr eigenes Werk<lb/>
copiert, einige äusserliche Veränderungen daran gemacht und es als<lb/>
Neuigkeit wieder in die Welt gesetzt. Es gibt Autoren, welche nur <hi rend="text-spaced">ein</hi>
               <lb/>
Werk dichteten und dieses eine Werk in hundert Vermummungen jedes<lb/>
Jahr frisch auf den Markt warfen. Das ist dann eine »ausgesprochene<lb/>
Eigenart«. Dieses Bestreben wird unterstützt durch die retardierenden,<lb/>
conservativen Absichten der Gesellschaft. »Du hast einmal hübsche<lb/>
Gedichte zustande gebracht. Will ich wieder Lyrisches, so komm ich<lb/>
wieder zu Dir.« Ich bin aber morgen satirisch gestimmt. Was thut’s? <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
               <hi rend="text-spaced">Die Gesellschaft hat die Tendenz</hi>, <hi rend="text-spaced">Dich in Deinen Zuständen<lb/>
zu incarnieren</hi>! Dichter ist einer, der fortwährend über sich selbst<lb/>
hinauswächst und davon Kunde gibt, Schriftsteller — einer, der sich<lb/>
selbst ewig wiederholt. Wäre Max Halbe kein Dichter, sondern ein<lb/>
Schriftsteller, so hätte er nach der »Jugend« noch zehn andere Jugend-<lb break="no"/>
dramen, und nicht die Dramen seiner werdenden Männlichkeit ge-<lb break="no"/>
schrieben. Er wäre dann als Specialist für Jugendtragödien in die<lb/>
Lexika gekommen und hätte seine Tantiemen sicher in den Taschen<lb/>
gehabt <milestone unit="4dots"/> Die Gesellschaft hat eben die Neigung, jede einmal ge-<lb break="no"/>
offenbarte Tendenz in einer Function zu organisieren. Jemand<lb/>
schreibt irgendwo einen satyrischen Artikel. Sofort wird er als<lb/>
Satyriker erkannt. Auf seiner ganzen Existenz ruht nunmehr der</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>