<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0194.xml" prev="WR-02-01-05_n0193.xml" next="WR-02-01-05_n0195.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 194</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0194"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0341">
                  <title level="a">Jung-Münchens Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0130">Strindberg, Frieda</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">194</fw>
               <fw type="ctext">STRINDBERG.</fw>
            </fw>
            <p>Im grossen Vestibule mit der riesenhohen Wölbung stand die<lb/>
enorme Bronzestatue der Athene. Vier Sagenthiere ruhten neben ihr<lb/>
— grob und durchaus decorativ in der Structur. Was ist uns Athene?<lb/>
Hat das neunzehnte Jahrhundert nichts gefunden, das ihm näher steht,<lb/>
mehr sagt als die helmentsprossene Göttertochter?</p>
            <p>Daneben die Säle mit retrospectiver Kunst: die Bilder schlecht<lb/>
gewählt und schlecht gereiht.</p>
            <p>Hier hing ein Achenbach mit einem Meere, wie es nie gewesen,<lb/>
wie er es nie hätte malen sollen — daneben ein Harpignics, jenes<lb/>
Bild, das den stillen, bleichen Mond über stillen, blassen Bäumen<lb/>
zeigt, für das er den Preis erhielt, als er bereits im Sterben lag. Weiter<lb/>
oben ein Canon, dann ein Feuerbach, ein Knaus. Ein schwächlicher<lb/>
Manet und ein wundervoller Monet — Schreyer’s »brennender Post-<lb break="no"/>
hof«, zwei grelle, verlogene Makarts, ein Kind und eine Dame, Adam Kunz,<lb/>
der die erste Medaille dafür erhielt, dass er in seinem Stillleben malte,<lb/>
was Snyders neben ihm vor dreihundert Jahren viel besser gemalt. —<lb/>
— War die Zusammenstellung Ironie?</p>
            <p>Und in den anderen Sälen, wie viel der Durchschnittswaare!<lb/>
Wohl war Böcklin vertreten mit der herrlichen »Brandung«, dem<lb/>
»Abenteuer«, der »Ruine«, dem »Adam« — wohl hatte Uhde Alles,<lb/>
was von Schmerz und Sehnsucht in einem Menschenantlitz liegen kann,<lb/>
in seine Bettler vor »Christi Himmelfahrt« gelegt — wohl hatte Stuck<lb/>
in seinem »Bacchantenzug« der heidnischen Sinnlichkeit das beredtste<lb/>
Lied gesungen und Habermann den Kopf seiner Liebsten auf so und<lb/>
so viel Bildern mit einem zauberhaften Schein gespenstisch-giftigen<lb/>
Grüns umgeben. Ja, ein Slevogt sogar hing da, die Scheherazade, die<lb/>
Märchen erzählt durch tausend und eine Nacht — das modernste<lb/>
aller Bilder, das die Psyche des ganzen kranken Liebeslebens darlegt:<lb/>
der Sultan, ein müder, erschöpfter fin de siècle-Mensch, in überweiche<lb/>
Kissen hingestreckt, so kraftlos, freudlos, und sie — das Weib an<lb/>
seiner Seite, la femme de trente ans, mit dem starken Gebiss und<lb/>
dem grossen, weiten Thier- und Dirnenmund, der zu sprechen und —<lb/>
zu küssen weiss — die Brüste schlaff, die Züge welk, aber siegreich<lb/>
durch ihr Können. Darüber ein Beleuchtungszauber ausgegossen, gegen<lb/>
den die Künste Albert Keller’s nur Mätzchen sind.</p>
            <p>Und dennoch, trotz der Schätze, frug man sich beinahe: Ist dies<lb/>
die neueste, modernste Münchner Kunstausstellung? Was hat <hi rend="text-spaced">sie</hi> uns<lb/>
Neues gebracht?</p>
            <p>Aber man frug es sich nicht lange. Durch die Räume ging ein<lb/>
Zauber, dem man sich gefangen gab. Die Ausstellung enthielt nicht<lb/>
nur Bilder, auch Stoffe, Meubles, Gobelins. Ein kleines Rauchzimmer<lb/>
war da, aus feinem Mosaik, arabisch, Lenbach’s Atelier entstammend:<lb/>
weiss und blau und gold — ein fernes, traumhaftes Märchen. Unver-<lb break="no"/>
ständliche Koransprüche waren in den Stein gewirkt. All die goldenen<lb/>
Lettern schienen zu flüstern: Lebensfreude, <hi rend="text-spaced">Genuss</hi>.</p>
            <p>Das war das grosse Wort der diesjährigen Ausstellung, das ist<lb/>
es, was sie zur <hi rend="text-spaced">modernsten</hi> aller Ausstellungen, zu einer rechten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>