<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0742.xml" prev="WR-01-02-19_n0741.xml" next="WR-01-02-19_n0743.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 742</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0742"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0243">
                  <title level="a">Leo Taxil und seine Puppen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="742" to="749"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0742.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>LEO TAXIL UND SEINE PUPPEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Oscar Panizza</rs> (Zürich).</title>
            </ab>
            <p>Wir sahen in den letzten Tagen das grausig-schöne Schauspiel<lb/>
vorüberziehen, wie ein Schriftsteller, ein einzelner Mann, ein <hi rend="italics">exaltado</hi>,<lb/>
eine ganze Weltrichtung, das officielle Glaubenssystem des ganzen Abend-<lb break="no"/>
landes, narrte und zum Gegenstand seines überlegenen Spottes machte.<lb/>
Thränen und Trauer für die Genarrten wird Niemand haben.</p>
            <p>Und doch hat <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> seinen zwölfjährigen Feldzug gegen die<lb/>
katholische Kirche nicht als ein Heros geführt. Er hat nicht als ein<lb/>
Heros wie jener andere Schriftsteller <hi rend="italics">Mr. Stead</hi> von der englischen<lb/>
               <hi rend="italics">Pall-Mall-Gazette</hi> gekämpft, der, mit nicht minderer Schlauheit be-<lb break="no"/>
gabt, in den Achtzigerjahren die Scheusslichkeiten einer Dirnen-Trafik<lb/>
ohnegleichen durch jahrelange Bemühungen und in der Maske eines<lb/>
Selbstinteressenten documentarisch und mit lebendem Menschenmaterial<lb/>
belegt sammelte, um eines Tages die <hi rend="italics">nobelty of England</hi> in ihrer<lb/>
ganzen entsetzlichen Heuchelei vor ganz Europa blosszustellen. <hi rend="italics">Monsieur<lb/>
Leo Taxil</hi> hat seinen Feldzug nicht als ein Held, sondern wie ein<lb/>
               <hi rend="italics">Commis voyageur</hi> geführt.</p>
            <p>Noch im Herbst vorigen Jahres, auf dem allzeit unvergesslichen<lb/>
Antifreimaurer-Congress in Trient, konnte <hi rend="text-spaced">Taxil</hi>, wenigstens als ge-<lb break="no"/>
schulter Schauspieler, sich einen guten Abgang sichern, indem er da-<lb break="no"/>
mals ins Gesicht der päpstlichen Würdenträger und Cardinalvicare, die<lb/>
die Gnade Gottes auf die bekehrte <hi rend="italics">Diana Vaughan</hi> herabflehten, die<lb/>
Maske hinwegnahm, sein Puppentheater aufzeigte und wie ein Bauch-<lb break="no"/>
redner seine Schemen mit den entsetzlich erstarrten Grimassen vor<lb/>
der verblüfften Versammlung stehen liess. Es wäre ein feines Schau-<lb break="no"/>
spiel gewesen. So wartete er ein halbes Jahr, liess die über ihn be-<lb break="no"/>
sonders in der deutschen clericalen Presse aufgetauchten Gerüchte sich<lb/>
anwachsen, bis ihm die Meute auf den Fersen war. Und erst im<lb/>
letzten Moment, als es schon in Schimpfworten auf ihn einhieb und er<lb/>
keinen Ausweg mehr fand, riss er die Larve herunter und gestand<lb/>
wie ein Verbrecher: Ja, ich bin’s! Ich bin’s gewesen! Ich hab’s<lb/>
gethan!</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Leo Taxil</hi> hat wie ein Geschäftsmann gehandelt. Es ist immer<lb/>
schlimm, wenn ein Schriftsteller Verleger wird. Er sinkt dann im<lb/>
rechnerischen Calcül und in der Scrupellosigkeit immer tiefer. Der<lb/>
ältere <hi rend="italics">Dumas</hi> endigte als Director einer <hi rend="italics">Saucen</hi>-Fabrik. <hi rend="text-spaced">Leo Taxil</hi>
               <lb/>
war aber von Anfang an nichts als ein Verleger. Allerdings einer, dem<lb/>
eine fabelhaft geschickte Feder zur Seite stand. Vor mir liegt der<lb/>
               <hi rend="italics">Catalogue des publications de la librairie anticléricale</hi> vom Jahre <date>1884</date>.<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> war damals auf der Höhe seiner buchhändlerischen Unter-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>