<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-13_n0513.xml"
     prev="WR-02-02-13_n0512.xml"
     next="WR-02-02-13_n0514.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 513</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0513"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>DER STREIK DER WÄHLER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Octave Mirbeau</rs> (Paris).</title></ab><milestone unit="editorialStatement-start"/><p><hi rend="text-spaced">Vorbemerkung der Redaction</hi>. Dieser Aufsatz von Octave Mirbeau<lb/>
wurde während der letzten Wochen in Zehntausenden von Exemplaren durch<lb/>
ganz Frankreich colportirt. Vor den Neuwahlen rüsten sich in Frankreich nicht<lb/>
nur die Politiker, sondern auch die Antipolitiker. — Man wird diese unbedingte<lb/>
Negation der Politik bei uns vielleicht sehr unzeitgemäss finden, aber in Frank-<lb break="no"/>
reich deuten so viele Anzeichen, unter Anderem dieses Manifest, auf die Er-<lb break="no"/>
mattung des politischen Sinnes hin. Diese Erkaltung des politischen Interesses<lb/>
bedeutet vielleicht gleichzeitig eine Renaissance des religiösen Empfindens.<lb/>
Unter anderen Symptomen weist auf diese Entwicklung auch der Schluss der<lb/>
Mirbeau’schen Proclamation hin. D. R.</p><milestone unit="untyped-end"/><p>Etwas kommt mir sehr seltsam vor — ich wage nicht zu sagen,<lb/>
dass ich darüber bestürzt bin — dass nämlich heutztage, in der Stunde,<lb/>
wo ich dies schreibe, nach den unzähligen Erfahrungen, nach den<lb/>
täglichen Scandalaffairen, in unserem »theuren Vaterland« (wie man<lb/>
in der Budgetcommission zu sagen pflegt) noch ein Wähler, ein einziger<lb/>
Wähler existiren kann, ein so unberechenbares, unorganisches, verblendetes<lb/>
Thier, welches darin einwilligt, sich in seinen Geschäften, Träumen<lb/>
und Vergnügungen stören zu lassen, um zu Gunsten irgend eines<lb/>
Anderen für irgend etwas zu stimmen. Ist dieses überraschende<lb/>
Phänomen — wenn man nur einen Moment darüber nachdenkt —<lb/>
nicht darnach angethan, um die scharfsinnigsten Philosphien zu zer-<lb break="no"/>
stören und alle Raison zu beschämen? Wo ist der Balzac, welcher uns<lb/>
die Physiologie des modernen Wählers gibt? Und der Charcot,<lb/>
welcher uns die Anatomie und den Geisteszustand dieses Unheilbaren<lb/>
aufdeckt?</p><p>Ich begreife, dass ein Hochstapler noch immer Actionäre findet,<lb/>
ich begreife, dass die Censur noch ihre Vertheidiger findet, ich begreife,<lb/>
dass historische Dramen geschrieben werden. — Aber dass ein Ab-<lb break="no"/>
geordneter oder ein Senator oder ein Minister oder wer immer unter<lb/>
all den sonderbaren Hanswursten, die eine gewählte Function bean-<lb break="no"/>
spruchen, einen Wähler findet, will sagen: ein so unglaubliches<lb/>
Wesen, <hi rend="text-spaced">einen</hi> so unwahrscheinlichen Märtyrer, welcher ihn von seinem<lb/>
Brod ernährt, von seiner Wolle kleidet, von seinem Fleisch mästet,<lb/>
mit seinem Geld bereichert, mit der einzigen Perspective, zum Dank<lb/>
für diese Verschwendung späterhin ignorirt oder mit höflichen Fuss-<lb break="no"/>
tritten bedacht zu werden — wahrhaftig, das überschreitet die pessi-<lb break="no"/>
mistischesten Begriffe, die ich mir bisher über die menschliche Dumm-<lb break="no"/>
heit gemacht habe!</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
