<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-02_n0052.xml" prev="WR-01-01-02_n0051.xml" next="WR-01-01-02_n0053.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 52</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0052"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-01">1 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0013">
                  <title level="a">Alladine und Palomides</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="41" to="49"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0041.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0014">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="50" to="56"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0050.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0015">
                  <title level="a">Holländische Landschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="57" to="57"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0057.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0011">Amicis, Edmondo de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">52</fw>
               <fw type="ctext">SSOLOGUB.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">auch, wie einmal Tante Katja ihn Miniature genannt, und auch dieses<lb/>
Wort ärgerte ihn jetzt.</p>
            <p>»Können denn solche Miniatures vorkommen?« dachte er böse.<lb/>
»Und warum grinsen die Aelteren immer und sind bestrebt, etwas<lb/>
Komisches und Lustiges zu sagen? Vor Freude lachen — das darf<lb/>
man, doch sie lachen vor Bosheit und vor Neid, weil ich jung bin<lb/>
und sie bald sterben werden.«</p>
            <p>Er dachte, wäre er stark, so würde er die Tante Katja zwingen,<lb/>
vor ihm auf die Knie zu fallen und ihn um Verzeihung zu bitten.<lb/>
Doch Niemand sollte dabei sein, keiner lachen. Und beim Ohr würde<lb/>
er Tante Katja fassen und ihr sagen:</p>
            <p>»Schau’ zu, das nächstemal geht’s dir noch schlimmer.«</p>
            <p>Und sie wäre fortgegangen, still und ohne zu lachen. Und was<lb/>
würde er mit jenen langbeinigen Herren thun? Nichts, nur sie fort-<lb break="no"/>
jagen, sonst nichts. Wenn nur sie und die Erinnerung an ihr dummes<lb/>
Lachen ihn nicht störten, die Sterne zu betrachten, die für die Herren<lb/>
belanglos waren wie Serjoscha!</p>
            <p>Die Sterne, weit und friedlich, blickten ihm gerade in die Augen.<lb/>
Sie flimmerten und schienen schüchtern zu sein. Serjoscha war auch<lb/>
schüchtern, doch jetzt empfand er, dass er und die Sterne sich wohl-<lb break="no"/>
fühlten. Er erinnerte sich, dass der Student ihm einst davon sprach,<lb/>
ein jeder Stern sei wie die Sonne, ein jeder habe seine Erde. Doch<lb/>
konnte er nicht glauben, dass es dort so sei wie hier. Er glaubte,<lb/>
dort sei es besser. Es that ihm leid, dass man dorthin nicht ge-<lb break="no"/>
langen konnte — dass die Erde so gross war und anzog. Wenn sie<lb/>
nicht anziehen würde, könnte man hinfliehen zu den Sternen und er-<lb break="no"/>
fahren, wie es dort zuging. Ob dort Engel mit weissen Fittichen und<lb/>
goldenen Hemden wohnen oder nur Menschen <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Warum blicken die Sterne so aufmerksam auf die Erde? Leben<lb/>
sie, denken sie vielleicht auch?</p>
            <p>Serjoscha blickte lange zu den Sternen und vergass seinen Aerger,<lb/>
seine Bosheit. Milde und klar wurde seine Seele. Sein Gesicht mit den<lb/>
vollen, aber blassen Lippen ward unbeweglich-ruhig.</p>
            <p>Immer klarer und liebevoller leuchteten die Sterne über Ser-<lb break="no"/>
joscha. Sie verdunkelten einander nicht — ihr Licht war ohne Neid,<lb/>
ohne Lachen. Mit jedem Augenblick kamen sie dem Knaben<lb/>
näher. Freudig und leicht ward es ihm, und es schien ihm, als<lb/>
wenn er auf der Bank, in der Luft sich wiegend, schwimmen würde.<lb/>
Die Sterne waren bei ihm. Alles ringsumher schwieg voll Erwartung,<lb/>
und die Nacht wurde finsterer, geheimnissvoller. Er ward eins<lb/>
mit den Sternen und vergass darob sich selbst und die Gefühle seines<lb/>
Körpers.</p>
            <p>Plötzlich kamen von irgendwo kreischende Harmonikalaute, die<lb/>
Serjoscha aus seiner Selbstvergessenheit erweckten. Serjoscha erstaunte über<lb/>
etwas — vielleicht über diese vergangene Selbstvergessenheit — und<lb/>
dann ärgerte ihn die Harmonika, deren unangenehme Laute vor dem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>