<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0425.xml" prev="WR-01-01-11_n0424.xml" next="WR-01-01-11_n0426.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 425</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0425"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">THOMAS THEODOR HEINE.</fw>
               <fw type="pn">425</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">etwas schaffen, <hi rend="text-spaced">das durch die Zeiten steht</hi>, ohne zu verwittern, der<lb/>
in sich ein Weltbild trägt, das eins mit seiner ganzen Persönlichkeit<lb/>
geworden ist; ob dieses in einem Individuum lebendig gewordene Welt-<lb break="no"/>
bild als Gedankengebäude oder als Traumvision nach aussen ejicirt<lb/>
wird, hängt von der Art der schöpferischen Phantasie ab. Eine solche<lb/>
lebenstüchtige Kunst ist die Oberländer’s.« Bei aller Achtung vor dem<lb/>
Zeichner der »Fliegenden Blätter« und der »Münchener Bilderbogen«,<lb/>
dem fast alle Menschen schon vergnügte Stunden verdanken, muss<lb/>
man doch zugestehen, dass Th. Th. Heine gerade in dem, was Ola<lb/>
Hansson an Oberländer so gross findet, seinen Collegen überragt.<lb/>
Heine ist es, der in sich ein »Weltbild« trägt, das er mit ein paar<lb/>
kühnen Strichen zeichnet, oder dessen Conträr-Pendant er festhält; er<lb/>
skizzirt nicht den Durchschnittsmenschen, das Durchschnittsthier, die<lb/>
Durchschnittssache — er stellt immer, und das ist sein grösstes Ver-<lb break="no"/>
dienst, den vollendeten <hi rend="text-spaced">Typus</hi> dessen auf, was er schildern will; darin,<lb/>
in diesem Combiniren von Determination und Abstraction liegt das<lb/>
Mächtige, Grosse der Heine’schen Kunst.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Steinlen</hi>, der geniale Zeichner des »Gil Blas illustré«, hat in<lb/>
der Idee selbst eine grosse Aehnlichkeit mit dem Münchener, doch<lb/>
ist seine Technik von derjenigen, welche Heine besitzt, ganz ver-<lb break="no"/>
schieden. Heine liebt das Eckige, Scharfe, in der Farbe oft auch<lb/>
das Grelle (vergl. »Moderne Prinzessinnen« und «Enttäuschung« sowie<lb/>
»Sylvesternacht«), während Steinlen seinen Bildern weiche, runde Linien<lb/>
gibt und gemässigte, sanftere Farben vorzieht. In der Intention aller-<lb break="no"/>
dings begegnen sie sich, besonders in ihren Angriffen gegen die Gesell-<lb break="no"/>
schaft; doch auch der Umfang ihrer Attaquen ist nicht der gleiche:<lb/>
Steinlen sendet seine Geschosse bloss in das Lager der Séducteurs,<lb/>
der Suborneurs, gegen die Demi-monde, während Heine noch andere<lb/>
Angriffe gegen die Convention und ihre Auswüchse richtet.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Phil May</hi> endlich hat in jeder Beziehung grosse Aehnlichkeit<lb/>
mit Heine: er wählt sich seine Themata aus denselben Bevölkerungs-<lb break="no"/>
schichten Londons, welche Heine in München und Berlin studirt. Selbst-<lb break="no"/>
verständlich verleugnet die Art und Weise May’s ihren britischen Ur-<lb break="no"/>
sprung niemals, aber es ist doch ein grosser Unterschied zwischen ihr<lb/>
und der von Chadwell Smith, E. F. Skinner, Ewan, J. S. Crompton<lb/>
und wie die bekannten englischen Illustratoren heissen. Man betrachte<lb/>
zum Beispiel nur die verschiedenen Bilder Phil May’s, wie er die zer-<lb break="no"/>
lumpten, vernachlässigten Kinder des Themsebabel auffasst, und man<lb/>
wird sich gar lebhaft an Th. Th. Heine erinnert fühlen.</p>
            <p>Heine ist keine jener ephemären Erscheinungen, die wir im mo-<lb break="no"/>
dernen Kunstleben so oft treffen: nach einem kurzen, schwindelnden<lb/>
Erfolg eine vollkommene Décadence, ein Zurücksinken in die frühere<lb/>
Unbedeutendheit; er, der heute noch fast am Anfange seiner Thätigkeit<lb/>
steht, wird gewiss, wenn er fortfährt, wie er begonnen, einen Abschnitt,<lb/>
eine Phase bedeuten in jenem Capitel der Kunst, das heute aufgeschlagen<lb/>
vor uns liegt — der satyrisch-socialistischen Moderne. So vernichtend,<lb/>
so destructiv er auch auf den ersten Blick erscheinen mag — sein</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>