<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0186.xml" prev="WR-02-01-05_n0185.xml" next="WR-02-01-05_n0187.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 186</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0186"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">186</fw>
               <fw type="ctext">HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <p>»Nein! Im Gegentheil, gerade <hi rend="text-spaced">hier</hi> muss man die Wahrheit<lb/>
sprechen und das Böse bei seinem Namen nennen. Wir werden mit<lb/>
dem Gedanken in den Gerichtssaal treten, dass auch wir schuldig sind.<lb/>
Dieses Herzleid, das jetzt Alle so sehr fürchten, und mit welchem wir<lb/>
den Saal verlassen, es wird auch <hi rend="text-spaced">unsere</hi> Strafe sein. Ist dieser<lb/>
Schmerz echt und stark, so wird er uns reinigen und bessern. Wenn<lb/>
wir uns selbst bessern werden, so werden wir auch das Milieu bessern;<lb/>
dieses kann ja nur dadurch allein gebessert werden. So aber läuft<lb/>
man vor dem eigenen Mitleid davon und spricht Alles in Bausch und<lb/>
Bogen frei. Das ist ja leichtfertig.« — — —</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Hier ist also der zweite feste Punkt für die Betrachtung der<lb/>
Gerichtspflege sub specie aetermitatis gewonnen.</p>
            <p>Eng an diese zwei Grundanschauungen über Schuld und Urtheil<lb/>
schliesst sich, wie dies ja in der Natur der Sache liegt, die Forderung,<lb/>
welche Dostojewsky an den Vertheidiger stellt, dessen Amt es ja ist,<lb/>
als vermittelnder Factor zwischen Ankläger und Angeklagtem zu stehen.</p>
            <p>Wir finden am Eingang seiner Besprechung des Falles Kroneberg<lb/>
im <date>Februar</date>-Heft des Tagebuches <date>1876</date>, nachdem der Dichter seinen<lb/>
Lesern die Facten dieses Processes auseinandergelegt hat, ein be-<lb break="no"/>
sonderes Capitel »über Advocaten im Allgemeinen«, das der Dichter,<lb/>
da er ein persönliches Erlebniss als Beispiel benützt, mit jenem<lb/>
beissenden Humor behandelt, den er in dem uns schon bekannten<lb/>
Briefe an die Tochter Miljukow’s über seine Gefangennahme aufprasseln<lb/>
lässt. Hier das Wesentliche aus diesem Capitel:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Uebrigens nur zwei Worte über die Advocaten im Besonderen.<lb/>
Kaum habe ich die Feder ergriffen, so fürchte ich mich auch schon.<lb/>
Ich erröthe schon voraus über die Naïvetät meiner Fragen und Voraus-<lb break="no"/>
setzungen. Es wäre ja doch gar zu naïv und einfältig einerseits, wenn<lb/>
ich mich z. B. darüber ausbreiten wollte, was für eine nützliche und<lb/>
angenehme Institution die Advocatur ist. Seht, ein Mensch begeht ein<lb/>
Verbrechen, kennt aber die Gesetze nicht. Schon ist er bereit, sich<lb/>
schuldig zu bekennen, da kommt aber ein Advocat daher und beweist<lb/>
ihm, dass er nicht nur im Rechte, nein, dass er ein Heiliger ist. Er<lb/>
legt ihm die Gesetze vor, er klaubt ihm ein anleitendes Erkenntniss<lb/>
des Senates vom Cassationshof heraus, welches der Sache plötzlich ein<lb/>
anderes Aussehen verleiht, und endet damit, dass er den Unglücklichen<lb/>
aus der Grube zieht. Eine höchst angenehme Sache! Nehmen wir an, man<lb/>
könnte hier entgegnen, dass das theilweise unsittlich sei. Aber da steht er ja<lb/>
vor euch, der Unschuldige, der schon ganz Unschuldige, der treuherzige<lb/>
Kerl! Dabei aber sind die Anklagen solche, und der Staatsanwalt hat<lb/>
sie so gruppirt, dass ein Mensch offenbar ganz zugrunde gehen müsste<lb/>
durch fremde Schuld. Dabei ist der Mensch ein Analphabet, von Ge-<lb break="no"/>
setzen weiss er nicht so viel, als in einen hohlen Zahn geht, und<lb/>
weiss nur und murmelt nur: »Wissen, weiss ich’s nicht, kennen, kenn’<lb/>
ich’s nicht« — womit er zuletzt sowohl Geschworene als Richter in<lb/>
Aufregung bringt. Aber da kommt der Advocat, der sich schon die<lb/>
Zähne an den Gesetzen ausgebissen hat, er legt den Paragraphen dar,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>