<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-11_n0407.xml"
     prev="WR-02-01-11_n0406.xml"
     next="WR-02-01-11_n0408.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 407</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0407"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">»STUDIA LA MATEMATICA.«</fw><fw type="pn">407</fw></fw><p rend="no-intend">Ich sagte zu ihm: »Kommen Sie. Wir wollen zu ihnen nach Hause gehen.<lb/>
Kommen Sie, dass wir uns wärmen und Sie Ihre Lust befriedigen.«<lb/>
Wir gingen hin, wir wärmten uns, und er befriedigte sich.</p><p>— Wir, wir brauchten uns nicht zu wärmen; in Venedig ist es<lb/>
nicht kalt. Das Meer lag vor uns, das Meer, wo ich ihn geküsst hatte,<lb/>
unverhofft, und wo er von meinem Blick und meiner Sprache berauscht<lb/>
wurde. Wir wärmten uns nicht und seine Lust befriedigte er nicht;<lb/>
er weinte über diese Lust — im Voraus, er weinte unfruchtbar, und er<lb/>
wurde weich.</p><p>— Der meinige wurde nicht weich. Er hatte eine Anstrengung<lb/>
gemacht, um zu scherzen, sich zu wundern, um zu verachten und zu<lb/>
trösten. Er machte keine Anstrengung, um zu lieben; er liebte und ging.</p><p>— Er ging, traurig und untröstlich, weil ich im Zimmer herum-<lb break="no"/>
geschlendert war und die Geringschätzung des Ruhebettes auf ihm<lb/>
gelastet hatte. Am dritten Tage kam er zurück, weil ich ihm dies<lb/>
Stelldichein gegeben hatte und er mein Lachen gesehen hatte. Er fand<lb/>
mich nicht und klagte über meinen Verlust, er klagte. Ich nannte ihn<lb/>
»Zanetto«.</p><p>— Ich nannte ihn »Monsieur«.</p><p>— Er war klein, er war mager, und seine Jugend war ohne<lb/>
Anmuth. Er war schlecht gekleidet. Etwas mehr als gewöhnlich liess<lb/>
er mich den Verlust des Officiers bedauern, der mich in Nantes, in<lb/>
der Bretagne entehrt hatte. Und das ist Alles.</p><p>— Was soll ich von meinem Zanetto sagen? Ich weiss nicht<lb/>
mehr, ob er klein oder gross, ob er elegant oder schäbig war. Ich<lb/>
habe während meines Lebens und nach meinem Tode Bilder, Statuen,<lb/>
Reliquien und Büsten gefunden. Ich habe sie angeschaut, und ich<lb/>
erinnere mich nur noch, dass ich immer Lust hatte, zu weinen, weil<lb/>
ich ihn hatte weinen sehen. Ich hatte mich ihm um den Hals geworfen,<lb/>
ein wenig zum Spielen, ein wenig, weil er mir gefiel; aber warum hatte<lb/>
er mir gefallen? Ach, ich weiss es nicht mehr, ich weiss es nicht mehr!<lb/>
Vielleicht war ich angezogen durch diesen Mann, der bei mir weinen<lb/>
und vor meinen Reizen schwach werden sollte. Er versagte vor mir,<lb/>
ich wunderte mich. Ich lachte über ihn, ich lachte über mich und wollte<lb/>
ihn zum Lachen bringen; Er weinte, er weinte über mich und über die Welt.<lb/>
Ich wurde gereizt. Ich ging zum Fenster. Er ging zum Fenster. Ich ging<lb/>
davon weg und schlenderte im Zimmer herum. Und indem ich jede<lb/>
Zurückhaltung, jede Scham, jede Gemüthsbewegung, all diese zerstreute<lb/>
Rührung, welche mir von Zanetto und von der Welt kam, zu ent-<lb break="no"/>
fernen versuchte, sagte ich ihm kalt und verachtend: »Zanetto, lascia<lb/>
le donne e studia la matematica«.</p><p>Unglückliche, die ich war! Ich wollte durchaus nicht verstehen!<lb/>
Ich wollte nicht bemerken, dass Zanetto allein die Frauen liebte, dass<lb/>
er allein sie nicht verlassen konnte, dass er sie immer auf seinem<lb/>
Wege finden sollte, hier mitleidig, dort spottend, aber beständig um<lb/>
ihn herum, damit er leide, damit er lebe.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
