<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0649.xml" prev="WR-01-02-17_n0648.xml" next="WR-01-02-17_n0650.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 649</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0649"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0221">
                  <title level="a">Frau Sorge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="645" to="645"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0645.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0015">Morgenstern, Christian</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0222">
                  <title level="a">Quintin Messis</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="646" to="652"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0646.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0081">Kürnberger, Ferdinand</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0223">
                  <title level="a">Episode</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="653" to="655"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0653.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0087">Kotanyi, E.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">QUINTIN MESSIS.</fw>
               <fw type="pn">649</fw>
            </fw>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Messis</hi>. Ihr sagt mir auf die mildeste Art, dass ich zu Gunsten<lb/>
meines Herzens ein Schwachkopf gewesen sein mag. Wohlan, ich will<lb/>
den Triumph haben, dass der Mann gestehen soll: Jüngling, meine<lb/>
Vernunft und dein Gefühl sind Eins!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Lasst sehen!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Messis</hi>. Wir haben in der Nähe von Antwerpen eine Schenke,<lb/>
die viel besucht wird, denn sie steht seit Alters in gutem Ruf, und<lb/>
ist auch ein liebes, freundliches Plätzchen. Bei Meister van der Keert<lb/>
heisst sie, und ist vor dem Kronenburger Thor gelegen. Da hinaus kam<lb/>
ich eines Abends, um die Zeit, da der Frühling in vollem Drange<lb/>
blühte, und ist nun eben ein Jahr in diesen Tagen. — (Er hält inne.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Nun? Ich höre wohl! Fahrt fort!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Messis</hi>. Der Mensch hat kein Unglück erlebt, der davon erzählen<lb/>
kann! Kein Wort! Kein Hauch darüber! Das ist nicht umzubringen,<lb/>
nur zu ersticken!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Memling</hi>. Dass doch die Erfahrungen des Alters der Jugend<lb/>
zugute kommen könnten! Warum muss dieses Ungeheuer von Irrthümern<lb/>
und Leidenschaften, das tausendmal bekämpft und besiegt worden ist,<lb/>
stets von Neuem bekämpft und besiegt werden! Warum dürfen wir der<lb/>
Nachwelt das Leben nicht um wohlfeilem Preis hinterlassen, als wir<lb/>
selber gekauft haben! Geld und Gut, Häuser und Felder erwerben wir<lb/>
für den Genuss des Sohnes und Enkels, eine Stecknadel kann ganze<lb/>
Geschlechter hinab sich vererben — aber den köstlichsten Schatz unseres<lb/>
Lebens, die Weisheit, sammeln wir für das unfruchtbare Grab, für die<lb/>
Elemente und Würmer! — Nein, ich kann Euch nicht reisen lassen.<lb/>
Ich sehe, der wichtige Moment findet Euch unvorbereitet; vor Gott<lb/>
bin ich Euch’s schuldig, dass ich Euch jetzt nicht verlasse. Hört mich<lb/>
an, Messis! Jeder Mensch hat einen Augenblick des Glücks in seinem<lb/>
Leben; den versäumt, ist oft sein ganzes übriges Dasein nichts als ein<lb/>
steter Kampf mit einem kümmerlichen, unbedeutenden Schicksal. Dieser<lb/>
glückliche Augenblick ist jetzt für Euch da. Vielleicht ist er der einzige.<lb/>
Dass ihr kein besonderes Schosskind der Fortuna seid, könnt ihr schon<lb/>
weg haben. Wenn man wie Ihr, um bei trocken Brot Engel und Heilige<lb/>
zu malen, am Sonntag betrunkenen Bauern zum Tanze aufspielen muss<lb/>
— Ihr seht, ich kenne Euer Schicksal. Aber nicht, dass Ihr arm geboren<lb/>
seid, ist Euer Missgeschick, sondern weit mehr noch Euere Gemüthsart<lb/>
selbst. Ich gebe jedem unbemittelten Schüler von Talent Unterhalt in<lb/>
meinem Hause ohne Anstand. Warum verschmähtet Ihr’s? Dieses stille,<lb/>
empfindsame Wesen hat nie seinen Weg durch die Welt gemacht! —<lb/>
Ihr werdet nachdenklich, es trifft Euch die Wahrheit meiner Worte.<lb/>
Höret mich weiter. Jetzt schmachtet und darbet Ihr, aber die Kraft<lb/>
dazu gibt Euch nur Euer innerliches Glauben und Glühen nach einer<lb/>
desto reicheren Zukunft. Auf einen Wurf habt Ihr Euer ganzes Leben<lb/>
eingesetzt, das ist die Kunst. Nach ihr hungert und dürstet Ihr, sie<lb/>
reisst Ihr mit einer Gier an Euch, als ob Ihr sie nicht wie eine edle<lb/>
Braut mit langsamem, frommen Werben gewinnen, nein! als ob Ihr sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>