<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0551.xml" prev="WR-01-02-14_n0550.xml" next="WR-01-02-14_n0552.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 551</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0551"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0182">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="549" to="554"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0549.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">VERTIEFUNG DER NATURWISSENSCHAFT.</fw>
               <fw type="pn">551</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Menschen vordringen können, den Punkt, wo sich die Grenzlinie zwi-<lb break="no"/>
schen Körper und Geist bereits verwischt, so dass es den Anschein<lb/>
gewinnt, als sei die innerste Essenz des Menschen odischer Art. Zum<lb/>
Mindesten müssen wir in diesem Od das Vermittelnde zwischen Geist<lb/>
und Körper sehen, und zwar, wohlgemerkt, des Geistes, nicht bloss<lb/>
soweit derselbe sich in unserem Selbstbewusstsein beleuchtet vorfindet,<lb/>
sondern soweit als er überhaupt reicht. Reichenbach ist nicht so weit<lb/>
gegangen, die letzte Folgerung zu ziehen und im Magnetismus das<lb/>
Bindeglied zwischen der sinnlichen und übersinnlichen Welt zu sehen,<lb/>
worauf neuere Erfahrungen immer mehr hindeuten; aber innerhalb der<lb/>
sinnlichen Welt hat er das Od als das Alles durchdringende erkannt.<lb/>
Schon daraus aber ergeben sich in der sinnlichen Welt Beziehungen<lb/>
der Naturdinge unter sich, zwischen ihnen und den Lebewesen, wie<lb/>
zwischen den Lebewesen untereinander; Beziehungen, die viel weiter<lb/>
reichen, als was wir von dem unendlichen Flechtwerk von Wirkungen<lb/>
und Gegenwirkungen in der Natur durch unsere Sinne erfahren. Diese<lb/>
gegenseitigen Beziehungen sind realer als die mehr äusserlichen, von<lb/>
den Sinnen wahrgenommenen, weil darin die Essenzen der Dinge in<lb/>
Beziehung treten, dagegen uns die Sinne gleichsam nur die Symbole<lb/>
der Dinge offenbaren, deren eigentliches Wesen aber weit mehr ver-<lb break="no"/>
decken als aufdecken, so dass wir also schon durch unsere Organisa-<lb break="no"/>
tion davon ausgeschlossen sind, die eigentlichen realen Beziehungen<lb/>
der Naturdinge unter einander zu erkennen, die den Gegenstand der<lb/>
Magie bilden.</p>
            <p>Als freilich die Pariser Akademie den Auftrag erhielt, das System<lb/>
Mesmer’s zu untersuchen, war sie weit davon entfernt, die Tragweite<lb/>
dieser neuen Entdeckung zu durchschauen; sie dachte zu hoch vom<lb/>
damaligen Wissen, zu gering von der Entwicklungsfähigkeit der Wissen-<lb break="no"/>
schaften. Sie fällte das Urtheil, es gebe keinen animalischen Magnetis-<lb break="no"/>
mus, denn (!) er entziehe sich aller sinnlichen Wahrnehmung. Wir<lb/>
brauchen uns bei dieser schülerhaften Logik nicht aufzuhalten. Dass<lb/>
nur das sinnlich Wahrnehmbare wirklich sei, das war von jeher die<lb/>
Sprache derjenigen, die alle Philosophie für entbehrlich halten, über<lb/>
ihre kleine Fachwissenschaft nie hinausblicken und auf dieser schmalen<lb/>
Basis eine Weltanschauung errichten wollen. Die Erkenntnisstheorie<lb/>
lehrt im Gegentheil, dass wir mit den Sinnen nur Wirkungen auf<lb/>
unseren Organismus wahrnehmen, aber nicht das Wirkende. Gerade<lb/>
das Reale ist uns verborgen, das Wirkliche ist übersinnlich. An Be-<lb break="no"/>
strebungen, den Magnetismus sinnenfällig zu machen, hat es seit Mesmer<lb/>
nicht gefehlt; aber erst Reichenbach hat die physikalische Grundlage<lb/>
dafür gelegt und die Wirkungen odischer Einflüsse auf das Gesicht<lb/>
und Gefühl constatirt. Aber auch er ist nicht durchgedrungen, weil<lb/>
diese Wahrnehmungsfähigkeit sich nicht bei allen Menschen findet,<lb/>
sondern nur bei den Sensitiven. Das war allerdings ein Mangel, berech-<lb break="no"/>
tigte aber nicht zu dem Schluss, mit dem man schnell fertig war, er<lb/>
habe nicht einen objectiven Naturvorgang entdeckt, sondern nur einen<lb/>
subjectiven pathologischen Zustand gewisser Menschen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>