<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0270.xml" prev="WR-01-01-07_n0269.xml" next="WR-01-01-07_n0271.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 270</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0270"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0082">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="268" to="273"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0268.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">270</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p>Für den Somnambulen ist es die reine Thorheit, den animalischen<lb/>
Magnetismus zu leugnen, und auch die Streitigkeiten innerhalb der<lb/>
magnetischen Schulen vermag er zur Entscheidung zu bringen. Mesmer<lb/>
hat Alles aus dem magnetischen Fluidum erklärt, Andere haben im<lb/>
Willen des Magnetiseurs das wirkende Princip gesehen. Der Somnam-<lb break="no"/>
bule würde sagen, dass beide Factoren zusammenwirken: der Wille des<lb/>
Magnetiseurs wirkt nicht direct, sondern als Hebel, der das magnetische<lb/>
Fluidum zur Ausströmung bringt und leitet, wohin er will. Dies ist<lb/>
sogar die wörtliche Aussage einer ungebildeten Somnambulen.1)</p>
            <p>Die Somnambulen sind orientirt über die Verwendungsart der im<lb/>
Magnetiseur liegenden Kraft. Sie wissen es, weil sie es fühlen, wie man<lb/>
zu magnetisiren hat, und wie speciell sie zu magnetisiren sind. Jussien,<lb/>
einer der Commissäre, welche Mesmer’s System zu prüfen hatten, der<lb/>
aber den oberflächlichen Rapport dieser Commission zu unterschreiben<lb/>
sich weigerte, sah bei der gemeinschaftlichen Behandlung der Kranken<lb/>
am Mesmer’schen Baquet einen jungen Mann, der häufig in Somnam-<lb break="no"/>
bulismus verfiel, dann stillschweigend im Saale auf und ab ging, und<lb/>
die Kranken berührte, die dann häufig ebenfalls somnambul wurden,<lb/>
und deren Krisen er dann, ohne Concurrenz zu dulden, zu Ende führte.<lb/>
Wenn er erwachte, erinnerte er sich nicht mehr an das Geschehene<lb/>
und wusste nicht mehr, wie man magnetisirt.2) Die Somnambulen be-<lb break="no"/>
stimmen die Zeit, wann sie magnetisirt werden sollen, wie oft es zu<lb/>
geschehen hat, die Anzahl und Richtung der Striche, und wechseln in<lb/>
allen diesen Bestimmungen je nach dem Fall, während selbst der beste<lb/>
Berufsmagnetiseur nur allgemeine Regeln hat und erst aus der Er-<lb break="no"/>
fahrung die individuelle Behandlungsweise kennen lernt. Für die Som-<lb break="no"/>
nambulen gibt es in dieser Hinsicht weder Scrupel noch Zweifel. Eine<lb/>
Somnambule, gefragt, ob sie magnetisiren könne, bejahte, und auf die<lb/>
weitere Frage, woher sie diese Kenntniss habe, entgegnete sie: von<lb/>
mir selbst. Aufgefordert, ihre Mutter zu magnetisiren, that sie es in<lb/>
einer dem Magnetiseur selber unbekannten Weise und zeigte ihm, wie<lb/>
er sein Verfahren verbessern könne.3) Olivier beschreibt, wie ein zehn-<lb break="no"/>
jähriges Mädchen, das an Ankilosis litt und auf Krücken ging, im<lb/>
Somnambulismus sich selbst magnetisirte, massirte und in der zweck-<lb break="no"/>
mässigsten Weise behandelte. Ein Kranker, der jahrelang eine Moorcur-<lb break="no"/>
behandlung von den unheilvollsten Folgen durchgemacht hatte, wurde<lb/>
schliesslich magnetisirt. Im Somnambulismus nun wühlte er mit den<lb/>
Händen in seinen Haaren und seinem Bart, wie um eine Moorcurausdünstung<lb/>
herbeizuführen, und es geschah mit Erfolg, so dass das ganze Zimmer<lb/>
von dem Geruch erfüllt war. Eine andere weibliche Kranke verfuhr<lb/>
von selbst ganz in der gleichen Weise.4) Dieses Beispiel ist sehr lehr-<lb break="no"/>
reich: das Wühlen in den Haaren konnte offenbar nur eine odische<lb/>
Verflüchtigung herbeiführen, und diese Kranken drückten also durch ihr</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Mittheilungen aus dem Schlafleben der Somnambule Auguste R., 256.<lb/>
2) Jussien: Rapport de l’un des commissaires. 10. 3) Annales du magnétisme animal,<lb/>
VII., 161—163. 4) Olivier: Traité de magnétisme, 490, 497.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>