<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0332.xml" prev="WR-01-01-09_n0331.xml" next="WR-01-01-09_n0333.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 332</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0332"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0107">
                  <title level="a">Marianne heiratet</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="330" to="333"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0330.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0046">Kobor, Thomas</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">332</fw>
               <fw type="ctext">KOBOR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">waarenhandlung in der Dorotheergasse und forderte Sie mit einer un-<lb break="no"/>
nachahmlichen ellenlangen Handbewegung auf, hineinzuspazieren. Und<lb/>
Sie ergriffen ohne Zögern die Elle und zerrissen ruhig das Band, das<lb/>
meine verzehrende Liebe in ruhigen Nächten gewoben. Und Sie liessen<lb/>
mich dies wissen, als ob Sie mir die natürlichste Sache von der Welt<lb/>
mittheilen würden, mit herzlosem Cynismus sagten Sie mir, warum ich<lb/>
denn nicht früher mit Mama gesprochen, Sie wären ja lieber zu mir<lb/>
gegangen. Sie haben Recht, heute ist eine Elle besser als morgen eine<lb/>
Rosenkette.</p>
            <p>Mein Gott, ist es also wirklich eine so natürliche Sache, dass<lb/>
das Mädchen den ersten Besten zum Manne nimmt, der sie begehrt?<lb/>
Ist denn wirklich kein Unterschied zwischen einem Mädchen und einer<lb/>
Sommertoilette in der Auslage Ihres geschätzten Gatten, dass Jeder sie<lb/>
erhält, dem sie gefällt und der den Preis nicht zu theuer findet? <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Verehrte Frau, Sie werden zurückkommen aus Venedig und an der<lb/>
Seite Ihres Gatten auf der Strasse erscheinen. Haben Sie nicht so viel<lb/>
erröthende Scham, um davor zurückzuschrecken, es öffentlicht zu zeigen,<lb/>
dass Sie in den Armen dieses Menschen einzuschlafen pflegen? Ein<lb/>
Mensch, von dem kaum sein Hund zu denken vermöchte, dass in ihm<lb/>
ein achtunggebietender männlicher Zug wohnt, und der Sie ebenso ge-<lb break="no"/>
kauft hat wie die dicke Uhrkette, die den werthvollsten Theil seines<lb/>
Ich bildet!</p>
            <p>Marianne, Sie dürfen bis in Ihr spätestes Alter stolz sein auf<lb/>
den Sieg, den Sie über mich errungen haben. Sie können mit vollem<lb/>
Recht sagen, dass es nur an Ihnen gelegen ist, dass Sie nicht meine<lb/>
Gattin geworden. Mit närrischem Kopfe hätte ich mich in den<lb/>
schwellenden Strom der Täuschungen gestürzt, und vielleicht wäre ich<lb/>
niemals nüchtern geworden. Vielleicht hätte ich immer jene bebende<lb/>
Frühlingserscheinung in Ihnen gesehen, wie bei der ersten Gelegenheit,<lb/>
vielleicht hätte ich es niemals bereut, dass ich Sie zu mir genommen.<lb/>
Die unpraktischen Menschen sehen ja leicht die kalte Wirklichkeit so,<lb/>
wie sie sich in ihren verrückten Träumen spiegelt! Aber nun, da es<lb/>
aus Ihrem innersten Willen heraus anders ausgefallen, brauchen Sie<lb/>
nichts zu fürchten. Im Tone der perfectesten Dummheit werde ich zu<lb/>
Ihnen sprechen, ich werde Ihre blühende Gesichtsfarbe loben und<lb/>
darüber erstaunt sein, welch ein entzückendes Weibchen aus Ihnen ge-<lb break="no"/>
worden! Ich werde dann warm die Hand Ihres lieben Gatten drücken<lb/>
und mit ihm Ansichten über das Wetter tauschen.</p>
            <p>Sie sollen es mir nicht anmerken, dass ich mir je einmal unser<lb/>
Verhältniss anders vorgestellt, und wie unendlich gleichgiltig mir Ihre<lb/>
schlampige, jeder Grazie entbehrende Weiblichkeit ist. Denn schlampig,<lb/>
faul und formlos werden Sie sein, das ist sicher. Ein Geschöpf, das<lb/>
so heiratet wie Sie, schüttelt unbedingt alle die bezaubernden weiblich<lb/>
schönen Züge ab, die ihren Beruf erfüllt haben, nachdem sie ihr unter<lb/>
die Haube geholfen.</p>
            <p>Aber Gott verhüte es, Marianne, dass ich mich in dieser Voraus-<lb break="no"/>
setzung täusche! Wie ich mich auch machen will, meine gleichgiltige,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>