<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0734.xml" prev="WR-02-02-19_n0733.xml" next="WR-02-02-19_n0735.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 734</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0734"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">734</fw>
               <fw type="ctext">FIDUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lerthum, das an »Diefenbach« als Gesammterscheinung vornehm vor-<lb break="no"/>
übergeht, ist mir geblieben, obgleich ich einsehe, dass selbst seine<lb/>
Verehrer und Hilfsbeflissenen wohl Recht behalten werden, wenn sie sagten,<lb/>
dass mit Diefenbach »nichts zu machen«, d. h. nichts Positives zu<lb/>
gutem Ende zu führen sei.</p>
            <p>Diese Tragik in Diefenbachs Persönlichkeit ist eine richtige antike<lb/>
Schicksalstragik — auch hier ist er wieder nicht »modern«. Ist schon<lb/>
jedes bedeutende Künstlerschicksal ein Va banque-Spiel höherer Mächte<lb/>
mit einer grossen Menschenseele — bei Diefenbach ist es ein ent-<lb break="no"/>
schieden unglückliches. Von Jugend an infolge seines selbständigen<lb/>
Geistes mit seiner nächsten Umgebung im Zwiespalt, wurde er in der<lb/>
Folge durch schwere Krankheiten und daraus entstammendem Siech-<lb break="no"/>
thum von dieser Umgebung körperlich immer abhängiger. Eine Ver-<lb break="no"/>
krüppelung seines rechten Armes machte ihm gerade seine künstlerische<lb/>
Arbeit schwer. Seine Pflegebedürftigkeit verwickelte ihn in eine un-<lb break="no"/>
glückliche Ehe, die ihm auch noch den Rest von Seelenmusse raubte.<lb/>
Seine reformatorischen und für ihn hygienisch wichtigen Lebens-<lb break="no"/>
gestaltungen bei gänzlicher Mittellosigkeit zwangen ihn in peinliche<lb/>
Lagen und polizeiliche Conflicte, aus denen er sich nur durch öffentliche<lb/>
Kundgebungen und Reden, sich rechtfertigend, retten zu können glaubte.<lb/>
Alles untergrub natürlich seine künstlerische Arbeitskraft und -Fähigkeit<lb/>
immer mehr. Aus diesem Grunde konnte er auch seine unzähligen<lb/>
Entwürfe nicht ausführen, und selbst die »Kindermusik« war technisch<lb/>
noch mangelhaft. Die diesem Werke harrende »Reinschrift« und Voll-<lb break="no"/>
endung geschah, so gut es damals eben gehen wollte, durch meine<lb/>
Hand, sozusagen unter dem Dictat Diefenbachs. Vom Lager aus, sei<lb/>
es im Hause oder auf der Gartenterrasse der Einöde Höllriegels-<lb break="no"/>
Gereute bei München, leitete er die Entwicklung des Werkes, zu<lb/>
dem mir die im Freien nackt spielenden Kinder herrliche Modelle<lb/>
abgaben. Aus demselben Grundgedanken erwuchs unter gleicher<lb/>
Arbeitstheilung der 70 Meter lange Schwarzsilhouettenfries »<hi rend="text-spaced">Per aspera<lb/>
ad astra</hi>«, ein visionärer Jugend-Festzug, bei dessen Einordnung<lb/>
Diefenbach nach Kräften selber Hand anlegte. Derselbe erschien<lb/>
später bei V. A. Heck in Wien in Albumform, mit Text von Diefen-<lb break="no"/>
bach; einen Auszug davon malte ich elfenbeinfarben auf schwarz an<lb/>
die, Wand eines Münchener Bierlocals in der Jägerstrasse, wohin<lb/>
Diefenbach u. a. seine Kunst deplacieren musste.</p>
            <p>Dass Diefenbach allmählich durch äussere und körperliche<lb/>
Behinderung in künstlerischer Arbeit auch technisch zurückkam und<lb/>
in seinem abenteuerlichen Schicksal keine Ruhe und Kraft zum stillen,<lb/>
Studium zurückerobern konnte, ist seine Tragik. Andere werden wohl<lb/>
das verwirklichen, was er zu früh für seine Zeit, zu viel für seine<lb/>
Kraft gewollt hat: <hi rend="text-spaced">eine neue Cultur im Zeichen der Schönheit</hi>.</p>
            <p>Es ist nicht wahr, dass dieses Wollen schon längst eine allgemeine.<lb/>
Sache sei, Ich finde in der ganzen jüngsten Kunst der Erde erst ganz<lb/>
schüchterne Ausblicke auf die sieghafte Schönheit, wie sie Diefenbach<lb/>
wollte und zum Theil in Kunst oder Leben schon andeuten konnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>