<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0794.xml" prev="WR-02-02-21_n0793.xml" next="WR-02-02-21_n0795.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 794</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0794"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0494">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="788" to="789"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0788.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0495">
                  <title level="a">Der Entwicklungsgang Leo Tolstois</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="790" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0790.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0496">
                  <title level="a">Das Wiener Couplet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">794</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">diese Scene die tiefste Wirkung. Es war Graf Leo Tolstoi. »Was für<lb/>
erbärmliche, bedauernswerte Menschen sind doch wir, die Hoch-<lb break="no"/>
gebildeten, Hochstehenden, Reichen, Mächtigen neben diesem einfachen<lb/>
Bauern,« sagte er sich und fühlte sich in seinen Anschauungen, die<lb/>
eine Umgestaltung des ganzen Denkens und Lebens auf Grund der<lb/>
Lehren der Evangelien fordern, aufs mächtigste bestärkt.</p>
            <p>Diese Lebenslehren des Evangeliums treten jedoch Tolstoi nur<lb/>
noch als einfache Gebote entgegen, als Lebensregeln, die befolgt<lb/>
werden sollen, weil sie die allein wirklich praktischen, die allein zur<lb/>
Zufriedenheit und zum Wohlsein der Menschen führenden Gebote sind,<lb/>
als jene Lebensregeln, die allein aus dem Sumpfe sittlichen und<lb/>
materiellen Elendes führen, in welchem die Menschheit versunken ist,<lb/>
— aus dem sittlichen Elend, welches nicht bloss die Herrschenden<lb/>
ergreift, sondern auch die unteren Schichten ansteckt; aus jenem<lb/>
materiellen Elend, welches nicht bloss auf den Enterbten lastet, sondern<lb/>
in der Gestalt conventioneller Gebundenheit und Entbehrung wirk-<lb break="no"/>
lichen Naturgenusses und des Genusses menschlich freier Gesellung,<lb/>
dann in den mit einer unnatürlichen und schwelgerischen Lebensweise<lb/>
verbundenen Krankheiten und allerlei Siechthum auch die herrschenden<lb/>
Classen ergreift. Aber keinerlei solche schöne Lebensregeln und praktisch<lb/>
noch so einleuchtenden Gebote können die Lebensgestaltung der<lb/>
Menschheit ändern, so lange die allgemeine Weltanschauung sich nicht<lb/>
gründlich umwälzt, so lange der Mensch sich nur als dieses in sich<lb/>
eingeengte thierisch-endliche Leben erscheint wie in der bisherigen<lb/>
Welt, wo die äussere Autorität der Gebote der Gottheit in der Aus-<lb break="no"/>
gestaltung der menschlichen Gesellschaft der Ergänzung durch die<lb/>
Schrauben und Klammern, durch die Fesseln äusserer thierischer<lb/>
Gewalt bedarf, weil im Selbstbewusstsein der einzelnen das innere<lb/>
Band fehlt. Nur eine Weltanschauung, in welcher jeder einzelne das<lb/>
Leben der Allheit in seine Ichheit und Innerlichkeit versenkt hat und<lb/>
dieses selbe göttliche Leben, diese Paradiesesherrlichkeit in seinem<lb/>
Mitmenschen schlummern sieht, selbst im versunkensten, und sich<lb/>
selbst, sein eigenes göttliches Leben verherrlicht sieht, wenn er dies<lb/>
göttliche Selbstbewusstsein im andern erweckt, wird die Anwendung<lb/>
thierischer Gewalt, die Gesetz und Heiligthum sein mag, für eine<lb/>
barbarische Stufe der Weltanschauung, als etwas erscheinen, was den-<lb break="no"/>
jenigen, der sie gebraucht, aus jenen Höhen einer milden Majestät herab-<lb break="no"/>
stürzt und zur Thierheit erniedrigt. Hier allein, im göttlichen Allleben der<lb/>
Individualität erscheinen jene hohen Gebote göttlicher Milde begründet<lb/>
in dem ureigenen Leben jedes Ich, jeder menschlichen Individualität.</p>
            <p>In künstlerischer, genialer Anschauung hatte schon Einer diesen<lb/>
welterlösenden Gedanken erfasst, der Bergprediger, der da sagte: »Ich<lb/>
bin das Leben«, »Ich bin die Wahrheit«, Ich bin das Licht der Welt«,<lb/>
»Ich und der Vater« (dieser Urquell und diese Ureinheit der Wesen,<lb/>
die er die Liebe nennt) »sind Eins«. Doch geniale Anschauungen<lb/>
können nicht mitgetheilt werden: sie blieben Gegenstand der Bewun-<lb break="no"/>
derung und der äusseren abergläubischen Vergötterung in der christ-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>