<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0381.xml" prev="WR-01-01-10_n0380.xml" next="WR-01-01-10_n0382.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 381</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0381"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0121">
                  <title level="a">Ueber die Frauen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="377" to="382"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0377.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER DIE FRAUEN.</fw>
               <fw type="pn">381</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">halbgeöffnete primitive Pforte gehen, sich in dem unbegreiflichen<lb/>
Flüstern ausdrücken, das zweifelsohne das Entstehen der Dinge be-<lb break="no"/>
gleitete, zu jener Zeit, wo man nur leise sprach, aus Furcht, ein Verbot<lb/>
oder einen unerwarteten Befehl zu überhören.</p>
            <p>Sie wird nicht über die Schwelle dieser Thüre schreiten und<lb/>
wird uns drinnen erwarten, wo die Quellen sind. Und wenn wir von<lb/>
aussen klopfen und sie uns öffnet, lässt ihre Hand nie den Schlüssel<lb/>
oder den Thürflügel aus. Sie besieht einen Augenblick den Nahenden<lb/>
und hat in dieser kurzen Zeit Alles erfahren, was sie erfahren muss;<lb/>
die zukünftigen Jahre haben bis an das Ende aller Zeiten gezittert <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Wer sagt uns, was der erste Blick der Liebe enthält, »dieser Zauber-<lb break="no"/>
stab aus einem Strahl gebrochenen Lichtes«, einem Strahl, der dem<lb/>
ewigen Gefilde unseres Wesens entstiegen ist, zwei Seelen verwandelt<lb/>
und sie um zwanzig Jahrhunderte verjüngt hat? Die Thüre öffnet sich<lb/>
noch oder schliesst sich; bemüht euch nicht mehr, alles ist entschieden.<lb/>
Sie weiss. Sie wird nicht mehr auf euere Handlungen, euere Worte,<lb/>
euere Gedanken achten, und wenn sie sie noch überwacht, wird sie<lb/>
es nur lächelnd thun, unbewusst vielleicht wird sie Alles, was nicht<lb/>
die Gewissheiten dieses ersten Blickes bestätigt, zurückweisen. Und<lb/>
wenn ihr sie zu täuschen glaubt, so wisset, dass sie gegen euch selbst<lb/>
Recht hat, und dass nur ihr irret, denn ihr seid weit eher, was ihr<lb/>
in ihren Augen seid, als was ihr in euerer Seele zu sein glaubt, selbst<lb/>
dann, wenn sie sich unaufhörlich über den Sinn eines Lächelns, einer<lb/>
Geberde oder einer Thräne täuscht.</p>
            <p>O, ihr verborgenen Schätze, die ihr nicht einmal einen Namen<lb/>
habt! — — Alle Jene, welche empfanden, dass die Frauen schlecht<lb/>
sind, mögen es verkünden und uns ihre Gründe sagen, und wenn<lb/>
diese Gründe wahrhaftige sind, werden wir erstaunt sein und weit ins<lb/>
Geheimnissvolle vordringen. Nein! Sie sind wirklich die verschleierten<lb/>
Schwestern aller grossen unsichtbaren Dinge. Sie sind wirklich die<lb/>
nächsten Angehörigen des Unendlichen, das uns umgibt, und verstehen<lb/>
allein noch, ihm mit der trauten Grazie eines Kindes zuzulächeln, das<lb/>
seinen Vater nicht fürchtet. Sie erhalten hienieden gleich einem himm-<lb break="no"/>
lischen, unnützen Juwel den reinen Duft unserer Seele, und wenn sie<lb/>
von dannen gingen, würde der Geist allein über einer Wüste herrschen.<lb/>
Sie haben noch die göttlichen Empfindungen der ersten Tage, und<lb/>
ihre Wurzeln stecken tiefer als die unsrigen in Allem, was stets unbe-<lb break="no"/>
grenzt war. Wirklich, ich bedauere Jene, die sich über sie beklagen,<lb/>
denn sie wissen nicht, auf welchen Höhen die wahren Küsse zu finden<lb/>
sind. Und wie gering erscheinen sie doch, wenn die Männer sie im<lb/>
Vorübergehen betrachten! Sie sehen, wie sie sich in ihren kleinen<lb/>
Wohnungen bewegen; diese hier beugt sich ein wenig, die Andere<lb/>
dort schluchzt; eine Dritte singt, und die Letzte stickt, und nicht<lb/>
Einer versteht, was sie machen!</p>
            <p>Sie suchen sie auf, wie man lächelnde Dinge aufsucht; sie nähern<lb/>
sich ihnen nur lauernden Geistes, und selten nur, durch den grössten<lb/>
Zufall findet die Seele Eintritt. Misstrauisch fragen sie, es wird ihnen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>