<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0658.xml" prev="WR-01-02-17_n0657.xml" next="WR-01-02-17_n0659.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 658</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0658"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0224">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="656" to="664"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0656.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">658</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">unterminirt, und Elias sprengt sich mit den Feinden in die Luft. Und<lb/>
das Resultat? Keines; nutzlos vergeudetes Blut. Denn auch hier war<lb/>
das Ausserordeptliche über unsere Kraft. Aber die Moral davon? Ja,<lb/>
— die Schwachen haben ohne Zweifel Recht. Allein auch die Starken<lb/>
haben Recht. Was lässt sich da wohl thun? Zum Glück gibt es zwei<lb/>
halbwüchsige Kinder im Stück — symbolische Kinder, wie schon ihr<lb/>
Name beweist: sie heissen nämlich Credo und Spera. <hi rend="text-spaced">Er</hi> will Erfindungen<lb/>
machen, <hi rend="text-spaced">sie</hi> wird Unterhaltungsvereine gründen. Wenn dann ein paar<lb/>
Quadratmeter Landes genügen, einen Menschen zu ernähren, und man<lb/>
Kleider aus Gras und Blättern macht und alle Leute fröhlich sind u. s. w.,<lb/>
dann — ja, dann ist die sociale Frage gelöst. Gewiss. Und das hat die<lb/>
Bourgeoisie uns von jeher gesagt. Die Sache ist aber gerade die, dass<lb/>
die Welt nicht so lang warten will.</p>
            <p>Derartig sind die Björnson’schen »Ideen« alle. Und nicht jede ist<lb/>
so ungefährlich wie die von »Ueber unsere Kraft«. Dieses Stück hatte<lb/>
wenigstens einen gigantischen Aufbau mit der allerfeinsten dramatischen<lb/>
Dynamik, prachtvolle, reich ausgestattete Menschentypen, ergreifende<lb/>
Scenen und eine starke Stimmung. Was lässt sich aber von einem<lb/>
Tendenzstück wie »Der Handschuh« sagen, mit dem Björnson der<lb/>
Ibsen’schen »Nora« den Rang ablaufen wollte? Mit dem er noch mehr<lb/>
für die Frau thun wollte, als der Rivale, und noch erhabenere Ge-<lb break="no"/>
sinnung zeigen? Von einem trockenen, technisch ungeschickten Stück,<lb/>
aufgebaut auf der Forderung gleich strenger Keuschheit von Mann und<lb/>
Frau? Die »Handschuhmoral« wurde die neueste Plattform der Emancipa-<lb break="no"/>
tion. Und ausgegeben hatte die Parole ein <hi rend="text-spaced">Dichter</hi> — sonst war es<lb/>
ein Vorrecht des Dichters, das Menschliche frei und gross aufzufassen,<lb/>
mit reinerem Blicke, als es die im Staub kriechen thun — ein Dichter,<lb/>
der sich in der Jugend keinen Zwang auferlegt hatte, und dessen asketi-<lb break="no"/>
sche Moral nun sonderbare Correlate fand. Man sehe z. B. an, welche<lb/>
Entwicklung in seinen Werken die Freude am Prügeln nahm. In den<lb/>
Volkserzählungen seiner Jugend gibt es noch ganz gesunde, wenn auch<lb/>
brutale Prügel; in »Man flaggt« (deutsch »Thomas Rendalen«) hat die<lb/>
Prügelei schon einen anderen Charakter, gehört aber zu den genialsten<lb/>
Zügen des Buches. Mit Björnson’s Jahren wächst jedoch das Vergnügen<lb/>
am Ausmalen der Furcht vor schwebenden Prügeln, der ganzen Wollust<lb/>
des Prügelns und Prügelnsehens, bis zu jener schändlichen Scene in<lb/>
»Absalons Haar«, wo Harald Kaas seine vornehme, schöne, ungehorsame<lb/>
Frau in Gegenwart des Hofgesindes öffentlich auspeitscht.</p>
            <p>»Der Handschuh« hatte nur formulirt, was damals als Forderung<lb/>
in der Luft lag. Es war nur logisch: Mann und Weib sind vor Allem<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Mensch</hi>. Alle Menschen sind <hi rend="text-spaced">gleich</hi>, haben gleiche Ansprüche,<lb/>
gleiche Rechte, also gleiche moralische Verpflichtungen. War daher nur<lb/>
Sache des Geschmacks, ob man dem Weib die Freiheit des Mannes<lb/>
einräumen wollte oder dem Mann die Tugend der Frau aufzwingen.<lb/>
Consequenter war selbstverständlich das letztere. Da Satz für Satz der<lb/>
Natur und Wirklichkeit widersprach, d. h. nur ein Postulat des Ver-<lb break="no"/>
standes war, so musste der letzte Schluss auch gegen die Natur und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>