<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0925.xml" prev="WR-02-02-24_n0924.xml" next="WR-02-02-24_n0926.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 925</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0925"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0523">
                  <title level="a">Naturlehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="921"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0524">
                  <title level="a">Oppenheimers »Siedlungsgenossenschaft«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="922" to="931"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0922.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0525">
                  <title level="a">Tristan-Notizen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="934" to="938"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0934.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">OPPENHEIMERS »SIEDLUNGSGENOSSENSCHAFT«</fw>
               <fw type="pn">925</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">werden. Folglich müsse eine Form der Productivgenossenschaft ge-<lb break="no"/>
funden werden, welche die üblen Eigenschaften der capitalistischen<lb/>
Verkäufergenossenschaft nicht an sich trägt. Dies kann nur eine Ver-<lb break="no"/>
einigung solcher Producenten sein, welche ihre meisten und dringendsten<lb/>
Lebensbedürfnisse mit ihren eigenen Producten zu befriedigen ver-<lb break="no"/>
mögen, die also nur mit ihrem Comfort, nicht mit ihrer Existenz<lb/>
von dem Marktpreis ihrer Waren abhängen. Auf solche Art gelangt<lb/>
Oppenheimer zu der These: <hi rend="text-spaced">Den Ausgangspunkt der Productiv-<lb break="no"/>
genossenschaft der Zukunft muss die landwirtschaftliche<lb/>
Arbeiter</hi>-<hi rend="text-spaced">Productivgenossenschaft bilden</hi>.</p>
            <p>Es folgt eine historisch-kritische Untersuchung der Agrarverhält-<lb break="no"/>
nisse, insbesondere der preussischen. Auf das Adjectiv »preussisch« ist<lb/>
ein starker Ton zu legen, wenn man Oppenheimer recht verstehen<lb/>
und würdigen will. Seine Heimat, das ostelbische Preussen, steht ihm<lb/>
beständig vor Augen; deshalb können seine Resultate auf Bauernländer,<lb/>
wie die Schweiz oder Baden, auch nur mit tiefeinschneidenden Modi-<lb break="no"/>
fikationen angewandt werden. Umso brauchbarer sind sie für solche<lb/>
Länder, wo, wie in Ostelbien, der Grossgrundbesitz vorherrscht und<lb/>
wo die Mehrzahl der Landbevölkerung aus besitzlosen oder so gut wie<lb/>
besitzlosen Proletariern besteht, die im Taglohn auf Rittergütern<lb/>
schanzen. Indessen, das ist ja gerade in unserem lieben Österreich in<lb/>
hohem Grade der Fall, siehe z. B. Königreich Schwarzenberg; und<lb/>
wie in Ostelbien, so sind auch in Österreich mit der wirtschaft-<lb break="no"/>
lichen Machtstellung einer winzigen Zahl von Grossgrundbesitzern die<lb/>
allerdrückendsten politischen Privilegien verbunden. Folglich könnten<lb/>
gerade für Österreich Oppenheimer’s Lehren von der allergrössten<lb/>
Bedeutung werden.</p>
            <p>Unter Berufung auf Autoren wie Sering und von der Goltz be-<lb break="no"/>
kämpft Oppenheimer das eingewurzelte, auch unter Socialisten ver-<lb break="no"/>
breitete Vorurtheil, als ob der gutsherrliche Landwirtschaftsbetrieb dem<lb/>
bäuerlichen technisch überlegen sei, wie der Fabriksbetrieb dem<lb/>
Handwerk. Das Gegentheil ist der Fall; die selbstwirtschaftende<lb/>
Bauernfamilie leistet, vom Eigeninteresse befeuert, eine qualitativ<lb/>
wertvolle, umsichtig individualisierende Arbeit, wie sie der Gutsherr<lb/>
niemals von theilnahmslosen Mietlingen kaufen kann. Andererseits<lb/>
vermag der Kleinbauer einen bescheidenen Bestand an Vieh und Ge-<lb break="no"/>
flügel nahezu kostenlos aus den Abfällen seiner Haushaltung zu er-<lb break="no"/>
nähren — Abfälle, deren Quantum keineswegs proportional zur Anzahl<lb/>
der zum Gut gehörigen Hektare wächst. Die Maschinen aber spielen<lb/>
in der Landwirtschaft beiweitem nicht jene dominierende Rolle wie in<lb/>
der Industrie. Endlich verlangt die Überschwemmung des Marktes mit<lb/>
billigem ausländischen Getreide gebieterisch den Übergang zur inten-<lb break="no"/>
siven Wirtschaft; die Intensivierung des Betriebs führt aber in der<lb/>
Landwirtschaft unvermeidlich zur Decentralisation, d. h. zu einer mehr<lb/>
oder minder demokratischen Arbeitsverfassung, ist also unverträglich<lb/>
mit der Despotie eines adelsstolzen Gutsherrn und der Rechtlosigkeit<lb/>
seiner hörigen Ackersclaven. In der That bedeutet denn auch, wie sich</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>