<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0757.xml" prev="WR-02-02-20_n0756.xml" next="WR-02-02-20_n0758.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 757</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0757"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER LITERARISCHE ETHIK.</fw>
               <fw type="pn">757</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">aber sie erwartet vom Denker, dass er ihr dafür die intimen, reinen,<lb/>
erhabenen Erlebnisse ersetzt, um die sie täglich betrogen wird, weil<lb/>
sie verurtheilt ist, ihr Leben auf der Gasse zuzubringen. Der grosse,<lb/>
gerechte, männliche Gedanke ist es, den man von dir, als dem<lb/>
Bevorzugten, verlangt; und nicht das Gedränge, sondern die Einkehr<lb/>
gewährt diesen Vorzug.</p>
            <p>Nicht die <hi rend="text-spaced">örtliche</hi> Absonderung allein ist das Entscheidende,<lb/>
sondern die Unabhängigkeit des Geistes von der störenden Umgebung,<lb/>
und nur insofern als der Garten, das Häuschen, der Wald und die<lb/>
Felsen eine Art räumlicher <hi rend="text-spaced">Hilfsmittel</hi> sind, gewinnen sie ihre<lb/>
Bedeutung. Sei mit deinen Gedanken allein und alle Gegenstände<lb/>
rings umher werden dir freundlich und heilig erscheinen. Poeten, die<lb/>
in grossen Städten gelebt haben, sind dennoch Einsiedler gewesen.<lb/>
Die Inspiration erzeugt überall Einsamkeit. Pindar, Raphaël, Michel<lb/>
Angelo, Dryden lebten wohl unter der Menge; aber im Augenblick<lb/>
der Eingebung umflorte sich ihr Blick. Die Aussenwelt schwindet, ihr<lb/>
Auge sucht den Horizont, den ewigen Raum; die Umgebung ist ver-<lb break="no"/>
gessen; sie verkehren mit Abstractionen, mit Wahrheiten, mit Ideen.<lb/>
Sie sind allein mit ihrer Seele.</p>
            <p>Natürlich dürfen wir der Einsamkeit nicht etwa eine übertriebene,<lb/>
abergläubische Bedeutung beimessen. Studieren wir den Nutzen, den die<lb/>
Gesellschaft und auch den, den die Einsamkeit bieten kann. Verwerten<lb/>
wir beide, ohne uns ihnen zu unterwerfen. Der wahre Beweggrund,<lb/>
weshalb ein tieferer Geist die Gesellschaft flieht, ist in der Absicht, sie<lb/>
zu finden. Er reisst sich von der falschen los, aus Liebe zur wahren.<lb/>
Was das gesellschaftliche Leben zu bieten vermag, ist bald gelernt.<lb/>
Seine närrische Wiederholung von Bällen, Concerten, Spazierritten,<lb/>
Theatervorstellungen sagt uns nicht mehr, als ein paar davon es können.<lb/>
Hören wir auf die Stimme der Scham, auf den Wink der echten Natur,<lb/>
und verstecken wir uns; schliessen wir die Thüre hinter uns ab; sammeln<lb/>
wir uns zum stillen Dankgebet. Wir wollen vergangene Erfahrungen<lb/>
noch einmal durchdenken und corrigieren und mit neuem und göttlichem<lb/>
Leben durchdringen.</p>
            <p>Verhängnisvoll für den Schriftsteller ist die Sucht zu glänzen:<lb/>
der Schein, der unser Wesen untergräbt und zersetzt. Ein Missverstehen<lb/>
des Hauptzieles nach dem sie streben, ist das Merkmal unserer Literaten,<lb/>
welche, indem sie die Sprache gebrauchen — das tiefste, zarteste und<lb/>
zugleich unzerstörbarste Werk menschlicher Schöpfung, und nur als<lb/>
Waffe gerechten und aufrichtigen Denkens richtig angewandt — den<lb/>
Genuss kennen lernen, mit diesem Werkzeug zu <hi rend="text-spaced">spielen</hi>. Indem sie<lb/>
vergessen, damit in Wahrheit zu <hi rend="text-spaced">arbeiten</hi>, berauben sie es seiner<lb/>
Allmacht. Der Denker soll die Vielseitigkeit seiner Anlagen nur darum<lb/>
schätzen, um sie, im rechten Sinne gepflegt, zur Weisheit und Harmonie<lb/>
auszubilden.</p>
            <p>Der Genius sollte den ganzen Raum zwischen Gott (oder dem<lb/>
reinen Geist) und der uneingeweihten Menge ausfüllen und verbinden.<lb/>
Er muss aus der unendlichen Vernunft schöpfen auf der einen Seite,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>