<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0634.xml" prev="WR-02-02-16_n0633.xml" next="WR-02-02-16_n0635.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 634</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0634"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">RITTINGER.</fw>
            <p rend="no-intend">freuen. Die Engländer wenigstens freuen sich darüber und seit der<lb/>
Gründung des Prärafaelitenbundes im Jahre <date>1849</date> bat dieses unhar-<lb break="no"/>
monische Detailmalen die englische Kunst ganz ausschliesslich beherrscht,<lb/>
bis darin Whistler, und die Schotten aufgetreten sind; und jetzt noch<lb/>
ist es für einen, grossen Theil der englischen Kunst Princip geblieben.<lb/>
Ruskins Ideen, die den Malergeist in England geweckt haben, sind<lb/>
eben nicht so leicht umzubringen.</p>
            <p>Eine scheinbar ganz andere Kunst ist die Solomons, der durch<lb/>
eine Venus vertreten ist, die er <date>voriges Jahr</date> in der New Gallery aus-<lb break="no"/>
gestellt hat. Solomon ist aus der Schule Leightons hervorgegangen,<lb/>
der so lange englischer Kunstkönig von akademischen Gnaden war<lb/>
und die streng classicistische Richtung in London personifizierte. Aber<lb/>
Solomon ist seiner Schule nicht treu geblieben. Die Einflüsse der<lb/>
neuenglischen Kunst, besonders die der symbolistischen Neoprärafaeliten<lb/>
haben umgestaltend auf seinen Stil gewirkt. Seine Venus ist von<lb/>
durchaus neuenglischer Empfindung. Der übersinnlich feine Zug der<lb/>
Linien, die aufknospende Zartheit des nackten Frauenleibes, die ganze<lb/>
Stellung der Figur verrathen jenen neuen subtilen Geist, der bei<lb/>
Burne-Jones alle Gestalten der antiken Mythe in Traumgeister aus<lb/>
Dante verwandelt. Es ist etwas Melodiöses, eine Musik der Linien, in<lb/>
die sich diese neuenglische Kunst auflöst, und Solomon hat theil an<lb/>
ihr, Auch den Tönen Whistlers, der diese Musik der Malerei von den<lb/>
Linien auf die Farben übertragen hat, hat er gelauscht. Wie wunderbar<lb/>
stimmt der lichte, rosige Fleischton der Venus zu dem zarten Blau<lb/>
des Himmels. Eine Harmonie in rosa und lichtblau könnte man das<lb/>
Bild in Whistlers Sprache nennen. Ja, eine Harmonie ist es, in die<lb/>
die englische Kunst von selbst ausgewachsen ist, aus dem Samen jener<lb/>
unharmonischen Detailmalerei à la Ruskin. Aber diese Harmonie ist<lb/>
viel melodiöser, vibriert in viel verklärteren, durchsichtigeren Tönen<lb/>
als die irgend eines Malers am Continent, wo es nie einen Ruskin<lb/>
und nie einen Detailnaturalismus im grossen Stil gegeben hat. Die<lb/>
wahre Harmonie wächst eben nicht aus classischem Formenzwang<lb/>
empor, sondern ist das äusserste Verklingen eines freien, tausendfältigen<lb/>
Chores, der aus der grossen, bunten Natur kommt und dann von<lb/>
selbst und ungezwungen die übersinnlichsten Töne trifft.</p>
            <p>Genau dasselbe gilt auch von der reizenden Plastik von Onslow<lb/>
Ford »das Echo«. Wo ist je mehr Harmonie, mehr Musik in der<lb/>
Bildhauerei dargestellt worden als hier? Dieses nackte Mädchen,<lb/>
dessen ganzer Körper nachts weiter zu sein scheint als eine leise<lb/>
zitternde Tonwelle, die durch kühle Schatten spielt, in deren Linien<lb/>
eine so ungemachte, echt englische Poesie klingt — kann man sich<lb/>
etwas reizenderes denken als dieses Mädchen. Und dabei ist sie nicht<lb/>
einmal schön, nämlich schön in der Art, dass sie ein akademisch ge-<lb break="no"/>
schulter Bildhauer als Modell benützen würde. Ihre Schönheit ist etwas<lb/>
ganz anderes, sie liegt in der wunderbaren Seele, die der Künstler in<lb/>
ihre gleichgültige Form gegossen hat, diese Seele, die tausend kleine<lb/>
Ausdrucksmittel am menschlichen Körper findet, die Stellung dieser</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>