<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0274.xml" prev="WR-01-01-07_n0273.xml" next="WR-01-01-07_n0275.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 274</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0274"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0082">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="268" to="273"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0268.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0083">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="274" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0274.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0084">
                  <title level="a">Placatkunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="278" to="279"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0278.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>CHRONIK.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Karl Kraus</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>An die schwarz-gelben Grenzpfähle unseres Reiches hören wir<lb/>
die Wellen der socialen Hochfluth anschlagen, unsere Aufmerksamkeit<lb/>
jedoch gilt einem gefallenen Comfortableross, das wir staunend um-<lb break="no"/>
stehen.</p>
            <p>Jetzt sollen alte Häuser fallen und winkelige Gassen in Avenuen<lb/>
sich verwandeln. Aber mit dem Bauarbeiter kämpft der Localgenius,<lb/>
der alles zu vereiteln sucht, und den Vorwurf, Grossstädter zu sein,<lb/>
weisen wir mit Indignation zurück Unsere Serpolletwagen sind entgleist,<lb/>
die Automaten functioniren nicht, und die fünf elektrischen Lichter<lb/>
auf dem Kohlmarkt hüllen den Stadttheil in undurchdringbare Finster-<lb break="no"/>
niss. Schon hat die Polizei die Röntgenstrahlen verboten, und da die<lb/>
Commune thatkräftig jetzt die Verunreinigung der Strassen in eigene<lb/>
Regie übernommen hat, kann Wien beruhigt seiner Vergangenheit ent-<lb break="no"/>
gegensehen. Es war nahe daran, seinen Duft und seine Farbe, seine<lb/>
Stimmung und sein Sperrsechserl einzubüssen. Wir kehren zurück zu<lb/>
unseren Fiakerkutschern, welche, entgegen allen socialpolitischen Ab-<lb break="no"/>
sichten, die man jetzt auf sie hat, ihr Recht auf Individualität geltend<lb/>
machen. Was die Tramway betrifft, wird bereits die Forderung nach Wieder-<lb break="no"/>
herstellung der alten Ordnung laut, wobei namentlich die beschäftigungslos<lb/>
gewordenen Coupletdichter die Ueberfüllung der Waggons zurückwünschen.<lb/>
Bald wird uns auch das süsse Mädl zurückerobert und wieder in seine Rechte<lb/>
eingesetzt sein; lange genug musste es in den stillen Gassen unserer Vor-<lb break="no"/>
orte vegetiren und war auf die Barmherzigkeit einiger Jungwiener<lb/>
Dramatiker, von denen es kümmerliche Tantiemen bezog, angewiesen,<lb/>
während Neugestalter des Wiener Lebens sich mit der Absicht trugen,<lb/>
diesen veralteten Typus ganz aufzulassen. Neben ihm und den Fiakern<lb/>
waren als Culturrepräsentanten jederzeit die sogenannten »Pülcher»<lb/>
bemerkenswerth, die uns heute regenerirt gegenübertreten. Ausschliess-<lb break="no"/>
lich der antiliberalen Strömung ist es zu danken, wenn diese im täg-<lb break="no"/>
lichen Einerlei der Burgmusik bereits etwas schablonenhaft gewordenen<lb/>
Figuren mit neuem Lebensinhalt erfüllt wurden, wie denn überhaupt<lb/>
von dem Beschlüsse des Stadtrathes, die Dummheit zu subventieniren,<lb/>
eine neue Blütheperiode des Wienerthums datirt.</p>
            <p>Schon bläst auf dem Graben der Postillon munter sein Liedchen,<lb/>
daneben schwankt ein Wasserwagen, dessen Spritzschlauch von einem<lb/>
Manne ewig hin und her bewegt wird. Durch dieses Strassenbild er-<lb break="no"/>
schreckt, entflieht eine Bicyclistin in eine der Seitengassen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Die Vergnügungen des heurigen Faschings fielen fast durchwegs<lb/>
mit den Beschlüssen der Gemeinderathsmajorität zusammen, ihren Höhe-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>