<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0698.xml" prev="WR-01-02-18_n0697.xml" next="WR-01-02-18_n0699.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 698</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0698"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0231">
                  <title level="a">Eine Berliner Theatersaison</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="696" to="702"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0696.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0092">Engel, Fritz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">698</fw>
               <fw type="ctext">ENGEL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stücke selbst bringen dann fast immer eine kleine oder eine grosse<lb/>
Enttäuschung. Man geht ein wenig ärgerlich aus dem Theater, fast mit<lb/>
einem persönlichen Schmerze. Man gesteht ein: Diesmal war es nichts<lb/>
Besonderes. Aber man freut sich schon wieder auf das nächstemal.<lb/>
Ein so netter Kerl ist der Fulda.</p>
            <p>Mit seinem »Sohn des Khalifen« hatte es diese Bewandtniss.<lb/>
Uebrigens war es ohne Zweifel noch eine literarische Sache. Und mit<lb/>
der »Glocke«, mit »Morituri«, mit »Borkman« zusammen konnte es<lb/>
Herrn Brahm den Ruhm bringen, das interessanteste und werthvollste<lb/>
Theater der Saison geführt zu haben. Zudem das glücklichste Theater.<lb/>
Denn Herr Kainz und Frau Sorma hatten niemals einen nennenswerthen<lb/>
Schnupfen, und es ging Alles glatt, und der Leichtsinn, mit dem Herr<lb/>
Brahm all sein Heil eigentlich nur auf diese beiden Köpfe stellt, wurde<lb/>
nicht bestraft. Eine Erkältung der göttlichen Sorma — da sie ganz<lb/>
menschlich radelt, kann es leicht dazu kommen — und ein höchst<lb/>
minderwerthiges Rautendelein ruinirt das Cassenstück. Nur noch Herr<lb/>
Hermann Müller, der ein sehr lebendiger Charakterisirer ist, und<lb/>
Fräulein Else Lehmann, die die Rollen des Norafaches mit einer<lb/>
mächtigen, wie mit Stichflammen aus den Worten hervorzüngelnden<lb/>
Leidenschaft spielen kann — und das Künstlerverzeichniss der ersten<lb/>
literarischen Bühne Berlins ist fertig. Nun nimmt uns Wien den Kainz.<lb/>
Wir sagen zu jedem Wiener, den wir sprechen: »Der Kainz ist nichts:<lb/>
für Wien. Zischen Sie ihn aus, aber tüchtig.« Und schon winden wir<lb/>
in Gedanken die grosse Guirlande und kleben das rothe Placat darein.<lb/>
»Gruss dem glücklich Zurückgekehrten«. Also bitte, zischen Sie ihn aus.<lb/>
Er ist nichts für Wien.</p>
            <p>Als braver Berliner Bürger müsste ich hier eigentlich schliessen.<lb/>
Ich könnte sagen, das Gute, was die Saison gebracht, Alles, was vor<lb/>
der Erinnerung noch Farbe und Klang behalten, ist aufgezählt. Doch<lb/>
verdient es wohl noch das Mittelmässige, vom Schlechten unterschieden<lb/>
zu werden. Es ist schwer zu sagen, wohin das »Königliche Schauspiel-<lb break="no"/>
haus« zu rubriciren ist. Man liebt es um seiner Künstler willen, wegen<lb/>
des vornehmen Tones, auf den seine meisten Vorstellungen abgestimmt<lb/>
sind, wegen einiger classischer Darstellungen, die ihm vortrefflich ge-<lb break="no"/>
langen. Aber dann ist es wieder so bekümmerlich, zu sehen, wie es<lb/>
sich vor jedem Winde lebendiger Kunstgegenwart einschnürt in den<lb/>
Panzer höfischer Tradition. Wen soll man dafür als verantwortlich in<lb/>
Anspruch nehmen? Das Haus des Königs, wird es nach Königswort<lb/>
verwaltet. Und unser König ist kunstfreudig und kunstfördernd, wenn<lb/>
auch in ganz individueller Art. Er, der sorglich Wache hält, dass kein<lb/>
Recht des Königs und kein Machtmittel angetastet werde, sieht auch<lb/>
in der Kunst einen Hebel des Patriotismus. Gerne sieht er die Sonne<lb/>
Hohenzollerns widerstrahlen aus prächtigen Bühnenbildern voll historischer<lb/>
Treue. Gern sucht er in dem Vergangenen, das er auf die Bretter<lb/>
stellen lässt, den Massstab für die Fortschritte, die seine Dynastie ge-<lb break="no"/>
macht. Das Grosse, das erreicht wurde, sieht noch grösser aus, wenn<lb/>
man das Kleine betrachtet, aus dem es entstand.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>