<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0348.xml" prev="WR-02-01-09_n0347.xml" next="WR-02-01-09_n0349.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 348</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0348"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0381">
                  <title level="a">Der moderne Schicksalsroman </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="346"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0143">Hartwig, Th. J.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0382">
                  <title level="a">Aus Leipzig </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="347" to="350"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0347.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0144">Wolff, Ludwig</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0383">
                  <title level="a">Ibsen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="351" to="352"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0351.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">348</fw>
               <fw type="ctext">WOLFF.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Rollen und Pakete mit sich führt. Aber dann sind sie wirklich aus-<lb break="no"/>
nahmslos von einer hinreissenden Liebenswürdigkeit. Sie werden rasch<lb/>
vertraut und nehmen sich kein Blatt vor den Mund. Nach einer halben<lb/>
Stunde schütten sie ihr Herz aus.</p>
            <p>Der Erste, zu dem ich kam, interessirte sich sehr für öster-<lb break="no"/>
reichische Verhältnisse. Er war ein sehr schlauer Herr, und ich wurde<lb/>
bald, statt zu interviewen, interviewt. Den ganzen Groll über unsere<lb/>
heimatliche Verlegermisière breitete ich vor dem wackeren Mann aus.<lb/>
Ich erzählte ihm von den verschwiegenen Schmerzen so manches<lb/>
Literaten, dem es wehe thut, im Deutschen Reich mit seiner öster-<lb break="no"/>
reichischen Waare hausiren zu müssen, der bitter die Schmach empfindet,<lb/>
in der Heimat kein Heim zu besitzen.</p>
            <p>Der Verleger war ein tüchtiger Kaufmann. Er vergoss keine Thränen<lb/>
über meine herzbewegenden Klagen, sondern meinte sehr nüchtern und<lb/>
überzeugt:</p>
            <p>»Ihr habt eben in Oesterreich keinen Geschäftsgeist. Wissen sie,<lb/>
mein lieber Herr, wie viel Percent unseres gesammten Bücherexportes<lb/>
nach Oesterreich gehen: Dreiundvierzig Percent. Was sagen Sie dazu?<lb/>
Ein findiger Mensch in Oesterreich müsste sich vor den Kopf schlagen:<lb/>
‚Sapperlot, unsere Leute interessiren sich ja für Literatur. Wenn es mir<lb/>
gelänge, ein paar bessere einheimische Autoren zu bekommen, so liesse<lb/>
sich damit ein Geschäft machen.‘ Aber ihr habt eben keinen Geschäfts-<lb break="no"/>
geist. Einige unternehmende österreichische Verleger könnten uns eine<lb/>
nicht unbedeutende Concurrenz schaffen. Und auch die österreichischen<lb/>
Schriftsteller würde man dann ganz anders behandeln. Heute ist man<lb/>
ihnen gegenüber ein wenig stolz, denn man weiss, dass sie auf Deutsch-<lb break="no"/>
land angewiesen sind. Wenn sie in Oesterreich selbst einen Markt für<lb/>
ihre Bücher hätten, dann würde man ihnen mit viel grösserer Zuvor-<lb break="no"/>
kommenheit begegnen.«</p>
            <p>Dieser erste Verleger war ein sehr anschlägiger Kopf. Wenn ich<lb/>
ihn recht verstehe, so gedenkt er eines Tages in Wien aufzutauchen<lb/>
und einen österreichischen Verlag zu begründen. In Wien würde natür-<lb break="no"/>
lich kein Mensch die Bücher seines Verlages kaufen — ich bitte Sie,<lb/>
ein Wiener Verlag — aber er dürfte sich wahrscheinlich auf den Export<lb/>
nach Deutschland verlegen.</p>
            <p>Der zweite Verleger, den ich besuchte, hatte nur ein Thema:<lb/>
Die Ueberproduction. Er sagte wehmüthig mit der leisen Ueberlegen-<lb break="no"/>
heit des Weisen, den nichts mehr in Erstaunen zu setzen vermag:</p>
            <p>»Rathen Sie einmal, wie gross im Durchschnitt mein täglicher<lb/>
Einlauf ist? Aber nein, Sie würden es nie errathen. Also ich bekomme<lb/>
täglich mindestens fünf ausgewachsene Romane, zumeist von Damen,<lb/>
gegen fünfzehn Novellensammlungen und achtzehn bis zwanzig Dramen<lb/>
von sehr jungen oder sehr alten Leuten. Na, und die lyrischen<lb/>
Sendungen, die sind gar nicht zu zählen. Ich übertreibe nicht.«</p>
            <p>»Und was geschieht mit den Sachen?«</p>
            <p>»Sie bleiben ungefähr einen Monat lang liegen, dann werden sie<lb/>
retournirt. Aber manchmal habe ich Gewissensbisse, bei Gott, Ge-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>