<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0035.xml" prev="WR-01-01-01_n0034.xml" next="WR-01-01-01_n0036.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 35</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0035"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0009">
                  <title level="a">Das Weib in Giorgione’s Malerei</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="36"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0010">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="38"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0037.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-01-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS WEIB IN GIORGIONE’S MALEREI.</fw>
               <fw type="pn">35</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihres Leibes umstricken liess, bis Rom musste er büssend pilgern, und<lb/>
nur durch ein Wunder ward ihm Erlösung von solch schwerer Schuld.<lb/>
Dies Alles muss man erwägen, dies Alles, will man die Grossthat richtig<lb/>
würdigen, die Giorgione vollbrachte, wenn er die Göttin des sinnlichen<lb/>
Verlangens gemalt. Das Mittelalter ist zu Ende, der Leib ist aus der<lb/>
Acht befreit, eine neue Zeit bricht an, das bedeutet uns dies Bild!</p>
            <p>Gewiss, schon vor Giorgione hat Botticelli die Venus gemalt,<lb/>
aber Botticelli zeigt uns antike Gestalten mit christlicher Seele, seine<lb/>
Venus ist Madonna, die ihre bergende Hülle abgestreift, heilig und<lb/>
fromm blicken ihre Augen, und die Zaubermacht des Frauenkörpers,<lb/>
Botticelli hat sie nie empfunden. Streng und keusch floss sein Leben<lb/>
dahin, Kunst war ihm, dem Anhänger des durch und durch unkünstle-<lb break="no"/>
rischen Savonarola, der Ausdruck des Glaubens, und schliesslich malte<lb/>
er kein Bild mehr, aus Furcht, er könnte eine Sünde damit begehen.<lb/>
Und dieser christlichste aller Künstler hätte dem Christenthum einen<lb/>
Fehdehandschuh hinwerfen wollen? Nimmermehr!</p>
            <p>Wie anders lautet das Wenige, das wir vom Leben des Giorgione<lb/>
wissen. Sein Künstlerthum und seine sonnige Liebenswürdigkeit zogen<lb/>
eine Menge von Freunden in sein Haus, und mit diesen gestaltete er<lb/>
sich das Leben zu einem ausgelassenen Feste, spielte die Laute, sang<lb/>
Lieder und machte bei allen Schönen Venedigs den Galantuomo. Darf<lb/>
man von dem äusseren Leben eines Künstlers auf das Innere einen<lb/>
Schluss ziehen, so sind gewiss hier eher die Vorbedingungen erfüllt für<lb/>
eine hellenische Kunst. Malte dieser Künstler eine Venus, so konnte<lb/>
sie, oder besser noch, sie <hi rend="text-spaced">musste</hi> zur Göttin werden, nicht der körper-<lb break="no"/>
losen <hi rend="text-spaced">christlichen</hi> Liebe, sondern der <hi rend="text-spaced">selbstverständlichen</hi>, <hi rend="text-spaced">reinen</hi>
               <lb/>
Sinnlichkeit, der <hi rend="text-spaced">antiken</hi> Sinnlichkeit. Und als solche erblicken wir<lb/>
diesmal Cecilia. In nackter, heiliger Griechenschöne träumt sie auf<lb/>
ihrem Ruhebett. Schlaf hat die tiefen Augen geschlossen, auf dem<lb/>
weissen, zarten Flaumenkissen des rechten Armes ruht das göttliche<lb/>
Haupt: ein Bild süss wollüstigen Müdeseins, nach lechzenden Küssen<lb/>
und fieberndem Sinnentaumel. <hi rend="text-spaced">Das ist die vierte grosse Etappe<lb/>
in der Entwicklung der venetianischen Frauenmalerei</hi>. Die<lb/>
Venetianerin, die schlanke Venetianerin des Quattrocento, sie thront als<lb/>
Madonna, nicht mehr im Himmel und auch nicht auf Erden, sondern<lb/>
der Künstler hat sein Lieb gemalt um ihrer eigenen Frauenschönheit<lb/>
willen und ihr den Namen einer Heidengöttin gegeben. Die Venus<lb/>
Giorgiones ist das erste in der Reihe jener zahllosen Einzelbilder der<lb/>
Venetianerin, die uns das Cinquecento bescheert. Aber kein zweites<lb/>
Bild ist mit solch trunkenen Sinnen, mit solch bebender Leidenschaft<lb/>
mehr gemalt worden; lohflackernde Gluth hat dem Künstler die Hand<lb/>
geführt, da er diesen herrlichen Frauenkörper gemalt. Wie oft mag er<lb/>
die Palette weggeschleudert und selige Küsse auf sein nacktes, zuckendes<lb/>
Lieb gepresst haben. Man fühlt, dass der weiche Athem dieser Frau<lb/>
den Maler zittern gemacht, und das ist es, was zwischen der Frauen-<lb break="no"/>
auffassung Giorgione’s und der Tizian’s eine steile Scheidewand erbaut.<lb/>
Ein Aesthetiker würde sagen, Tizian’s Auffassung ist »gesünder«. Beide</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>