<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0564.xml" prev="WR-02-02-15_n0563.xml" next="WR-02-02-15_n0565.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 564</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0564"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0442">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="561" to="564"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">564</fw>
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Da sitzt meine Frau, die in die Kirche gekommen ist, in der Hoffnung,<lb/>
getröstet und gekräftigt zu werden, nachdem die scharfe Zunge einer<lb/>
unsauberen Person sie im Hause verwundet hat. Da sitzt der Post-<lb break="no"/>
kutscher, der die Gelbsucht hat und nicht gesund werden kann. Da<lb/>
sitzt B., der in der letzten Woche fallierte, und auch er sieht zu Dir<lb/>
empor. O, sprich Dinge zu ihnen oder halte den Mund.</p>
            <p>—. Mich entzückt unsere hübsche Kirchenmusik und besonders<lb/>
wenn ich das arme unscheinbare Mädel höre, wie sie ohne Erziehung,<lb/>
ohne viel Gedanken, doch solch feinen Instinct in ihrem Singen zeigt,<lb/>
so, dass jede Note ihres Gesangs mir wie ein Ereignis und ein Sieg<lb/>
in der »Tonwelt«*) klingt; während der ganze Chor, ausser ihr, sich<lb/>
ängstlich nach dem Vorsänger und nach dem Bass richtet, geht diese<lb/>
Engelsstimme suchend, suchend, suchend immer höher, und hält mit<lb/>
der Präcision des Genies ihren sicheren Weg ein, und überflutet das<lb/>
Haus mit Melodien.</p>
            <p>—. Wieder schöne Melodien in der Kirche. Immer dank ich<lb/>
der gnädigen Urania, wenn unser Chorführer Weisen mit Solopartien<lb/>
für meine Sängerin wählt. Mein Ohr wartet auf diese süssen Modula-<lb break="no"/>
tionen, die so rein von aller persönlichen Manier, so universell sind,<lb/>
dass sie das Ohr öffnen, wie das Ansteigen des Windes.</p>
            <p>
               <date>1838</date>. Heut’ in der Kirche sah ich jenes wunderschöne Kind —<lb/>
und meinen feinen, natürlichen, männlichen Nachbar, der den Communi-<lb break="no"/>
canten Brod und Wein mit so klaren Augen und mit so vortrefflichem<lb/>
Gesicht und Haltung bot. Aber das war auch alles was ich in der<lb/>
Kirche sah, das an Gott erinnerte. Möge die Geistlichkeit sich in Acht<lb/>
nehmen, wenn die Wohlgesinnten und Gebildeten zu sagen beginnen:<lb/>
»Ich kann nicht in die Kirche gehen, die Zeit ist zu kostbar.«</p>
            <p>
               <date>Juni 1845</date>. Es war ein Vergnügen gestern den ganzen Tag<lb/>
Pater Taylor**) in unserer Landkirche predigen zu hören. Die Menschen<lb/>
haben doch immer Interesse, wenn ein Mensch kommt, und all die<lb/>
mannigfachen Extreme unserer kleinen Dorfgesellschaft wurden einmal<lb/>
zusammengebracht. Schwarze und Weisse, Dichter und Greisler, Unter-<lb break="no"/>
nehmer und Holzknecht, Methodisten und Prediger schlossen sich der<lb/>
wöchentlichen Gemeinde mit seltener Einmüthigkeit an.</p>
            <p>—. Gott baut seinen Tempel im Herzen und auf den Ruinen<lb/>
aller Kirchen und Religionen.</p>
            <p>—. Skeptiker und Ungläubige sind für mich nicht Ungläubige,<lb/>
sondern Kritiker, gläubig sind alle und müssen es sein.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Deutsch im Original.</p>
               <p>**) Berühmter katholischer Missionsprediger.</p>
            </note>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>