<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0469.xml" prev="WR-01-01-12_n0468.xml" next="WR-01-01-12_n0470.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 469</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0469"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0152">
                  <title level="a">Der Dichter der Sternenwelt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="460" to="469"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0460.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER DICHTER DER STERNENWELT.</fw>
               <fw type="pn">469</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">einer Stelle. Doch möge man darum nicht gleich an den grinsenden<lb/>
Clown mit dem blutenden Herzen denken! Die Sache ist weder so<lb/>
einfach, noch so sentimental. Der Humor ist, wie die »Antierotik«, ein<lb/>
Mittel der Erhebung über die Drangsale und Schnödigkeit dieser Welt.<lb/>
Er ist nur denkbar bei einer ungewöhnlich robusten Natur, in der<lb/>
noch etwas von der Sackträgerausdauer vergangener Generationen<lb/>
lebendig ist.</p>
            <p>Dann gibt es freilich für diesen Humor keine Grenzen mehr. In<lb/>
der blühenden Fülle seiner phantastischen Laune spielt er ebenso heiter-<lb break="no"/>
tändelnd mit dem tiefsten Grauen menschlichen Geschicks wie mit dem<lb/>
kinderhellen Lachen vergnügter Narrenstimmung. Den Tod selbst sieht<lb/>
man ins Burleske gezogen, wie in der Geschichte jenes geärgerten<lb/>
Ehemannes, der seinem Weibe plötzlich das Genick umdreht und dann<lb/>
losrodomontirt, oder im »Despotenstücke vom armen Dichter Litofôba,<lb/>
der sich das Schwert durch die Brust stösst, weil ihm sein Tyrann<lb/>
keinen braunen Wein mehr verabreichen will.</p>
            <p>Aber aus allem Grauen, aus den schwarzen Schrecken, durch die<lb/>
der Humor mit zuckenden Lichtern spielt, richtet sich immer ein ver-<lb break="no"/>
trauender Blick empor zu jener Sternenwelt, die über den irdischen<lb/>
Leiden der Menschheit gelassen kreist, und aus deren Anschauung ein<lb/>
Gefühl der Grosse, der Ewigkeit, der unzerstörbaren Heiterkeit in uns<lb/>
überquillt. Und wir wissen dann, dass auch die Erde, die arg verleum-<lb break="no"/>
dete, immer noch Schätze und Blüthen birgt, an denen wir uns be-<lb break="no"/>
reichern und berauschen können, und dass auch die Schönheit und die<lb/>
Seligkeit, trotz Allem, unsterblich sind.</p>
            <p>Als der unselige Safur verbittert, vereinsamt, vom Wahnsinn ver-<lb break="no"/>
zerrt, in der verlassenen Lehmhütte am Tigris seinem nichtsnutzigen<lb/>
Leben ein grauses Ende gesetzt hat, da weist der Dichter mit zarter<lb/>
Hand durch zwei schlicht nebeneinander gesetzte Bilder auf die ewige<lb/>
und unauflösbare Verschlingung irdischen Grauens und irdischer Schön-<lb break="no"/>
heitsseligkeit hin:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>»Die Hyänen kommen langsam näher.</l>
               <l>Wunderbar duften die weissen Rosen.«</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Es sind dieselben weissen Rosen, unter denen Safur mit der<lb/>
Tarub und den Freunden rauschvoll gezecht hat, unter denen er sich<lb/>
seinen Dichterträumen von der Dschinne hingab.</p>
            <p>Die duften jetzt weiter und werden ewig weiter duften, trotz Tod,<lb/>
Verwesung und Hyänen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>