<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0693.xml" prev="WR-02-02-18_n0692.xml" next="WR-02-02-18_n0694.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 693</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0693"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0469">
                  <title level="a">Mörner, »Allerhöchst Plaisir«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="676" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0676.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0470">
                  <title level="a">Ein neues Buch von Karl Jentsch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="692" to="694"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0692.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0471">
                  <title level="a">Paniscus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="699"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN NEUES BUCH VON KARL JENTSCH.</fw>
               <fw type="pn">693</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">zu foltern; dass vom Standpunkt des Raupeninteresses nichts unzweck-<lb break="no"/>
mässiger sein kann, als der kluge Instinct der Schlupfwespenmütter,<lb/>
ihre Eier in den Leib der jungen Raupe abzulegen und so ein schuld-<lb break="no"/>
loses Wesen zur Höllenqual des langsamen Aufgefressenwerdens von<lb/>
innen heraus zu verdammen; — das alles geniert Herrn Jentsch nicht.<lb/>
Die Organismen sind in sich zweckmässig, folglich sind sie erschaffen,<lb/>
Punctum. Er leistet sich nicht einmal das bisschen Consequenz, eben-<lb break="no"/>
soviel tausende rivalisierender Götter anzunehmen, als es einander<lb/>
feindliche Thierarten gibt. Darwins Theorie der geschlechtlichen Zucht-<lb break="no"/>
wahl, diese so trefflich begründete und dabei für künstlerisch fühlende<lb/>
Denker so erquickend trostreiche Lehre, versucht Jentsch gar nicht<lb/>
erst zu widerlegen, sondern wirft sie à priori als abgeschmackten<lb/>
Unsinn bei Seite. Wie aber stellt sich Jentsch zu einer Thatsachen-<lb break="no"/>
gruppe, welche nach der Theorie der geschlechtlichen Zuchtwahl<lb/>
geradezu schreit: zu den prächtigen Flügelfärbungen der Lepidopteren<lb/>
in der kurzen Schlussperiode ihres Daseins, der Periode der Braut-<lb break="no"/>
werbung, vulgo Schmetterlingsstadium? Nichts einfacher als das. Man<lb/>
höre. »Die Natur hat den Zweck, den Menschenseelen die Entstehung<lb/>
zu ermöglichen und gleichzeitig sie mit einem Inhalt zu erfüllen (die<lb/>
Ansammlung dieses Inhalts ist eben die Entstehung der Menschenseele).<lb/>
Zum Seeleninhalt gehören einerseits die ästhetischen Empfindungen,<lb/>
weshalb die Naturgestalten mannigfaltig und vorwiegend schön sein<lb/>
müssen, andererseits die Erforschung und Erkenntnis des ursächlichen<lb/>
Zusammenhanges der Erscheinungen. Beiden Zwecken dienen die<lb/>
Schmetterlinge in hohem Grade, indem sie einerseits eine Fülle von<lb/>
Schönheit darbieten und dem Menschen vielleicht die erste Anregung<lb/>
zum Ornamentenzeichnen gegeben haben, andererseits eben durch ihre<lb/>
wunderbare Gestalt und Schönheit und den noch wunderbareren Ablauf<lb/>
ihres Lebens in drei, eigentlich vier von einander so grundverschiedenen<lb/>
Entwicklungsstufen, den Menschen zum Nachdenken und Forschen<lb/>
anregen«. Gut gepredigt, Pfarrer! Ich möchte nur wissen, wozu dann<lb/>
eigentlich die Flöhe und Wanzen erschaffen sind? Wohl, um Herrn<lb/>
Zacherl zur Erfindung seines Insectenpulvers anzuregen?</p>
            <p>Somit wäre also das Buch von Karl Jentsch wertlos, resp. nur<lb/>
zu Erheiterungszwecken zu lesen? Halt, nicht so geschwind.</p>
            <p>Zunächst beschäftigt sich Jentsch mit Vorliebe mit einer speciellen<lb/>
Abart des Darwinismus, die ihm in der That sehr günstige Angriffs-<lb break="no"/>
punkte bietet: mit dem »Neo-Darwinismus«, richtiger Auchdarwinismus<lb/>
des Herrn Professor Weismann. Weismann ist nämlich der Typus<lb/>
eines unbewusst <hi rend="text-spaced">kryptotheologischen</hi> Denkers; es ist somit leicht<lb/>
zu begreifen, dass und warum der bewusste Theolog Jentsch ihm<lb/>
gegenüber im Vortheil ist. Den Laien können die einschlägigen Aus-<lb break="no"/>
führungen von Jentsch, infolge der häufigen Verwechslung von<lb/>
Weismannismus und Darwinismus, leicht irreführen; für den Kenner<lb/>
der einschlägigen Streitfragen bietet die Polemik Jentsch contra<lb/>
Weismann ein nicht unbeträchtliches psychologisches und erkenntnis-<lb break="no"/>
theoretisches Interesse.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>