<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0788.xml" prev="WR-01-02-20_n0787.xml" next="WR-01-02-20_n0789.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 788</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0788"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0252">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="784" to="790"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0784.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">788</fw>
               <fw type="ctext">BORNSTEIN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sich eine Haupt- und Staatsaction, eine Intrigue, ein Kabalenspiel, wie<lb/>
er es später bewusst und grundsätzlich verschmäht. Wir haben hier eben noch<lb/>
keinen Selbsteigenen; der Geist Shakespeare’s schwebt über den Wassern.<lb/>
Handlung und Charakter erinnern gleichermassen an »Hamlet«. Geist-<lb break="no"/>
reichelnde Kritik glaubt sich die Construction eines durchgeführten Ver-<lb break="no"/>
gleichs zwischen Shakespeare und Maeterlinck nicht erlassen zu dürfen;<lb/>
               <hi rend="text-spaced">sie ist künstlich und unsinnig</hi>. Vier Jahrhunderte geistiger Ent-<lb break="no"/>
wicklung trennen die Production des Einen von der des Anderen, ihrer<lb/>
Individualität nach sind sie geradezu ausgesprochene Gegensätze.</p>
            <p>Das Stück — hier stehen wir noch auf festerem Boden — spielt<lb/>
in Holland, dem Lande der Grachten und Canäle. Princess Maleine,<lb/>
die Tochter des Königs Marcellus, ist mit dem Prinzen Hjalmar, dem<lb/>
Sohne des Königs Hjalmar, verlobt worden. Der Königin Anna von<lb/>
Jütland, die, mit ihrer Tochter als Gast am Hofe König Hjalmars lebend,<lb/>
diesen mit ihren Buhlerkünsten umstrickt hält, ist das Verlöbniss ein<lb/>
Dorn im Auge; sie will den Prinzen für ihre Tochter Uglyane. Auf<lb/>
die Machenschaften dieses Weibes bricht König Hjalmar gelegentlich<lb/>
eines festlichen Besuches am Hofe des Marcellus Streit vom Zaun und<lb/>
schwört diesem, von dem er sich beleidigt wähnt, Rache. Wegen ihrer<lb/>
Weigerung, auf Prinz Hjalmar nunmehr zu verzichten, wird Maleine mit<lb/>
ihrer Amme von ihrem Vater in den Thurm gesperrt. Inzwischen zieht<lb/>
König Hjalmar mit Streitmacht heran, Marcellus unterliegt, sein Reich<lb/>
wird verwüstet, er selbst und die Königin kamen um. Nur die im<lb/>
Thurm vergessenen, allseits für todt gehaltenen Frauen blieben verschont.<lb/>
Die Scene, in der die Beiden, nachdem die Amme einen Stein aus der<lb/>
Mauer gestossen, zum erstenmal wieder die Sonne sehen, um alsbald<lb/>
beim Anblick der furchtbaren Verwüstung in einen Abgrund des Ent-<lb break="no"/>
setzens zu sinken, ist von einzigem Reiz der Stimmung und von höchster<lb/>
Schönheit. Der nächste Act findet Maleine frei; sie ist auf der Wan-<lb break="no"/>
derung an den Hof König Hjalmars; sie will hin, obwohl sie unter-<lb break="no"/>
wegs von Bettlern erfährt, der Prinz werde Uglyanen heiraten. Ange-<lb break="no"/>
kommen und von Niemandem erkannt, verdingt sie sich als Zofe bei<lb/>
Uglyane. Sie bemerkt, dass diese Hjalmar verhasst ist — »sie hat die<lb/>
grünen Augen einer Köchin« — und da sie von einem Stelldichein<lb/>
hört, das der Prinz Uglyanen gegeben, um zu erfahren, ob die Nacht<lb/>
Seelentiefen in ihr erschliesse, die der Tag verschlossen halte, täuscht<lb/>
sie Uglyanen und geht selbst. Die Rendezvous-Scene, in der Maleine sich<lb/>
dem Prinzen zu erkennen gibt, ist von düster gespenstischem Reiz, aber<lb/>
von überladener Symbolik. Und nun — der Knacks im Aufbau der<lb/>
Handlung. Der Prinz und Maleine, die doch Beide die Gefahr erkennen<lb/>
mussten, geben das Geheimniss preis; bei einem Hoffeste erscheint<lb/>
Maleine — ein rein decorativer, ebenso unangebrachter, wie unmotivirter<lb/>
Effect — in weissem Brautkleide. Königin Anna sucht Rache. Da der<lb/>
Arzt, von dem sie Gift fordert, ihre Absicht ahnend, ihr unwirksames<lb/>
Pulver gibt, plant sie Mord. Den zermorschten Buhlen macht sie ihren<lb/>
Absichten dienstbar. Von dämonischer, grauenhafter Tragik ist diese<lb/>
Mordscene. Drin im Zimmer heulend und winselnd der Hund; die arme,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>