<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0148.xml" prev="WR-01-01-04_n0147.xml" next="WR-01-01-04_n0149.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 148</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0148"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0043">
                  <title level="a">Der Fall Miss Vaughan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="147" to="152"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0147.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">148</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">schichte</hi>
               <hi rend="text-spaced">des Satans</hi>, sein Fall, seine Anhänger, seine Offen-<lb break="no"/>
barungen, seine Werke, sein Kampf gegen Gott und die Menschen,<lb/>
Zauberei, Besessenheit, Illuminismus, Magnetismus, Klopfgeister, Tisch-<lb break="no"/>
rücken, Spiriten, Geisterspuk in Kunst und Literatur, dämonische Ver-<lb break="no"/>
bindung. Von A. <hi rend="text-spaced">Lecanu</hi>, Doctor der Theologie zu Paris und Mitglied<lb/>
mehrerer gelehrten Gesellschaften. Aus dem Französischen. Regensburg,<lb/>
G. K. Manz. <date>1863</date>.« Aber Herr <hi rend="text-spaced">Manz</hi> wusste eben ganz genau, was<lb/>
man drei Jahre vor der Schlacht bei <hi rend="text-spaced">Königgrätz</hi> dem Publicum<lb/>
bieten dürfe. Das Buch ging famos, es brachte seinem Verleger einen<lb/>
hübschen Verdienst ein, Herr <hi rend="text-spaced">Manz</hi> wurde wegen seiner Rührigkeit<lb/>
und Besonnenheit von allen Seiten gelobt — denn im Anhang wurden<lb/>
noch folgende Werke angezeigt: »Die Tyroler ekstatischen Jungfrauen,<lb/>
Leitsterne in die dunkeln Gebiete der Mystik«, »Der animalische Magne-<lb break="no"/>
tismus in seinem Verhältniss zum Christenthum, nach einer Reihe von<lb/>
Artikeln der Civiltà cattolica übersetzt.« »Dr. J. von Ringseis, System der<lb/>
Medicin, ein Versuch zur Reformation und Restauration der medicini-<lb break="no"/>
schen Theorie und Praxis« (das bekannte Werk, in dem nicht nur die<lb/>
Geschlechtskrankheiten, sondern auch Typhus und Genickstarre als<lb/>
Folge teuflischer Einwirkung construirt und entsprechende Therapie<lb/>
vorgeschlagen wurde) und noch manche andere schöne Sachen <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
aber <hi rend="text-spaced">nach</hi> der Schlacht von <hi rend="text-spaced">Königgrätz</hi> hätte der sorgfältige und<lb/>
besonnene Verleger die »Geschichte des Satans, aus dem Französischen«<lb/>
nicht mehr herausgegeben. Und hier liegt der Vorwurf, den wir dem<lb/>
Herrn Director <hi rend="text-spaced">Kunzle</hi> von der katholischen Abtheilung in Feldkirch<lb/>
machen. Man muss immer Zeit und Ort — einer Tragödie wie einer<lb/>
Komödie — sorgfältig erwägen, dies verlangt schon <hi rend="text-spaced">Aristoteles</hi>,<lb/>
und nicht blind für die Vermehrung der Closetpapierfabriken arbeiten.<lb/>
Zartheit — weil ich von dem Papier rede — Durchsichtigkeit, Glätte<lb/>
der Ausführung und Biegsamkeit verlangt ein solches Problem und ver-<lb break="no"/>
langen wir von einem Mann, der sich mit solchem Problem beschäftigt.<lb/>
»Gewiss scheint es manchem Leser eine kühne Idee,« beginnt die oben-<lb break="no"/>
erwähnte, vor <hi rend="text-spaced">Königgrätz</hi> erchienene »Geschichte des Satans«, nach-<lb break="no"/>
dem sie auf die bekannten »Schwierigkeiten«, ein solches Werk gerade<lb/>
in der jetzigen Zeit erscheinen zu lassen, hingewiesen — »gewiss scheint<lb/>
es manchem Leser eine kühne Idee, ein gewagtes Unternehmen zu sein,<lb/>
die Geschichte des Satans zu schreiben und dem Publicum anzubieten.<lb/>
Allein jener verworfene Geist, in welchem der Urgrund des Bösen<lb/>
sich individualisirt und die erste active Grundwurzel und der Ursprung<lb/>
alles Lasterhaften sich birgt, bildete zu allen Zeiten einen ernsten<lb/>
Gegenstand des theologischen Studiums, und zwar mit Recht. Der Rapport,<lb/>
in welchen sich der Satan von Anfang an mit der Menschheit gesetzt,<lb/>
der Einschlag, den er in ihr ganzes Wesen, Thun und Treiben genommen,<lb/>
und die reichen Früchte seiner unermüdeten Thätigkeit nach der irdi-<lb break="no"/>
schen Seite hin liegen zu offen am Tage, als dass die Wissenschaft sich<lb/>
nicht versucht fühlen sollte, diesen weitläufigen Process in systemati-<lb break="no"/>
sche Form zu bringen. Indem nun solche productive Wirksamkeit von<lb/>
ihrem ersten Aufkeimen durch alle Stadien des Wachsthums hindurch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>