<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-02_n0070.xml" prev="WR-01-01-02_n0069.xml" next="WR-01-01-02_n0071.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 70</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0070"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-01">1 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0020">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="68" to="72"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0068.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">70</fw>
               <fw type="ctext">KRAUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">rührend engen Horizont ausfüllen. Auch haben sie in Wien<lb/>
einige Oertlichkeiten gepachtet, in die sie ihre ganze eigene<lb/>
Empfindungswelt einspinnen. So müssen die Fischerstiege,<lb/>
der Heiligenkreuzerhof, die Votivkirche und die Karlskirche<lb/>
ihren Bedarf an Stimmungen decken. »Die Karlskirche gehört<lb/>
mir!« rief einer eines Tages, da der Tischnachbar sie ihm<lb/>
streitig machen wollte. Als Letzterer sich mit dem Wien-<lb break="no"/>
ufer zufrieden gab, war der Grenzstreit der Stimmungen<lb/>
friedlich beigelegt.</p>
            <p>Der am tiefsten in diese Seichtigkeit taucht und am<lb/>
vollsten in dieser Leere aufgeht, der Dichter, der das<lb/>
Vorstadtmädel burgtheaterfähig machte, hat sich in über-<lb break="no"/>
lauter Umgebung eine ruhige Bescheidenheit des Grössen-<lb break="no"/>
wahnes zu bewahren gewusst. Zu gutmüthig, um einem Pro-<lb break="no"/>
blem nahetreten zu können, hat er sich ein- für allemal eine<lb/>
kleine Welt von Lebemännern und Grisetten zurechtgezim-<lb break="no"/>
mert, um nur zuweilen aus diesen Niederungen zu falscher<lb/>
Tragik emporzusteigen. Wenn dann so etwas wie Tod vor-<lb break="no"/>
kommt, — bitte nicht zu erschrecken, die Pistolen sind mit<lb/>
Temperamentlosigkeit geladen: »Sterben« ist nichts, aber<lb/>
leben und nicht sehen <milestone unit="4dots"/>!</p>
            <p>Nicht um Leben aufzunehmen, treten diese Nachempfin-<lb break="no"/>
der dann und wann aus dem Schneckengehäuse ihres angeb-<lb break="no"/>
lichen Ich heraus, nur um dessen coquette Windungen an-<lb break="no"/>
dächtig zu betrachten. Ein an französischen Vorbildern ge-<lb break="no"/>
übter Formensinn lässt sie an der dekorativen Ausgestaltung<lb/>
ihrer nächsten Umgebung, ja der eigenen Person ein naives<lb/>
Vergnügen finden. Da ist ein Schriftsteller, der so grosse<lb/>
Erfolge auf dem Gebiete der Mode aufzuweisen hat, dass er<lb/>
sich getrost in eine Concurrenz mit der schönsten Leserin<lb/>
einlassen kann. Diesem Autor, der seit Jahren an der dritten<lb/>
Zeile einer Novelle arbeitet, weil er jedes Wort in mehreren<lb/>
Toiletten überlegt, liefert ein persischer Tuchfabrikant die<lb/>
besten Stoffe. Mit eisernem Fleisse schafft er an seiner<lb/>
Kleidung und feilt sie bis in das feinste und subtilste Detail;<lb/>
seine Hemden verblüffen, und da er sehr productiv ist, lässt<lb/>
er exotische Muster in rascher Abwechslung aufeinander folgen.<lb/>
Stets auf Schönheit und möglichste Exactheit einer jeden<lb/>
Pose bedacht, versteht er Alles um sich herum zu ge-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>