<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0485.xml" prev="WR-01-02-13_n0484.xml" next="WR-01-02-13_n0486.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 485</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0485"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0160">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="482" to="488"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0482.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">485</fw>
            </fw>
            <p>Dann setzte sie sich unter den Sessel. Wenn man sie von dort<lb/>
verjagen wollte, fing sie schrill zu bellen an, und die Gastgeber<lb/>
sagten:</p>
            <p>»Fürchten Sie sich nicht, »Mouschko« beisst nicht <milestone unit="3dots"/> Sie ist ein<lb/>
gutes Thierchen <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Som« war ein riesengrosser schwarzer Hund mit langen Beinen<lb/>
und einem Schwanz, der hart wie ein Stock war. Bei Mittag und beim<lb/>
Abendthee ging er gewöhnlich stillschweigend unter dem Tisch spazieren<lb/>
und klopfte mit dem Schweif über die Stiefel und Füsse des Tisches.<lb/>
Er war ein guter, dummer Köter, aber Nikitin konnte ihn wegen seiner<lb/>
Gewohnheit, die Schnauze den Speisenden auf die Knie zu legen und<lb/>
die Hosen mit dem Speichel zu beschmutzen, nicht leiden. Nikitin<lb/>
hatte schon mehr als einmal versucht, mit dem Messergriff auf seine<lb/>
grosse Stirn zu schlagen, ihm Nasenstüber zu geben; er schimpfte und<lb/>
beklagte sich, aber nichts rettete seine Beinkleider vor Flecken.</p>
            <p>Nach dem Spazierritt schmeckte Allen Thee, Eingesottenes, Zwie-<lb break="no"/>
back und Butter ausserordentlich gut. Das erste Glas Thee trank Jeder<lb/>
schweigend, mit grossem Appetit, vor dem zweiten begann man zu<lb/>
streiten. Die Debatten bei Tische wurden immer von Warja provocirt.<lb/>
Sie war schon 23 Jahre alt, hübsch, schöner als Manioussia, galt für<lb/>
die Klügste und Gebildetste im Hause und benahm sich würdevoll und<lb/>
streng, wie es sich einer älteren Tochter ziemt, die im Hause den<lb/>
Platz der verstorbenen Mutter einnimmt. Als Hausfrau ging sie vor<lb/>
Gästen in einer Blouse herum, nannte die Officiere beim Familiennamen,<lb/>
betrachtete Manioussia als ein kleines Mädchen und sprach zu ihr im<lb/>
Tone einer Classenaufseherin. Da sie sich eine alte Jungfer nannte, war<lb/>
sie überzeugt, bald zu heiraten.</p>
            <p>Jedes Gespräch, selbst vom Wetter, verwandelte sie in eine<lb/>
Debatte. Sie hatte die Leidenschaft, Jeden beim Wort zu nehmen,<lb/>
Widerspruch zu entdecken, an jedem Satz etwas zu bemäkeln. Sobald<lb/>
man mit ihr über etwas zu reden begann, sah sie einen scharf an und<lb/>
unterbrach plötzlich:</p>
            <p>»Erlauben Sie mal, erlauben Sie, Petroff: vorgestern sagten Sie<lb/>
etwas ganz Anderes!«</p>
            <p>Oder sie lächelte ironisch und sagte: »Ich bemerke eben, Sie be-<lb break="no"/>
ginnen die Principien der »dritten Abtheilung« zu predigen <milestone unit="3dots"/> Ich<lb/>
gratulire.«</p>
            <p>Wenn man einen Witz oder einen Kalauer machte, hörte man<lb/>
sofort ihre Stimme: »Das ist alt!« oder »Das ist banal!« War ein<lb/>
Officier der Thäter, so schnitt sie eine verächtliche Grimasse und knarrte:<lb/>
»Militärrrwitz!«</p>
            <p>Dieses »rrr« kam so eindringlich heraus, dass »Mouschko« unter<lb/>
dem Sessel erwiderte: »Rrrngarr.«</p>
            <p>Diesmal entspann sich die Debatte, als Nikitin von den Gymnasial-<lb break="no"/>
prüfungen zu sprechen begann.</p>
            <p>»Erlauben Sie, Sergei Wassiliewitsch,« unterbrach ihn Warja, »Sie<lb/>
sagen, die Schüler haben es schwer <milestone unit="3dots"/> Und wer ist daran schuld,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>