<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0125.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0124.xml"
     next="WR-02-01-04_n0126.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 125</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0125"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">BETRACHTUNGEN ÜBER DIE ZIELE UNSERER ZEIT.</fw><fw type="pn">125</fw></fw><p rend="no-intend">kein Zeichen einer dauernden Kraft ist. Er hat gar nicht bestanden,<lb/>
denn keiner seiner Adepten vermochte durch ihn sein Wesen auszu-<lb break="no"/>
drücken. Und dennoch hat man sich um dieses Nichts geschaart, nicht<lb/>
einmal aus Freude an der Vereinigung, sondern aus Schlaffheit, um<lb/>
die Frist zu erstrecken, um sich in der öffentlichen Meinung einen<lb/>
Platz zu erobern. Der Symbolismus, diese stumme Gestalt, hat ihnen<lb/>
hergehalten, um das zu sein, was man juridisch die »verantwortliche<lb/>
Person« einer Gesellschaft nennt. <hi rend="text-spaced">Hören Sie einen Moment auf</hi>,<lb/>
<hi rend="text-spaced">Ihren Styl zu vervollkommnen und beschäftigen Sie<lb/>
sich damit</hi>, <hi rend="text-spaced">Ihr Denken von den Clichés der Solidarität<lb/>
zu befreien</hi>. Sie werden noch immer Zeit finden, sich mit dem<lb/>
<hi rend="text-spaced">Worte</hi> zu vergnügen. Nicht das Talent ist zur Stunde das Primäre.<lb/>
Alles berstet vor Talent. Nöthig ist aber jetzt Charakter. Beginnen<lb/>
Sie damit, freimüthig über alle Dinge herauszureden. Das ist die erste<lb/>
der »kleinen Actionen«. Das ist sehr hart, Sie werden es nicht ohne<lb/>
Mühe thun, aber es muss sein! Uebrigens ist es die beste moralische<lb/>
Politik. Sie werden hier geborgen sein. Die Einfachheit wird Sie besser<lb/>
schützen als die complicirtesten Herumredereien. Man fürchtet Jenen,<lb/>
der ruhig sagt, was er denkt.</p><p>Suchen Sie um sich herum die Charaktere. Fliehen Sie alle un-<lb break="no"/>
echten Solidaritäten, scheiden Sie von aller kleinlichen Gemeinsamkeit,<lb/>
handeln Sie wie ein fremder Besucher. Betrachten Sie namentlich Jene,<lb/>
welche Ihnen durch ihre Werke oder ihre Thaten nahegehen, suchen<lb/>
Sie die Menschen unten Aelteren wie unter ihren Kameraden. Schauen<lb/>
Sie jeden für sich an, und zwar stets mehr mit dem Herzen wie mit<lb/>
dem Geist, <hi rend="text-spaced">denn man nähert sich einem menschlichen<lb/>
Wesen nur</hi>, <hi rend="text-spaced">wenn man es liebt</hi>. Wie viel Leute sprechen aus-<lb break="no"/>
gezeichnet, auch über Moral. Sie wissen, dass man mit einer ge-<lb break="no"/>
schickten Handhabung der Worte sogar die Illusion einer gewissen<lb/>
inneren Noblesse erzeugen kann. Vergessen Sie alle Worte, sehen Sie<lb/>
auf die Handlungen. Noch mehr: Prüfen Sie mit den Fühlern des<lb/>
Herzens unter der Unvollkommenheit einer That die Intention der-<lb break="no"/>
selben.</p><p>Wenn Sie diese Vorbedingungen geschaffen haben mit solchen<lb/>
»kleinen Actionen«, wenn Sie sich die Beweise von Charakter nach<lb/>
der moralischen Seite hin geliefert haben, so bleiben Sie an der<lb/>
Grenze jeder Gesellschaft, refusiren Sie alle Abzeichen, Etiquetten,<lb/>
Cliquen, Functionen. Aus diesem falschen Schein gehen Sie stets ge-<lb break="no"/>
schwächt, nicht gestärkt hervor. Es gibt nur eine Gemeinsamkeit, in<lb/>
welche Sie eintreten können: die der Charaktere, welche Ihnen gleichen,<lb/>
wenn sie auch in ihren Berufen durchaus verschieden sind. Ich habe<lb/>
vier Leute gekannt, deren Seelen aneinander hingen und die ich fast<lb/>
vollständig in ihrer Uebeinstimmung mit der meinen acceptirte. Einer<lb/>
war ein Schmied, der Andere ein Romancier, der Dritte ein Guts-<lb break="no"/>
besitzer, der Letzte Physiker. Und ich habe mit diesen mehr Be-<lb break="no"/>
rührungspunkte als mit allen Collegen meiner Generation, denen ich<lb/>
in den Redactionen die Hand schüttle. <hi rend="text-spaced">Schränken Sie sich</hi></p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
