<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-02_n0051.xml" prev="WR-01-01-02_n0050.xml" next="WR-01-01-02_n0052.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 51</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0051"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-01">1 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0014">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="50" to="56"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0050.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZU DEN STERNEN.</fw>
               <fw type="pn">51</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der schönen und bequemen Möbel, trotz der theueren und unvermeid-<lb break="no"/>
lichen Umgebung, wo Alles so wohlanständig und langweilig war.</p>
            <p>Das etwas sonnengebräunte, unschöne Gesicht traurig gebeugt,<lb/>
schlich er langsam in die Tiefe des Gartens. Dort betrachtete er, die<lb/>
Brust an den Zaun gelehnt, das Krabbeln zweier barfüssiger Knaben,<lb/>
die im Hofe spielten. Sie waren gleichaltrig mit Serjoscha, doch durfte<lb/>
er mit ihnen nicht spielen: das war — unanständig und verboten. Es<lb/>
that ihm leid, dass er nicht zu den zwei lustigen Knaben gehen konnte.<lb/>
Neugierig sah er, wie sie beim Spiel einander einholten. Das Laufen war<lb/>
für Serjoscha verbotenes Vergnügen; sein Herz begann davon stärker<lb/>
zu schlagen, und er musste oft stehen bleiben, um Athem zu schöpfen.<lb/>
Doch jetzt, wo Andere liefen, blickte er ihnen gierig nach, lachte vor<lb/>
Freude, und sein Herz schlug zuweilen so heftig, als wenn er selbst mit<lb/>
den Knaben umhertollen würde. Uebrigens war er bestrebt, nicht zu<lb/>
lachen: er hätte sich, wenn man gesehen hätte, dass er das Spiel der<lb/>
Strassenbuben mit solchem Interesse beobachte, geschämt.</p>
            <p>Die Knaben unterbrachen ihr Spiel, und mitten im Hofe stehend,<lb/>
beriethen sie sich laut und schreiend, als ob sie zankten. Serjoscha be-<lb break="no"/>
obachtete sie noch immer, es kam ihm sonderbar vor, dass sie so zer-<lb break="no"/>
lumpt und barfuss waren, und dass sie sich trotzdem wohl fühlten.<lb/>
Sie begannen wiederum herumzulaufen, doch Serjoschas Gedanken<lb/>
zerstoben <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Das Schreien im Hof liess ihn zusammenzucken. Die Köchin<lb/>
Nastasja schrie wüthend und prügelte dabei einen der spielenden<lb/>
Knaben, der ihr Sohn war und aus Leibeskräften heulte. Serjoscha<lb/>
kreischte vor Schreck auf, er fühlte plötzlich den fremden Schmerz<lb/>
an sich und lief davon.</p>
            <p>Abends kehrte weder Mama noch Papa nach Hause zurück.<lb/>
Serjoscha blieb fast die ganze Zeit allein, weil sein Hofmeister, ein<lb/>
flachshaariger, gutmüthig-fauler Student, heute dem aufgeputzten<lb/>
Stubenmädchen Barbara den Hof machte; Serjoscha liebte sie nicht,<lb/>
weil sie der gnädigen Frau so gefällig in die Augen blickte und ihr<lb/>
die Hände küsste.</p>
            <p>Als es ganz finster wurde, ging Serjoscha leise aus dem Hause<lb/>
und verkroch sich in den entferntesten Theil des Gartens. Dort legte<lb/>
er sich auf eine Bank, legte die Arme unter den Kopf und blickte<lb/>
zum Himmel empor. Der Himmel entblösste sich und liess die ver-<lb break="no"/>
steckten Sterne frei wie die dunkelblaue Weite dahinter.</p>
            <p>Die Feuchtigkeit und die Kühle des Juliabends ergriffen den<lb/>
Knaben. Wenn man ihn hier im Garten erblicken würde, hätte man<lb/>
ihn ins Zimmer geschickt. Er wusste selbst, dass hier zu liegen für<lb/>
ihn schädlich sei, hier unter den feuchten Zweigen des Flieders, da er ja<lb/>
so verzärtelt und nervös war, doch blieb er absichtlich und erinnerte sich<lb/>
schmerzlich, wie geringschätzig ihn die Mama behandelt hatte und wie die<lb/>
Gäste lächelten, als sie sein kleines Figürchen sahen. Er erinnerte sich</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>