<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0609.xml" prev="WR-01-02-16_n0608.xml" next="WR-01-02-16_n0610.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 609</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0609"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0205">
                  <title level="a">Haide</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="607" to="607"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0607.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0082">Manheimer, Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0206">
                  <title level="a">Ein Sonnenbad</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="608" to="610"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0608.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0207">
                  <title level="a">Die Eiche und ich</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="610" to="611"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0610.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN SONNENBAD.</fw>
               <fw type="pn">609</fw>
            </fw>
            <p>So beiläufig eine Stunde nach dem Frühstück ging ich meinen<lb/>
Weg zu dem Versteck des vorerwähnten kleinen Thales, welches ich<lb/>
und ein paar Drosseln und Kolibris und andere Vögel ganz zu Eigen<lb/>
hatten. Ein leichter Südwestwind blies durch die Baumwipfel. Es war<lb/>
gerade der Ort und die Zeit für mein adamitisches Luftbad und<lb/>
Körperbürsten von Haupt zu Füssen. So hing ich meine Kleider auf<lb/>
den nächsten Pfahl, behielt meinen breitrandigen, alten Strohhut auf<lb/>
dem Haupte, bequeme Schuhe an den Füssen — was hab’ ich da für<lb/>
prachtvolle zwei Stunden gehabt! Erst mit den elastisch steifen Borsten<lb/>
Arm, Brust und Seiten gebürstet, bis sie scharlachen wurden, dann<lb/>
stückweises Baden im klaren Wasser des fliessenden Baches, Alles mit<lb/>
Musse vorgenommen, mit vielen Rasten und Pausen, alle paar Minuten<lb/>
lief ich barfüssig herum, hie und da in den nahen, schwarzen Schlamm<lb/>
hinein, als fettes Moorbad für meine Füsse, — ein kurzes zweites und<lb/>
drittes Abspülen im krystallenen, fliessenden Wasser, folgte, dann Abreiben<lb/>
mit dem duftenden Handtuch, — langsame, nachlässige Promenaden über<lb/>
die Wiese, auf und nieder im Sonnenschein, abwechselnd mit gelegent-<lb break="no"/>
lichem Ruhen und weitere Frictionen mit der Borstenbürste. Manchmal<lb/>
trug ich meinen Feldsessel von Platz zu Platz, da mein Gebiet hier<lb/>
ein ziemlich bedeutendes ist, fast 100 Ruthen, und da ich mich vor<lb/>
jedem Eindringen gänzlich sicher fühle (dann wahrhaftig, ich werde gar<lb/>
nicht nervös bei dem Gedanken, wenn es zufällig passiren sollte).</p>
            <p>Als ich langsam über den Rasen hinschritt, kam die Sonne heraus,<lb/>
gerade genug, um zu zeigen, wie mein Schatten sich mit mir bewegte.<lb/>
Irgendwie schien ich mir mit Allem und Jedem ringsumher in seiner<lb/>
Wesenheit identisch zu werden. Die Natur war nackt, und ich war es<lb/>
auch. Es war zu mussevoll wonnig, freudig-ruhig, um darüber zu spe-<lb break="no"/>
culiren, doch ich könnte ungefähr folgendermassen gedacht haben:<lb/>
Vielleicht ist der innere, nie verlorene Rapport zwischen Erde, Licht,<lb/>
Luft, Bäumen und uns durch Augen und Geist allein nicht herzustellen,<lb/>
sondern durch unser ganzes körperliches Wesen, welches ich nicht<lb/>
geblendet und verbunden haben will, ebensowenig wie meine Augen.<lb/>
Süsse, gesunde, ruhige Nacktheit in der Natur! Ach, wenn dich doch<lb/>
die arme, kranke, kitzliche Menschheit in den Städten wirklich noch<lb/>
einmal kennen lernen würde! Ja, ist denn Nacktheit nicht indecent?<lb/>
Nein, nicht an sich. Es sind euere Gedanken, euere Sophistik, euere<lb/>
Angst, euere Ehrsamkeit, die indecent sind. Es gibt Stimmungen, in<lb/>
denen uns unsere Kleider nicht allein zu lästig zu tragen, sondern<lb/>
selber indecent erscheinen. Vielleicht hat wahrhaftig er oder sie, denen<lb/>
die freie, fröhliche Ekstase der Nacktheit in der Natur niemals möglich<lb/>
war (und wie viel Tausende solcher gibt es!) niemals wirklich gewusst,<lb/>
was Reinheit ist, noch was Glaube oder Kunst oder Gesundheit wirklich<lb/>
sind. (Wahrscheinlich stammt der ganze durch die alte, hellenische Race<lb/>
zum Ausdruck gebrachte Lebenslauf der edelsten Philosophie von<lb/>
Schönheit, Heldenthum und Form, jene höchste Höhe und tiefste Tiefe,<lb/>
die der Civilisation auf diesen Gebieten bekannt ist, von jener natür-<lb break="no"/>
lichen und religiösen Anschauung der Nacktheit her.) Vielen von Zeit</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>