<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0701.xml" prev="WR-02-02-18_n0700.xml" next="WR-02-02-18_n0702.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 701</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0701"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0472">
                  <title level="a">Der englische Einfluss im Kunstgewerbe </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="700" to="704"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0700.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0163">Endell, August</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ENGLISCHE EINFLUSS IM KUNSTGEWERBE.</fw>
               <fw type="pn">701</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">baren Studium dieser Kunstweise. Noch immer entstehen neue<lb/>
Renaissancepaläste und noch immer trifft Acht und Bann den Frevler,<lb/>
der sie zu bespötteln wagt. Es wird noch lange dauern, bis man<lb/>
allgemein einsieht, welche Unmasse von künstlerischer Kraft seit dem<lb/>
Ausgang des fünfzehnten Jahrhunderts vergeudet ist, indem man die<lb/>
eigene Phantasie unterdrückte zu Gunsten einer fremden Formenwelt,<lb/>
die man aus intellectuellen Überlegungen heraus, nicht aus ästhetischer<lb/>
Überzeugung für die einzig schöne und nachahmenswerte erklärt hatte.<lb/>
Von diesem Renaissancealp erlöste uns die englische Kunst.</p>
            <p>Sie erlöste uns von dem Historismus überhaupt. Als etwas<lb/>
Eigenes, neu Entstandenes erschien sie uns und machte uns frei von<lb/>
der fixen Idee: nur die Anlehnung an alte Stile führe zur Kunst,<lb/>
die Zahl der Möglichkeiten sei erschöpft. Die Historiker mögen<lb/>
immerhin herausfinden, dass auch die Engländer an alte Formen<lb/>
anknüpfen, an die Frührenaissance, an japanische Sachen und an<lb/>
Formen ihrer eigenen Vergangenheit. Darauf kommt es hier aber<lb/>
nicht an. Auf uns wirkte das alles als neu, als frei erfunden. Und<lb/>
damit war für uns der Aberglaube widerlegt, dass man nichts<lb/>
Neues schaffen könne. Das gab uns Freiheit und Lust am Schaffen.<lb/>
Und heute haben wir soviel Selbstvertrauen und Zuversicht, dass<lb/>
alle Geschichtsforschung unsern Glauben nicht mehr wankend<lb/>
machen kann.</p>
            <p>War der principielle Einfluss der englischen Kunst schon ein<lb/>
enormer, so gieng nebenher noch eine weitgehende sachliche Beein-<lb break="no"/>
flussung. Hatten unsere Architekten sich Mühe gegeben, ihre Kenntnisse<lb/>
zu zeigen, und war ihre Kunst im wesentlichen ein Zusammensetzspiel<lb/>
gewesen, so trat uns in den englischen Arbeiten das Streben nach<lb/>
Wirkung als dominierend entgegen. Immer nur ein paar Linien, aber<lb/>
die sicher und bestimmt gegeben, an Stelle des Liniengewirrs unserer<lb/>
Architektur, wo keine Linie die andere zur Geltung kommen lässt,<lb/>
wo alles schematisch intellectuell zusammengetragen ist, nicht aber<lb/>
bis ins Einzelne für den speciellen Fall auf Wirkung hin erfunden ist.<lb/>
Einfachheit und doch stärkere Wirkung, Ruhe, grosse Flächen,<lb/>
Abwechslung und Bedeutung in den Hauptumrissen, an Stelle der<lb/>
langweiligen Rechtecke, die unzählige Kleinigkeiten umschliessen.</p>
            <p>Man darf aber nicht vergessen, dass wir in München schon<lb/>
lange, ehe der englische Einfluss sich geltend machte und nur wenig<lb/>
nach dem Beginn der Bewegung in England eine Architektur haben,<lb/>
die von ganz anderen Gesichtspunkten ausgehend, uns genau dasselbe<lb/>
lehren konnte. Vor mehr als 20 Jahren begann hier Gabriel Seidl<lb/>
seine Bauthätigkeit und hat allmählig eine eigenartige, specifisch<lb/>
Münchner Baukunst geschaffen. Einfache, dem Material angepasste<lb/>
Bauweise; weisse Putzflächen, rothe Ziegeldächer, die Fenster hellgrün<lb/>
gestrichen, ruhige, aber wirksame Formen, glückliche Verhältnisse, alle<lb/>
Überladung vermieden. Allerdings gieng er vom bayerischen Barock<lb/>
aus, aber diese Anlehnung ist nahezu unmerklich, nur im Ornament<lb/>
macht sie sich deutlicher geltend. Und darum musste in München die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>