<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0570.xml" prev="WR-01-02-15_n0569.xml" next="WR-01-02-15_n0571.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 570</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0570"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0193">
                  <title level="a">Ihr letzter Ball</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="564" to="572"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0564.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0079">Auernheimer, Raoul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">570</fw>
               <fw type="ctext">AUERNHEIMER.</fw>
            </fw>
            <p>Sie schaute mit gespannter Aufmerksamkeit nach der entgegen-<lb break="no"/>
gesetzten Seite und liess dabei zerstreut den Fächer ihrer Hand ent-<lb break="no"/>
gleiten.</p>
            <p>Mit einem impertinenten Lächeln bückte sich der junge Mann, und<lb/>
mit unnachahmlicher Ironie grinste er:</p>
            <p>»Darf ich bitten, meine Gnädige.«</p>
            <p>Zuvorkommender als seine Vorgänger fragte er:</p>
            <p>»Gnädige Frau tanzen wahrscheinlich Dreischritt?«</p>
            <p>Und er tanzte sehr gut. Nur dass er sich nach einer Weile nieder-<lb break="no"/>
beugte und der schönen Frau ins Ohr flüsterte:</p>
            <p>»Wann darf ich Sie wiedersehen, schöne Frau?«</p>
            <p>Das Blut schoss ihr in die Schläfen. Wofür hielt sie dieser<lb/>
Mensch?</p>
            <p>Da sie zu ihrem Manne zurückkehrte, lächelte sie wieder. Aber<lb/>
nach einer kleinen Weile fragte sie bekümmert:</p>
            <p>»Ob nur nicht am Ende der Willi krank werden wird? Er war<lb/>
so still am Abend.«</p>
            <p>»Ach was, Unsinn!« brummte Herr Friedhart gähnend.</p>
            <p>Und wieder nach einer Weile schüttelte sie besorgt den Kopf:</p>
            <p>»Wir hätten den Wagen auf früher bestellen sollen; ich habe<lb/>
doch keine Ruhe!«</p>
            <p>»Ja, und dann unterhältst du dich auch nicht!« ergänzte er mit<lb/>
verbitterter Bosheit.</p>
            <p>Sie schaute ihn an, stumm, mit Verachtung. Als ob sie hieher<lb/>
gekommen wäre, sich zu unterhalten!</p>
            <p>Dann wandte sie wieder ihre gespannte Aufmerksamkeit dem<lb/>
Tanzen zu. Dabei bemerkte sie aber, dass die jungen Mädchen über<lb/>
sie lachten, während die jungen Herren pflichtgemäss Bosheiten ersannen<lb/>
in den langen, wortarmen Quadrillen. Da verlor sie zum erstenmale die<lb/>
stolze Sicherheit, das blinde Selbstvertrauen der schönen Frau. Aber<lb/>
gerade in diesen Augenblicken klammerte sie sich mehr denn je an<lb/>
den Erfolg, an den Sieg. Und da war es nun kläglich anzuschauen,<lb/>
wie ihre plötzlich gealterte Schönheit noch einmal in einem verzweifelten<lb/>
Kampfe alle ihre Künste spielen liess, wie über ihre ängstlich ge-<lb break="no"/>
spannten Züge das schalkhafte Lächeln ihrer ersten Mädchenjahre ging,<lb/>
um, kaum entwickelt, verdrängt zu werden von dem reizenden Lächeln<lb/>
ihrer letzten fünfzehn Jahre, das selbst wieder überhastet überging in<lb/>
ein gesucht melancholisches Lächeln der reifen, der überreifen Schön-<lb break="no"/>
heit. Und währenddessen zwang sie ihre grossen, schönen Augen bald<lb/>
zu einem lächerlich sieghaften Leuchten, bald zu einem verführerischen,<lb/>
zu einem träumerischen, zu einem sinnlichen Ausdruck. Und die Qualen<lb/>
ihrer Seele kamen nur ab und zu zur Geltung in einem halbverheim-<lb break="no"/>
lichten Zucken ihrer Mundwinkel, in einem unterdrückten Beben ihrer<lb/>
kleinen Hand.</p>
            <p>Und plötzlich wandte sie sich zu ihrem Manne. »Leo,« sagte sie<lb/>
mit bebender Gleichgiltigkeit, »wir fahren nach Hause.«</p>
            <p>»Ah!« sagte er satyrisch erstaunt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>