<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0768.xml" prev="WR-02-02-20_n0767.xml" next="WR-02-02-20_n0769.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 768</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0768"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">RITTINGER.</fw>
            <p rend="no-intend">in der Ludwigskirche gestanden ist, wo alle die ernsten grossen<lb/>
Gestalten auf einen heruntersehen mit den tiefen seelenvollen Blicken,<lb/>
dieses poetisch grosse Himmelreich von Propheten und Patriarchen, wo<lb/>
alle Äusserlichkeit aufzuhören scheint in der grossen Sprache der Seelen,<lb/>
die sich bloss ansehen und sich verstehen, wer da die Engel des jüngsten<lb/>
Gerichtes gesehen hat mit ihrem wundersamen ernsten Lächeln, auf-<lb/>
und niederschwebend zwischen den Auferstandenen und Gott — und<lb/>
und es ist alles so ernst, so weihevoll, so wie nach dem Leben, hinter<lb/>
den Dingen die da bestehen, so ähnlich wohl, wie die grosse Stille,<lb/>
zu der Almers aufblickt — wer das alles gesehen hat, mit ernstem,<lb/>
offenem Herzen, dem wird es ekeln vor der niedrigen Herabwürdigung,<lb/>
die dieser einsam grosse Nazarener von den heutigen Kunstverständigen<lb/>
erfährt, er wird sich sagen müssen, das ist ein Prophet, und jene<lb/>
anderen sind malerische Jongleurs, weiter nichts.</p>
            <p>Und der Mann wird auch keinen Augenblick an der Ursprüng-<lb break="no"/>
lichkeit dieser grossen nazarenischen Kunst zweifeln. Sie haben ja<lb/>
gewiss in der Art einer älteren Kunst gemalt, aber doch nur deshalb,<lb/>
weil sie selbst Männer von dieser älteren Art waren. Nachahmer,<lb/>
Anempfinder! Es gibt keine epochemachende Kunstschule, die nach-<lb break="no"/>
ahmt und anempfindet.</p>
            <p>Hat etwa Raphaël in den Stanzen, Goethe in der Iphigenie die<lb/>
Antike bloss nachgeahmt und anempfunden? Gewiss nicht. Sie waren<lb/>
einfach antike Menschen und mussten deshalb antik malen und dichten.<lb/>
Ebenso waren die Nazarener romantische Menschen, durch und durch,<lb/>
und an Führichs christlicher Kunst ist ebensowenig Erlogenes wie an<lb/>
den alten Kölner Malern.</p>
            <p>Es ist ein grosser Unterschied zwischen diesen Malerromantikern<lb/>
und den ersten romantischen Dichtern Tieck, Schlegel etc., der Unter-<lb break="no"/>
schied nämlich, dass die Maler 13 Jahre später begonnen haben als<lb/>
die Dichter, und das macht viel aus. Sie stehen in dieser Hinsicht<lb/>
auf gleicher Stufe mit Uhland, dem kerngesunden, durch und durch<lb/>
nationalromantischen Menschen, der auf die geisterreichen Anstauner<lb/>
des alten Wunderlands gefolgt ist. Cornelius, Führich, Steinle sind<lb/>
alle schon aufgewachsen in der Sphäre dieser Bewegung, haben sie<lb/>
von Jugend auf in sich aufgenommen und sind das, was Tieck sein<lb/>
wollte. <date>1789</date> gaben die Gebrüder Schlegel das Athenaeum heraus,<lb/>
das Manifest der romantischen Dichterschule, und <date>1811</date> gründeten<lb/>
Overbeck und Cornelius die Bruderschaft von San Isidoro. Ihre ersten<lb/>
künstlerischen Versuche standen unter dem Einfluss romantischer<lb/>
Dichtung, »Sternbalds Wanderungen« hatten ihre Wege geebnet.<lb/>
Bevor Führich nach Rom kam, hatte er Tiecks Genoveva illustriert.<lb/>
Cornelius’ erste Arbeit sind die Gretchenscenen aus Faust. Steinle<lb/>
malt Bilder zu Brentanos Gedichten. Was Tieck vor sich gesehen<lb/>
hat, als Mensch von Geschmack und Witz, das ist in den Nazarenern<lb/>
Fleisch und Blut geworden, seine Träume sind ihre Natur. Einen so<lb/>
durchaus christlichen, positiv gläubigen Menschen wie Führich hat es<lb/>
im strengsten Mittelalter nur selten gegeben. Und Führich war nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>