<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0718.xml" prev="WR-01-02-19_n0717.xml" next="WR-01-02-19_n0719.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 718</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0718"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0236">
                  <title level="a">»Das Wiener Barreau«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="714" to="715"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0714.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0237">
                  <title level="a">Die zwei Frauen des Bürgers von Brügge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="717" to="721"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">718</fw>
               <fw type="ctext">BARRÉS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Pracht ihre wollüstige Anmuth noch erhöhte; und so wurde die Schwer-<lb break="no"/>
muth des jungen Mannes, welche bis dahin etwas von mürrischer Laune<lb/>
an sich gehabt hatte, nun eine trunkene Traurigkeit.</p>
            <p>Als sie ihre Hilfsmittel bis auf ihre Kleinodien verthan hatten,<lb/>
bat sie der Flamänder, für welchen die Vorstellung davon, dass sie<lb/>
eines Tages fern von ihm alt und bedauernswerth sein könnte, uner-<lb break="no"/>
träglich war, er bat sie, ihn nach Flandern zu begleiten, wo sie den<lb/>
Ueberfluss finden würden.</p>
            <p>Chlorinde hatte zur selben Zeit, als sie ihren theuren Barbaren<lb/>
gelehrt hatte, an allen schönen Dingen Freude zu finden, selbst verlernt,<lb/>
diese zu lieben, und nur er allein war es, von dem getrennt zu sein<lb/>
ihr niemals möglich gewesen wäre. So nahm sie denn diese schwere<lb/>
Verbannung an. Allein in dem Masse, als sie weiter kamen, wurden<lb/>
sie Beide immer trauriger, denn die Natur wurde ärmer, und sie gingen<lb/>
der Heimat des Winters entgegen.</p>
            <p>Als sie Brügge erblickten, da verstand Eines und das Andere,<lb/>
dass sie, sowie sie diesen letzten Zwischenraum zurücklegen würden,<lb/>
einen Theil ihres Lebens abschlössen, welcher ihre Jugend gewesen war.<lb/>
Die Flur war von Sonnenschein übereist, einem Mittags-Sonnenschein,<lb/>
der vom grauesten Himmel niederfiel; das Herz der Fremden zog sich<lb/>
zusammen, denn sie fürchtete, dass er sie weniger liebe als seine rechte<lb/>
Ehefrau, und dass er sie fortschicken würde. Er hinwieder, als er die<lb/>
ersten Bilder wiedersah, die seine Kinderaugen erfüllt hatten, wurde<lb/>
weich bei dem Gedanken, dass er einmal werde sterben müssen.</p>
            <p>So kamen sie bis zum Quai du Rosaire und lehnten sich über<lb/>
am kleinen Teich, welcher die niederen, hier und dort ockergelb gefärbten<lb/>
Ziegelhäuser bespült. Sein Fieberduft erinnerte sie an das Paradies von<lb/>
Venedig. Sie schauten auf diesen schwermüthigen, von altem Moosgestein<lb/>
umfassten Wasserspiegel nieder, und ihre Gedanken flössen mit diesen<lb/>
kalten Fluthen dahin, sich mit ihnen unter dem dunklen Gewölbe ver-<lb break="no"/>
lierend. Der Himmel lag so nahe über allen diesen seltsam ausgezackten<lb/>
Dächern, dass der Glockenthurm der Frauenkirche ihn zu berühren<lb/>
schien. Damals schob wohl, so wie heute, die Schenke de la Vache ihre<lb/>
zierliche und bescheidene, auf Säulchen ruhende Terrasse über das<lb/>
Wasser hinaus und vielleicht auch ebenso, wie ich es gehört habe,<lb/>
spielte man auf dem kleinen Fischmarkt eine traurige Musik. — Der<lb/>
Pilger wendete sich zu seiner Gefährtin, die bebend dastand, und<lb/>
sagte ihr:</p>
            <p>»Da ich mit Euch zu diesem Ort zurückkehre, von wo ich fort-<lb break="no"/>
gezogen bin, ehe ich Euch kannte, will ich Euch, meine Freundin, aus<lb/>
der Tiefe meiner Seele sagen, wie viele schöne Dinge ich Euch ver-<lb break="no"/>
danke. Ihr wäret sehr gütig für mich, der ich ein wahrer Wilder<lb/>
gewesen bin, und ich fühle Euch gegenüber eine sehr grosse Dank-<lb break="no"/>
barkeit.«</p>
            <p>Sie wurde so bewegt, dass sie, die immer sehr fein Alles bemerkte,<lb/>
dem etwas Weniges vom Lächerlichen anhaftete, die Augen voll Thränen<lb/>
hatte und ihm antwortete:</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>