<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-02_n0053.xml"
     prev="WR-02-01-02_n0052.xml"
     next="WR-02-01-02_n0054.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 53</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0053"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DIE HEILSARMEE.</fw><fw type="pn">53</fw></fw><p rend="no-intend">zwängten sich in die gelben Himmelsbänke — weil der Platz schon<lb/>
rar war — und schlüpften ineinander hinein wie die kleinen Vögelchen,<lb/>
die man <hi rend="italics">inséparables</hi> nennt, und lachten sich an mit dem gelbüber-<lb break="no"/>
strahlten Antlitz.</p><p>Und dem Fremdling, der plötzlich mit seinem schmutzigen Reise-<lb break="no"/>
anzug in diese strahlende Umgebung gerathen war, schaute ein schlankes,<lb/>
schwarzes Mädchen tief aus dem Höckerhut, aus tief versteckten Augen<lb/>
entgegen und sagte halb mitleidvoll: »Kommen Sie endlich? Wollen<lb/>
Sie gerettet sein?« — — und als der Fremdling nicht wusste, was er<lb/>
sagen sollte, da er mehr die <hi rend="italics">Commis-voyageur</hi>-Sprache gewöhnt war,<lb/>
fuhr sie mit versprechendem Himmelsglück fort: »Ach, kommen Sie!<lb/>
Kommen Sie zu uns! Hier ist Ihr Platz. Er ist seit Langem be-<lb break="no"/>
reitet <milestone unit="7dots"/>«</p><p>Und Alle schauten um und strahlten vor Glück, und: »Ach,<lb/>
Amän, Amän!« beglückwünschten sie Alle, und huschten und schmiegten,<lb/>
und einzelne lautjubilirende Töne hörte man, einzelne laute, klirrende<lb/>
Töne, wie von gelben Kanarienvögeln, hohe, discantartige Töne, die<lb/>
die jüngsten Mädchen ausgestossen hatten.</p><p>Und der schwarze Heilsarmeeengel blieb an der Seite des<lb/>
Fremdling und machte ihn auf Alles aufmerksam und bereitete sein<lb/>
Glück. Wie <hi rend="text-spaced">Beatrice</hi> blieb er an der Seite des aus der Hölle kom-<lb break="no"/>
menden <hi rend="text-spaced">Dante</hi> und gab ihm ihre Seele zu kosten.</p><p>Und als sich das Jubiliren nicht mehr länger aufhalten liess, und<lb/>
einzelne Stimmchen schon die höchsten gelben Triller probirt hatten,<lb/>
Andere mit kleinen Jauchzern, wie vor dem Aufgehen der gelben<lb/>
Sonne, ihre Lerchenkunst hinausgeschmettert hatten, brach es plötzlich<lb/>
mit elementarer Gewalt los, wie tausend Staare, auf den gelben<lb/>
Bänken, alle diese schmächtigen, plattbrüstigen Mädchen mit frechem<lb/>
Schnetterengdeng und gelbem Trompetenschall:</p><milestone unit="verse-start"/><lg><l>Der Jäsus liebt die Sündär,</l>
<l>Der Jäsus hat sie gern.</l>
<l>Ja, der Jäsus liebt die Sündär,</l>
<l>Ach, er hat sie wirklich gern <milestone unit="7dots"/></l></lg><milestone unit="untyped-end"/><p>Und wiegend und schwebend, wie grosse farbige Papageien oft<lb/>
in ihrem schwankenden Messingring, hatten sich Einzelne erhoben und<lb/>
schlürften tanzend über den Estrich zwischen den gelben Bänken,<lb/>
Andere hatten den ach so mageren Arm erhoben und schlugen den<lb/>
Takt und feuerten Alle an, heller und freudiger zu singen. Und Alle<lb/>
schauten sich an mit gelbem, freudigem Wiedererkennen.</p><p>Und der schwarze Engel raunte dem Fremden ins Ohr: »Unser<lb/>
Glück! Ach, kommen Sie zu unserem Glück!«</p><p>Dann plötzlich, als der Gesang verstummt war, stürzten sie Alle<lb/>
nieder, zwischen den gelben Bänken die schwarzen, hageren Gestalten,<lb/>
lautlos fielen sie nieder zwischen den langgestreckten Holzaltären,<lb/>
stützten den rechten Arm auf und vergruben das Gesicht in der ge-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
