<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0725.xml" prev="WR-01-02-19_n0724.xml" next="WR-01-02-19_n0726.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 725</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0725"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAURICE MAETERLINCK.</fw>
               <fw type="pn">725</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">uns leben lässt und deren stumme und unbewusste Sclaven wir sind.«<lb/>
Mit eiserner Faust gelenkte Sclaven sind wir; nicht in unserer Brust<lb/>
ruhe unseres Schicksals Stern; droben strahlen sie — einsam, unnahbar,<lb/>
unerbittlich. »Den Spuren des Schicksals nachgehen, heisst das nicht<lb/>
auf den Spuren menschlicher Trauer wandeln? Es gibt kein Schicksal<lb/>
der Freude und keinen glücklichen Stern.« »Was ist Schicksal? Keiner<lb/>
weiss es. Nur ein Zipfel des Tuches ist gehoben — wir ahnen den<lb/>
Einfluss der Todten und der noch nicht Geborenen. So leiten uns<lb/>
Vergangenheit und Zukunft, und die Gegenwart, die unsere Substanz<lb/>
ist, sinkt auf den Grund des Meeres — eine kleine Insel, die er-<lb break="no"/>
barmungslos zwei unversöhnliche Oceane benagen.« »Der Tod leitet<lb/>
unser Leben, und unser Leben hat kein anderes Ziel als den Tod.«<lb/>
Ein Zug von düsterem Fatalismus gibt der seltsamen Weltanschauung<lb/>
dieses grüblerischen Phantasten bezeichnenden Abschluss; mystischer<lb/>
Fatalismus — das ist der Grundzug auch der Maeterlinck’schen Poesie.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Mit lyrischen Gedichten begann Maeterlinck: »Serres chaudes«,<lb/>
deutsch etwa »Treibhauspflanzen«. Ein guter, weil bezeichnender Titel.<lb/>
Es sind durchaus Erzeugnisse einer überhitzten und emporgetriebenen<lb/>
Phantasie. Tastende Schöpfungen eines dem Neuen ahnungsvoll Zu-<lb break="no"/>
gewandten, der sich selbst noch nicht gefunden hat, der Anlehnung<lb/>
sucht bei allen erdenklichen Halbgöttern jungfranzösischer Lyrik. Viel<lb/>
originalitätssüchtige Bizarrerie ist in diesen Gedichten, die, verworren<lb/>
und häufig unverständlich, gekünstelt und häufig verkünstelt, sich ganz<lb/>
auf die Impression der Klangwirkung stellen. Sie lassen den künftigen<lb/>
Maeterlinck kaum ahnen. Der tritt uns weit deutlicher entgegen in den<lb/>
zwölf jüngst erschienenen »Chansons«, deren Eigenart Charles Doudelet<lb/>
in meisterlichen Holzschnitten — weiss und schwarz; archaisirende<lb/>
Strichtechnik von höchster malerischer Wirkung — zu erfassen und<lb/>
festzuhalten wusste. Um Leben, Liebe und Tod schlingt hier der Poet<lb/>
seine Klänge in mystischen Arabesken; hier aber finden sich auch<lb/>
Stücke, die in ihrer schlichten, ich möchte sagen — selbstverständ-<lb break="no"/>
lichen Schönheit, in ihrem völligen Freisein von jeder Pose an die<lb/>
Perlen Verlaine’s erinnern. So das ergreifende Zwiegespräch zwischen<lb/>
der verlassenen, sterbenden Geliebten und deren Mutter oder älteren<lb/>
Freundin: »Et s’il revenait un jour, que faut-il lui dire?« das mit dem<lb/>
wundervollen Vers schliesst:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>— Et s’il m’interroge alors</l>
               <l>Sur la dernière heure? —</l>
               <l>— Dites-lui, que j’ai souri</l>
               <l>De peur, qu’il ne pleure. —</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Im Grunde genommen, hat die Lyrik für ein Gesammtbild<lb/>
Maeterlinck’s nur untergeordnete Bedeutung; sie nährt sich von Stim-<lb break="no"/>
mungen, die weit schärfer und eindringlicher in seinen Dramen wieder-<lb break="no"/>
kehren. Der Dichter Maeterlinck — das ist und bleibt der Dramatiker;<lb/>
nur in den Dramen findet der Suchende den Poeten in seiner vollen,<lb/>
unverfälschten Eigenart.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>