<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0876.xml" prev="WR-02-02-23_n0875.xml" next="WR-02-02-23_n0877.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 876</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0876"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">876</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Sicherheit seiner Verdauung. Was die arme Mutter Emilys angeht,<lb/>
so schien sie ganz und gar in der Bewunderung dieses Profils und im<lb/>
Respect vor diesen ehelichen Verdauungen zu leben. Wozu übrigens<lb/>
ihr Dasein hier erwähnen, da sie zwei Jahre nach Emilys Geburt<lb/>
starb? Fügen wir nichtsdestoweniger hinzu — und wäre dies nur, um<lb/>
wieder einmal zu erhärten, dass im Durchschnittsleben das Weib fast<lb/>
immer dem Manne überlegen ist, den es hat nehmen müssen — fügen<lb/>
wir hinzu, dass lange nach dem Tode des unterwürfigen Weibes des<lb/>
eitlen und stumpfsinnigen Clergyman sich ein Päckchen Briefe fand,<lb/>
worin sie, die sich immer ausgeschwiegen, die Gleichgiltigkeit, Abge-<lb break="no"/>
schmacktheit und Selbstsucht ihres Gatten sehr richtig beurtheilte.<lb/>
Zwar braucht man, um einen Fehler bei andern wahrzunehmen, davon<lb/>
nicht ausgenommen zu sein, während man, um eine Tugend zu ent-<lb break="no"/>
decken, vielleicht deren Keim besitzen muss. — Derart waren Emilys<lb/>
Eltern. Um sie herum sahen vier Schwestern und ein Bruder dieselben<lb/>
einförmigen Stunden schwerfällig verfliessen. Die ganze Familie lebte<lb/>
und das ganze Dasein Emilys vergieng in dem düsteren, trostlosen,<lb/>
einsamen, elenden und unfruchtbaren kleinen Flecken Howorth mitten<lb/>
in der Haide von Yorkshire.</p>
            <p>Es gab nie eine verlassenere, trübseligere, eintönigere Kindheit<lb/>
und Jugend als die Emilys und ihrer vier Schwestern. Nicht einer<lb/>
jener kleinen, glücklichen oder ein wenig unerwarteten Zufälle, die von<lb/>
den Jahren dann vergrössert und verschönt werden und auf dem<lb/>
Grunde der Seele den einzigen unerschöpflichen Schatz der lächelnden<lb/>
Erinnerung des Lebens bilden. Vom ersten Tage bis zum letzten —<lb/>
Aufstehen, Sorge um den Haushalt, Unterricht, Arbeiten an der Seite<lb/>
einer alten Tante, Mahlzeiten, Spaziergänge, Hand in Hand und fast<lb/>
immer wortlos, welche die ernsten kleinen Mädchen über das blühende<lb/>
oder schneebedeckte Haideland unternahmen. Zu Hause — die absolute<lb/>
Gleichgiltigkeit eines Vaters, der sich fast nie sehen liess, seine Mahlzeiten<lb/>
auf seinem Zimmer einnahm und nur des Abends herunterkam, um in dem<lb/>
gemeinsamen Saale des Pfarrhauses die überwältigenden Debatten des<lb/>
englischen Parlaments mit lauter Stimme vorzulesen. Draussen — das<lb/>
Schweigen des Kirchhofs, der das Haus umgab, die grosse Öde ohne<lb/>
Bäume und die Hügel, die der furchtbare Nordwind vom Frühjahr bis<lb/>
zum Winter durchtobte.</p>
            <p>Die Zufälle des Lebens — denn es gibt kein Leben, in dem<lb/>
die Zufälle nicht etliche Anstrengungen machen — entrissen Emily<lb/>
drei oder viermal dieser Einöde, die sie zu lieben und — wie es<lb/>
allen geht, die zu lange an einem Orte weilen — als den einzigen<lb/>
Fleck anzusehen gelernt hatte, wo der Himmel, die Erde, die Pflanzen<lb/>
wirklich und bewundernswert waren. Aber nach Verlauf einiger Wochen<lb/>
ward sie matt, ihre schönen glühenden Augen erloschen und die eine<lb/>
oder andre ihrer Schwestern musste sie schleunigst nach dem ein-<lb break="no"/>
samen Pfarrhause zurückführen.</p>
            <p>Im Jahre <date>1843</date> — sie war damals 25 Jahre alt — kehrte sie<lb/>
dorthin wieder zurück, um es nur noch im Tode zu verlassen. Kein</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>