<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0925.xml" prev="WR-01-02-24_n0924.xml" next="WR-01-02-24_n0926.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 925</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0925"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE JUNGE GENERATION.</fw>
               <fw type="pn">925</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">welche in gleicher Tiefe in der uralten Ramareligion, dem Zend-<lb break="no"/>
Avesta, dem Brahmanismus wie in der hermetischen Offenbarung der<lb/>
Egypter, dem mosaischen Sepher Bereshit, den dionysischen, del-<lb break="no"/>
phischen, eleusinischen Mysterien und in dem Christenthum enthalten<lb/>
sind, jenes Ideal, das in der Projection der <hi rend="text-spaced">Seelenk</hi>räfte ins <hi rend="text-spaced">Geistige</hi>1)<lb/>
besteht. Die Verkünder dieser Religionen sprechen zu Zeiten, da<lb/>
Leidenschaft und Kampflust die Gemüther erfüllte, da das blinde<lb/>
Drängen glühender Seelen1) schöpferischer Geister1) harrte, welche<lb/>
nach ihrem Gutdünken das überreiche Leben in babylonischen Bel-<lb break="no"/>
phegorfesten verschwenden oder in attischen Säulentempeln fesseln<lb/>
konnten. Heute aber fehlt jegliches seelische Material. Diese pachyderme<lb/>
moderne Gesellschaft, die völlige Empfindungslosigkeit vor dem Un-<lb break="no"/>
endlichen, das durch den logos der Religion und der Kunst selbst<lb/>
denen zugänglich wird, die es nicht in sich selbst oder der Natur zu<lb/>
finden vermögen, jene Blindheit, die den niederen Tastwerkzeugen für<lb/>
Gewinn, Titel, abstumpfende Getränke und Kartenspiele eine unnatür-<lb break="no"/>
liche Entwicklung ermöglicht, die vollkommene Erschlaffung der Seelen-<lb break="no"/>
kräfte verlangt nach niedrigeren Idealen, als sie der glühenden Ver-<lb break="no"/>
gangenheit gebührten. Ihre bodenlose Unwissenheit befreit die Menschen<lb/>
fast von der Verantwortlichkeit, ebenso wie man von bösartigen und<lb/>
gefrässigen Säuglingen keine Rechenschaft verlangen kann. Man möchte<lb/>
an eine niedere, der leblos scheinenden Natur verwandte Incarnation<lb/>
denken, die der Erlösung im Geist nicht fähig erachtet wird, da sie<lb/>
noch nicht im Fleisch geboren ist.</p>
            <p>Die unbewussten <hi rend="text-spaced">Seelenk</hi>räfte schlafen, und der bewusste <hi rend="text-spaced">Geist</hi>
               <lb/>
ist mit Irrlehren erfüllt. Während die Schwächen der Seele verziehen<lb/>
werden, ist die Sünde wider den Geist unentschuldbar. In der weisen<lb/>
Vergangenheit war man darauf bedacht, für kleine Hirne eine exoterische<lb/>
Lehre zu finden, welche in gleicher Weise den seelischen wie geistigen<lb/>
Bedürfnissen der Mittelmässigkeit entsprach und dennoch die Wahrheit,<lb/>
wenn auch in siebenfacher Umhüllung enthielt. So war wenigstens der<lb/>
Geist des Volkes willig. Aber heute wagt <hi rend="text-spaced">das</hi> freidenkerisch zu sein,<lb/>
positivische Krämer lächeln über die Wahrheiten, vor denen sich die<lb/>
Menschheit zu allen Zeiten beugte, und Alles dies dank jener herr-<lb break="no"/>
lichen Gewissensfreiheit des Neochristianismus. In Frankreich hat die<lb/>
Revolution den begüterten Pöbel souverän gemacht, was zu komisch<lb/>
ist, als dass man sich darüber entrüstete. »<hi rend="text-spaced">Man</hi>« sieht, hinter seinem<lb/>
Absynthglas sitzend, den nützlichen Verrenkungen des ewig schwitzenden<lb/>
Bourgeois zu und ruft vergnügt: Ohé, ohé les races latines! indem<lb/>
man sich mit der <hi rend="text-spaced">Ueberflüssigkeit</hi> der eigenen, wenig lucrativen<lb/>
Existenz tröstet. Wenn ich am Eingang das Dasein einiger Wissender<lb/>
eine ewige Kreuzigung nannte, so scheint mir diese »aufgeklärte«,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Ich bediene mich der Ausdrucksweise der Magie, welche in Geist,<lb/>
Seele, Körper den menschlichen Widerschein der göttlichen Dreiheit sieht, das<lb/>
schaffende, das empfangende, das erzeugte Element, die Idee, die Leidenschaft,<lb/>
den Instinct. Ich halte diese Anmerkung für nothwendig, da man heute — dank<lb/>
dem wissenschaftlichen Fortschritt — beständig Geist und Seele verwechselt.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>