<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0552.xml" prev="WR-01-02-14_n0551.xml" next="WR-01-02-14_n0553.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 552</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0552"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0182">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="549" to="554"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0549.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0183">
                  <title level="a">Raimund-Theater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="555" to="556"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0555.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-01-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">552</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p>So oft es der Wissenschaft gelingt, wieder einen Bruchtheil des<lb/>
Uebersinnlichen zur sinnlichen Erscheinung zu bringen, dürfen wir<lb/>
sicher sein, dass merkwürdige Entdeckungen sich vorbereiten, durch<lb/>
die wir der Erkenntniss der eigentlichen Essenz der Dinge näher<lb/>
rücken. In dieser Weise sind die wenigen Nachfolger belohnt worden,<lb/>
die Reichenbach gefunden hat. Ich spreche von Martin Ziegler, der,<lb/>
nachdem er sein Vermögen in Versuchen aufgebraucht hatte, die ihm<lb/>
doch nicht zur Anerkennung verhalfen, in Dürftigkeit starb; dann aber<lb/>
von Rochas, dem noch lebenden Gelehrten, dem es beschieden zu sein<lb/>
scheint, die definitiven Beweise zu liefern, dass es einen animalischen<lb/>
Magnetismus gibt, und dass dieser der Schlüssel zur Magie ist. Uebrigens<lb/>
sind die Versuche, die Radiationen des menschlichen Organismus und<lb/>
anderer Körper durch photographische Bilder als Objecte nachzuweisen,<lb/>
unter mehrfacher Betheiligung in vollem Gang und werden wohl dem-<lb break="no"/>
nächst zu definitiven Ergebnissen führen.</p>
            <p>Wenn die Naturwissenschaft sich nicht mehr damit begnügen wird,<lb/>
die Theile der Natur in der Hand zu halten, sondern das geistige Band<lb/>
derselben suchen und mit weitem Blick zu den höchsten Principien<lb/>
aufsteigen wird, dann wird sich herausstellen, dass es nur Eine Urkraft<lb/>
von proteusartiger Verwandlungsfähigkeit gibt, welche die grössten und<lb/>
kleinsten Erscheinungen umfasst, den Makrokosmos und den Mikro-<lb break="no"/>
kosmos. Man wird dann in dieser Kraft die Weltseele der Alten er-<lb break="no"/>
kennen, die schon in den Anfängen der griechischen Philosophie be-<lb break="no"/>
müht waren, alle Erscheinungen auf ein Urelement zurückzuführen.<lb/>
Wenn freilich bei diesem Bemühen Heraklit das Urfeuer zum Princip<lb/>
aller Dinge macht, so dürfen wir ihm nicht den Unsinn in die Schuhe<lb/>
schieben, als hätte er das Alles verzehrende Element zum Alles gebärenden<lb/>
gemacht; wir brauchen ihn aber auch nicht wohlwollend zu entschuldigen,<lb/>
wie Professor Zeller, welcher meint, Heraklit habe nur eine symbolische<lb/>
Anschauung in eine sinnliche Form gekleidet,1) oder wie Lassalle, der<lb/>
in diesem Urfeuer eine metaphysische Abstraction sieht.2) Wir werden<lb/>
vielmehr das Urfeuer Heraklit’s ganz eigentlich physikalisch verstehen,<lb/>
zwar nicht im Sinne einer Köchin, aber im Sinne Reichenbach’s, als<lb/>
das Alles durchdringende Od, insoferne es als Lichtphänomen sich<lb/>
kundgibt. Wir finden dasselbe in allen Jahrhunderten unter verschiedenen<lb/>
Benennungen, als Telesma bei Hormes, Enorman oder ignis subtilissimus<lb/>
bei Hippokrates, als Akasa bei den Indiern, Astrallicht bei den Kaba-<lb break="no"/>
listen. Galenus nennt es πνεὗμα, Van Helmont Blas humanum, Para-<lb break="no"/>
celsus Alkahest, Boerhave Copula zwischen Geist und Körper; bei den<lb/>
Alchemisten heisst es quinta essentia, bei den Occulisten im ganzen<lb/>
Mittelalter Allgeist oder Lebensgeist, bei Descartes subtile Materie, bei<lb/>
Newton Spiritus subtilissimus.</p>
            <p>Eine spätere Zeit wird den geistreich sein sollenden Ausspruch von<lb/>
Dubois-Reymond, dass er an eine Weltseele erst dann glauben werde,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Zeller: Philosophie der Griechen. I. 585.</p>
               <p>2) Lassalle: Heraklit der Dunkle. I. 361.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>