<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0272.xml" prev="WR-01-01-07_n0271.xml" next="WR-01-01-07_n0273.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 272</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0272"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0081">
                  <title level="a">Haberfeldtreiben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="261" to="267"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0261.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0082">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="268" to="273"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0268.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0083">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="274" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0274.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-01-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">272</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p>Die besten Magnetiseure sind die Somnambulen selbst; ihre mag-<lb break="no"/>
netische Einwirkung ist viel intensiver als die des besten Magnetiseurs.1)<lb/>
Der Unterschied ist so auffallend, dass er schon sehr früh bemerkt<lb/>
wurde. Tardy sagt, dass seine Somnambule genau angab, wie sie magne-<lb break="no"/>
tisirt werden sollte; als sie ihn einst selber magnetisirte, wurde sie<lb/>
somnambul, und nun fuhr sie mit geschlossenen Augen fort, es viel<lb/>
besser und wirksamer zu thun als vorher im Wachen. Sie ist es auch,<lb/>
welche die richtige Erklärung dieses Phänomens gegeben hat: den<lb/>
Monoideismus. Sie sagte nämlich, dass die Somnambulen ihre Gedanken<lb/>
ausschliesslich darauf richten, Gutes zu thun, dass sie durch nichts<lb/>
zerstreut und ganz auf den Patienten concentrirt sind.2) Deleuze spricht<lb/>
es als einen allgemeinen Erfahrungssatz aus: »Jedermann weiss, dass<lb/>
die guten Somnambulen den Sitz der Krankheit bei den Personen ent-<lb break="no"/>
decken können, mit welchen sie in Rapport gesetzt worden, entweder<lb/>
indem sie sympathisch in den correspondirenden Theilen des eigenen<lb/>
Körpers die fremden Schmerzen mitempfinden oder indem sie mit den<lb/>
Händen darüber fahren und vom Kopf bis zu den Füssen die Kranken<lb/>
abfühlen. Jedermann weiss auch, dass sie ohne Unterschied besser<lb/>
magnetisiren, als sie es im Wachen thun könnten, und dass sie dem<lb/>
magnetischen Fluidum die beste Direction zu geben verstehen. Diese<lb/>
Fähigkeit, den Sitz der Krankheit zu empfinden und zu wissen, welche<lb/>
Direction dem Magnetismus gegeben werden soll, kommt nicht aus-<lb break="no"/>
schliesslich den Somnambulen zu; sie entwickelt sich auch bei manchen<lb/>
Magnetiseuren, wenn sie aufmerksam sind, von den verschiedenen<lb/>
Empfindnngen, die sie fühlen, sich Rechenschaft zu geben.«3) Diese<lb/>
Fähigkeit der Magnetiseure, beim Abfühlen der Kranken aus den<lb/>
Empfindungen der eigenen Hand sich zu orientiren, ist zuerst von<lb/>
Bruno entdeckt worden, dessen Werk De Lausanne herausgegeben hat.4)</p>
            <p>Ein anderer sehr erfahrener Magnetiseur, Gauthier, sagte ebenfalls,<lb/>
es sei allen Magnetiseuren bekannt, dass die Somnambulen viel stärker<lb/>
einwirken als ein wachender Magnetiseur. Oft sei ihr Magnetismus<lb/>
sogar zu stark, und sie weigern sich dann, ihn anzuwenden. Oft bringen<lb/>
sie augenblicklich Schlaf hervor und die wohlthätigsten Krisen bei<lb/>
Personen, die vorher von den besten Magnetiseuren vergeblich behandelt<lb/>
wurden.5)</p>
            <p>Häufig werden Somnambule erwähnt, die sich selbst in Schlaf zu<lb/>
versetzen wissen. Ein Verfahren, das sie instinctiv anwenden, ist noch<lb/>
heute bei den Derwischen in Gebrauch: die drehende Bewegung haupt-<lb break="no"/>
sächlich des Kopfes. In dieser Hinsicht ist aus der christlichen Mystik<lb/>
die Christina mirabilis zu erwähnen. Ihr Körper wurde wie im Kreisel<lb/>
herumgetrieben, so dass die Form ihrer Glieder nicht mehr zu unter-<lb break="no"/>
scheiden war.6) Von einer anderen Autosomnambulen heisst es, dass</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Hermes, II.. 369. — 2) T. d. M. (Tardy de Montravel): Journal du<lb/>
traitement de Mme. B., 3, 4, 13, 40. — 3) Deleuze: Instruction pratique, 329. —<lb/>
4) De Lausanne: Principes et procédés du magn. an. — 5) Gauthier: Traité pratique<lb/>
de magnétisme, 596. — 6) Görres: Die christliche Mystik, II., 405.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>