<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0581.xml" prev="WR-01-02-15_n0580.xml" next="WR-01-02-15_n0582.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 581</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0581"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0196">
                  <title level="a">Spiel</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="578" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0578.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0197">
                  <title level="a">Zur Psychologie des Kerkerlebens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="579" to="584"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0579.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0080">Zerboglio, Prof. Adolfo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR PSYCHOLOGIE DES KERKERLEBENS.</fw>
               <fw type="pn">581</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ehe er in die enge Zelle eingeschlossen wird, in freundlichen Räumen<lb/>
gewohnt und die Bequemlichkeiten und Annehmlichkeiten eines Wohl-<lb break="no"/>
standes genossen hat, muss furchtbare Qualen erdulden in seiner<lb/>
völligen Abgeschlossenheit von der Welt, ohne Licht und Luft, auf<lb/>
einem harten Lager, mit einer frugalen Kost und allen Entbehrungen<lb/>
ausgesetzt! Wer aber überdies ein Verbrechen begangen hat in Folge<lb/>
der zwingenden Einwirkung ganz ausserordentlicher Umstände, ganz<lb/>
entgegen seinen guten, normalen Grundsätzen und Empfindungen, muss<lb/>
der nicht, nachdem die durch den außergewöhnlichen Eindruck hervor-<lb break="no"/>
gerufene aussergewöhnliche Erregung verflüchtigt ist, und er wieder der<lb/>
normale Mensch geworden, in der stillen Düsterheit und Abgeschieden-<lb break="no"/>
heit dieser vier engen Wände namenlos entsetzliche Qualen erleiden,<lb/>
die sein Innerstes aufwühlen und verzehren?</p>
            <p>Und noch grössere Qualen als der Verbrecher aus Leidenschaft<lb/>
oder aus Zufall wird der unschuldig Verurtheilte ertragen müssen, der<lb/>
ein Opfer der Unwissenheit oder Leichtfertigkeit der Richter geworden<lb/>
ist, die sich durch zufällige Umstände oder durch künstliche Beweise<lb/>
täuschen und irreführen liessen!</p>
            <p>Aus welchen Elementen besteht die Mehrzahl der Zuchthäusler?<lb/>
Aus Reichen oder aus Armen? Aus leidenschaftlichen oder zufälligen<lb/>
Verbrechern? Oder aus unschuldig Verurtheilten?</p>
            <p>Diese einfachen Fragen muss sich der Psychologe vorlegen, um<lb/>
zum Ziele seiner Forschungen zu gelangen.</p>
            <p>Grösstentheils gehören diejenigen, die sich mit diesen Fragen be-<lb break="no"/>
schäftigen, zu den materiell bevorzugten Classen, sie haben daher die<lb/>
Neigung, die Empfindungen, vom Gesichtspunkt ihrer eigenen Classen<lb/>
aus betrachtet, zu beurtheilen, jener Classen, die sie in Folge eines<lb/>
socialen Phänomens für die überwiegende in der Gesellschaft halten.<lb/>
Wenn man imstande ist, sich von diesem Vorurtheil zu befreien, so<lb/>
hat man schon viel gewonnen, um die Frage, die zu prüfen ich mir<lb/>
vorgenommen, genau erfassen zu können.</p>
            <p>Wenn wir nun noch imstande sind, uns von einem weiteren<lb/>
Vorurtheil zu befreien, nämlich uns mit unserem gesunden Gefühl und<lb/>
unserer sittlichen Erkenntniss in die Lage des Mörders, des Diebes, des<lb/>
Betrügers zm versetzen und so die Gefahr auszuschliessen, die Psycho-<lb break="no"/>
logie des Kerkers für den ehrlichen Menschen zu analysiren, während<lb/>
wir doch die Psychologie des <hi rend="text-spaced">Delinquenten</hi> im Auge behalten<lb/>
sollen, dann gelangen wir endlich so weit, ernste Daten zu erforschen<lb/>
und uns nicht in romanhaften Phantastereien zu ergehen.</p>
            <p>Denn da der grösste Theil der Sträflinge aus Armen, ja aus<lb/>
Leuten besteht, die nur Noth und Elend kennen, hören die traurige,<lb/>
kleine Zelle, das rauhe Lager und die frugale Kost auf, das zu sein,<lb/>
als was wir sie ansehen: sie bedeuten für den an die grössten Ent-<lb break="no"/>
behrungen Gewöhnten keine Einschränkung und kein Schreckniss.</p>
            <p>Die Duldsamkeit zahlreicher Zuchthäusler gegenüber den Zellen<lb/>
erklärt sich eben auch daraus, dass sie darin sogar häufig einen Vor-<lb break="no"/>
theil gegenüber ihrer normalen Lebenslage finden, denn die Nachtheile</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>