<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0854.xml" prev="WR-01-02-22_n0853.xml" next="WR-01-02-22_n0855.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 854</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0854"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0272">
                  <title level="a">Anton Tschechow</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="855"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">854</fw>
               <fw type="ctext">STRAUSS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»Russische Liebelei«, den der Verlag1) den neuen Skizzen gab, und<lb/>
der den Anklang der Verachtung weckt, war darum wohl nicht ganz<lb/>
am Platze. Zwar finden sich die Spuren der Entwicklung deutlich in<lb/>
dem Werke, hier <hi rend="text-spaced">hasst</hi> der Dichter noch, dort sieht er auf die Frauen<lb/>
noch <hi rend="text-spaced">herab</hi>, doch in der letzten Form und in der vollsten Breitung<lb/>
seines Wesens hat er die niedern Stufen glücklich überwunden, der<lb/>
süssen Lockung »Hass-Verachtung« gern entsagt.</p>
            <p>Wird man mir glauben, wenn man dann diese Worte liest, die<lb/>
sich in der Novelle »Ariadne« finden?: »Kaum sind wir verheiratet<lb/>
oder treten in intimere Beziehungen zu einer Frau, so fühlen wir uns<lb/>
schon betrogen und enttäuscht. Wir überzeugen uns davon, dass die Frauen<lb/>
verlogen, kleinlich, eitel, ungerecht, grausam und unentwickelt sind — mit<lb/>
einem Worte, dass sie nicht allein nicht höher, sondern unverhältnissmässig<lb/>
niedrer stehen als wir Männer.« Man mag mir gleichwohl ruhig glauben!<lb/>
Denn Anton Tschechow hat es klug verstanden, der Sache jede Frauen-<lb break="no"/>
feindlichkeit zu nehmen, indem er die Erzählung ganz — und speciell<lb/>
auch diesen Ausspruch — dem Geiste eines Mannes zuschrieb, der eine<lb/>
komische Figur, ein schwacher, lächerlicher Schwätzer ist <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Beyle meinte einst in einem Briefe: »Jeder Tag, an dem ich mich<lb/>
erzürne, ist für mich verloren.« So scheint auch Tschechow sich zu<lb/>
sagen: »Jedes Buch, in dem ich mich erzürne, es ist verfehlt, ver-<lb break="no"/>
dorben und missglückt.« Oft fordert ihn der Stoff geradezu heraus,<lb/>
sich pro, sich contra zu erklären, allein er merkt die drohende Gefahr<lb/>
und weiss ihr immer zu entgehn.</p>
            <p>Da ist z. B. die Novelle »Windbeutel«.</p>
            <p>Sie mahnt uns indirect an Nietzsche’s Wort: »Die Frauen in-<lb break="no"/>
triguiren im Stillen immer gegen die höhere Seele ihrer Männer: sie<lb/>
wollen dieselbe um ihre Zukunft, zu Gunsten einer schmerzlosen, be-<lb break="no"/>
haglichen Gegenwart, betrügen.« So nämlich kann es kommen, dass<lb/>
gerade die mondäne oder demimondäne Frau, die ihres Gatten Dasein<lb/>
kaum beachtet, dem Fluge seiner Seele unbewusst den allerbesten Vor-<lb break="no"/>
schub leistet. Und eine solche Gestalt hat Anton Tschechow uns<lb/>
prachtvoll und stark hier vor Augen geführt. Es ist eine Frau, die den<lb/>
Duft und alle Schönheit dieses Lebens liebt und im Gefühle ihres<lb/>
Nichts an jede Grösse sich fast krampfhaft klammert. Ihren Gatten,<lb/>
einen Arzt, missachtet sie; er ist ihr zu wenig berühmt. Dass er ihr<lb/>
jeden Wunsch erfüllt, dass er ihr Alles von den leuchtend schwarzen<lb/>
Augen abliest, das kümmert sie nicht, das rührt sie nur wenig. Auf<lb/>
ihrer Suche nach berühmten Menschen lässt sie ihn gänzlich ausser<lb/>
Acht, schenkt alles Interesse Anderen und gibt sich schliesslich einem<lb/>
jungen, aber schon bekannten Maler. Der Mann lebt still indess an<lb/>
ihrer Seite hin, fast schattenhaft zart, fast schemenhaft stumm. Haben<lb/>
wir bisher immer von blonden, lautlosen, häuslichen Frauen gehört, so<lb/>
finden wir hier den neuen Typus des unbemerkten, bleichen, geräusch-<lb break="no"/>
losen Mannes. Es ist ein rührender, ja sentimentaler, doch entschieden<lb/>
dem Leben entnommner Charakter. <milestone unit="3dots"/> Dinow setzt Alles daran, die</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) August Schupp, Leipzig.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>