<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0148.xml" prev="WR-02-01-04_n0147.xml" next="WR-02-01-04_n0149.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 148</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0148"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0332">
                  <title level="a">Reflexionen über deutschen Stil</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="148" to="153"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0148.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>REFLEXIONEN ÜBER DEUTSCHEN STYL.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Stefan Grossmann</rs>.</title>
            </ab>
            <milestone unit="epigraph-start"/>
            <p>»Ein Buch ist nur das Zeichen eines<lb/>
Menschen, der sich stetig vervollkommnen<lb/>
will. Was aber soll man zu einem Menschen<lb/>
sagen, der sich nur damit beschäftigt,<lb/>
seine Bücher zu vervollkommnen? Er<lb/>
nimmt die Folge für die Ursache und<lb/>
bringt sich selbst diesem Fetischdienst<lb/>
zum Opfer.«</p>
            <p>
               <rs type="person" key="">
                  <hi rend="italics">Camille Mauclair</hi>
               </rs>.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <ab>
               <title>I.</title>
            </ab>
            <p>Es sind nun beinahe schon zwei Jahrzehnte, dass sich die junge<lb/>
Generation der Schriftsteller um die Schaffung eines neuen Styles be-<lb break="no"/>
müht. So gut, wie die Zeit des akademischen Styles in der Malerei<lb/>
abgelaufen war, so gut war die Epoche des nichts als nur correcten<lb/>
Styles in der Schriftstellerei beendigt. Gustav Freytag war nicht nur<lb/>
seiner socialen Rückständigkeit, seiner psychologischen Einfalt wegen<lb/>
begraben, es fand sich auch kein Publicum mehr für Romane, die in<lb/>
einem so phlegmatischen Deutsch geschrieben waren, dass sich der<lb/>
Autor beispielsweise erlauben durfte, ganze Capitel in derselben stylisti-<lb break="no"/>
schen Melodie einer dreitheiligen Satzverbindung auszudrücken. Fast<lb/>
Jeder von denen, die heute 30 Jahre und darüber sind, hat seine<lb/>
stylistischen Experimente gemacht, und so kommt es, dass heutzutage<lb/>
ein junger Mensch, der auffallen will, nichts Anderes zu thun braucht,<lb/>
als die Resultate dieser Experimente durcheinander zu rütteln und zu<lb/>
mischen. Nichts ist billiger, als sich auf diese Weise einen originalen<lb/>
Styl anzuschaffen.</p>
            <p>Der erste Experimentmacher vor uns war Gottfried Keller. Er<lb/>
war als Lyriker ein Künstler, als Epiker ein Chronist mit grossen<lb/>
Gedanken. Keller war wohl mehr als ein Lyriker, denn er war als<lb/>
Künstler mehr als subjectiv, er besass jene platonische Synthese des<lb/>
Epikers, vermöge welcher der Dichter auf sein Thema herabsieht und<lb/>
es übersieht wie eine Landkarte. Aber dieser Dichter ist vielleicht zu<lb/>
weise und damit zu <hi rend="text-spaced">schwer</hi> geworden. Seine Romane sind ihm wohl<lb/>
unter der Hand viel weitschweifiger geworden, als er geplant hatte.<lb/>
Die blanke Lebensweisheit dringt ihnen aus allen Poren. Vielleicht<lb/>
gehört dieser Weise nunmehr, wo die Wissenschaft — trotz ihrer<lb/>
theilweisen Exactheit — wieder zur natürlichen Gaya scienca wurde,<lb/>
in jene Gattung philosophischer Schöngeister, welche die Wissenschaft<lb/>
vom inneren Menschen um ein Geringes zu <hi rend="text-spaced">abstract</hi> intuitiv erfassen,<lb/>
als dass es Poesie, verklärtes <hi rend="text-spaced">Leben</hi> sein könnte. Keller’s Weisheit<lb/>
ist viel zu vorspringend, zu offenkundig, zu sehr »directe Rede«, zu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>