<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0498.xml" prev="WR-01-02-13_n0497.xml" next="WR-01-02-13_n0499.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 498</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0498"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0165">
                  <title level="a">Künstler und Publicum</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="496" to="498"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0496.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">498</fw>
               <fw type="ctext">WILDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der Vergangenheit an, weil es nichts mehr daran ändern kann, nicht<lb/>
weil es sie schätzt. Es verschlingt seine Classiker, ohne auf den Ge-<lb break="no"/>
schmack zu kommen. Es duldet sie als etwas Unvermeidliches, und da<lb/>
es sie nicht aus der Welt schaffen kann, so verfolgt es sie mit seinem<lb/>
Lobe. Sonderbarer- oder auch nicht sonderbarerweise richtet seine An-<lb break="no"/>
erkennung erheblichen Schaden an. <hi rend="text-spaced">Thatsächlich benützt das<lb/>
Publicum die Classiker seines Landes</hi>, <hi rend="text-spaced">um den</hi>
               <hi rend="text-spaced">Fort</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">schritt</hi>
               <hi rend="text-spaced">der Kunst zu hemmen</hi>. Es würdigt die Classiker zu<lb/>
Autoritäten herab. Es bedient sich ihrer als Knüttel, mit dem es den<lb/>
freien Ausdruck der Schönheit in neuen Formen zu Boden schlägt.<lb/>
Stets wirft es dem Schriftsteller vor, warum er nicht schreibt wie irgend<lb/>
ein Anderer, dem Maler, warum er nicht malt wie Andere, und<lb/>
vergisst dabei ganz, dass Jene aufhören würden, Künstler zu sein,<lb/>
wenn sie etwas derartiges begingen. Eine neue Art der Schönheit ist<lb/>
ihm zuwider, und wenn sie je erscheint, wird es so grimmig und<lb/>
verliert die Fassung so, dass es immer nur zwei alberne Ausdrücke<lb/>
zur Hand hat: das Kunstwerk ist ganz <hi rend="text-spaced">unverständlich</hi>, oder: es<lb/>
ist ganz <hi rend="text-spaced">unmoralisch</hi>. Was es mit diesen Worten meint, scheint mir<lb/>
Folgendes: Wenn es sagt, ein Werk sei ganz unverständlich, so meint<lb/>
es damit, dass der Künstler irgend etwas Schönes gesagt oder ge-<lb break="no"/>
schaffen, das <hi rend="text-spaced">neu</hi> ist; bezeichnet es ein Werk als völlig unmoralisch,<lb/>
so meint es damit, dass der Künstler irgend etwas Schönes gesagt oder<lb/>
geschaffen, das wahr ist. Der erste Ausdruck bezieht sich auf die<lb/>
Form, der zweite auf den Inhalt. Aber gewiss benützt es die Worte,<lb/>
ohne Wahl und lange Ueberlegung, wie sich ein Pöbelhaufe in der<lb/>
Gasse bereitliegender Pflastersteine bedient. <hi rend="text-spaced">Es gibt keinen einzigen<lb/>
Romancier oder Dichter dieses Jahrhunderts</hi>, <hi rend="text-spaced">dem das<lb/>
Publicum nicht feierlichst das Zeugniss der Immoralität<lb/>
ausgestellt hätte</hi>. Dadurch lässt sich ein Künstler natürlich nicht<lb/>
beirren. Der wahre Künstler ist ein Mensch, der durchaus an sich<lb/>
glaubt, weil er durchaus er selbst ist. Und ich kann mir wohl vor-<lb break="no"/>
stellen, dass sich ein Künstler, wenn er ein Werk schuf, das vom<lb/>
Publicum sogleich nach seinem Erscheinen durch sein Medium, die<lb/>
Presse, als ganz verständlich und hoch moralisch gewerthet wurde, dass<lb/>
er sich ernstlich dann die Frage stellt, ob er in seinem Werke wirklich<lb/>
nur er selbst gewesen, ob also das Werk nicht seiner ganz unwürdig<lb/>
und entweder niederer Art oder überhaupt ohne jeden künstlerischen<lb/>
Werth sei.</p>
            <p>Im Ganzen gewinnt der Künstler dadurch, dass er angegriffen<lb/>
wird. Sein Individualismus wird gestärkt. Er wird in vollkommenerem<lb/>
Masse er selbst. Allerdings sind die Angriffe oft äusserst grob, verächtlich,<lb/>
unverschämt. Doch ist es billig, zu erwähnen, dass die modernen Jour-<lb break="no"/>
nalisten sich privatim stets für das entschuldigen, was sie öffentlich gegen<lb/>
einen schrieben.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>