<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0030.xml" prev="WR-01-01-01_n0029.xml" next="WR-01-01-01_n0031.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 30</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0030"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0009">
                  <title level="a">Das Weib in Giorgione’s Malerei</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="36"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0010">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="38"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0037.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">30</fw>
               <fw type="ctext">SCHÄFFER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dem hellenisch gefühltesten lateinischen Gedicht, mit der Ode des<lb/>
griechischen Römers, die beginnt: Donec gratus eram tibi <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Cecilia ist Giorgione’s Geliebte gewesen, das Modell der Madonna.<lb/>
Jene Cecilia, die er sein Alles genannt, und die ihn elend betrogen,<lb/>
eine jener Frauen, die Satan sendet, um Künstlerseelen zu morden,<lb/>
denn einem Volto di vergine gesellte sich die anima di fango. Einst,<lb/>
da ihm sein Lieb vielleicht zu lange zögerte, mag er jene sehnsüchtigen<lb/>
Verse auf das Bild geschrieben haben; aber wenn ein Künstler nicht<lb/>
entbehren konnte, was man nicht darf vor keuschen Ohren nennen und<lb/>
was sich nicht recht mit jenem lauteren Idealbild vertragen will, das<lb/>
strebende Knaben und sittige Mägdlein im reinen Herzen sich vom<lb/>
Künstler bilden sollen, da findet der todte Künstler immer einen<lb/>
Director, Oberlehrer oder so was Aehnliches, der ihm die beschmutzte<lb/>
sittliche Ehre wieder rein waschen will. So hat man die prachtvoll<lb/>
sinnliche und darum gewiss echt künstlerische Leidenschaft des jungen<lb/>
Goethe für die Pfarrerstochter aus Sesenheim mit Rücksicht auf den<lb/>
Unterricht in der Literaturgeschichte zu einem süsslich faden Schäfer-<lb break="no"/>
spiel herabgewürdigt; den allzu weltlich gesinnten Fra Filippo Lippi<lb/>
hat man zu einem Heiligen heraufläutern wollen, und auch Giorgione<lb/>
ist in einem Pfarrer aus Castelfranco ein Ritter erstanden, der mit<lb/>
Harnisch und Panzer angethan für den Künstler zu Felde zog: jene<lb/>
Verse wurden von frevler Hand nach Giorgione’s Tod auf das Bild<lb/>
geschrieben, so behauptet des Malers geistlicher Champion und vergisst<lb/>
nur die Kleinigkeit, dass es sehr gleichgiltig ist, ob Giorgione diese<lb/>
Zeilen mit eigener Hand geschrieben oder nicht; denn bei solchen<lb/>
Dingen kommt es nie so sehr darauf an, ob sie wahr sind, sich wirklich<lb/>
ganz genau so zugetragen haben, wie es überliefert ist, sondern viel<lb/>
wichtiger scheint mir die Frage, ob sie mit der Kunstweise und dem<lb/>
Leben eines Künstlers in Einklang zu bringen sind. Solche Verse und<lb/>
Künstleranekdoten, ich glaube, wir können sie ganz gut als den Extract<lb/>
einer Persönlichkeit auffassen, den man sich aus ihren Werken und<lb/>
ihrem Leben herauscondensirt hat, und zuweilen treffen sie das innerste<lb/>
Wesen einer Kunst besser als eine ästhetische Abhandlung.</p>
            <p>Giorgione hat diese Reime <hi rend="text-spaced">nicht</hi> verfasst <milestone unit="3dots"/> gut, aber warum<lb/>
hat der spätere Schreiber sie dann nicht auf ein Bild Bellini’s gedichtet,<lb/>
warum auf keine andere Madonna des Quattrocento? Warum lesen wir<lb/>
auf der Rückseite anderer Gemälde nur Inschriften wie Amore incensus<lb/>
crucis, und warum hat nun der unbekannte Dichter jene weltlichen<lb/>
Zeilen gerade auf jenes Bild geschrieben? Hat also Giorgione die vier<lb/>
Zeilen selbst gedichtet, so bedürfen sie keiner Erklärung, und hat sie<lb/>
ein Anderer verfasst, so kann er sie nur auf das Bild geschrieben<lb/>
haben, von der Ueberzeugung durchdrungen, dass der Geist, den dies<lb/>
Gemälde athmet, mit den Versen nicht im Widerspruch steht. Ist dem<lb/>
in der That so? Wiegt die weiche, goldene Schönheit des Bildes die<lb/>
Seele in lichte Träume, steht man unter dem ersten zwingenden Ein-<lb break="no"/>
druck, so ist man überhaupt unfähig, seine Empfindung zu untersuchen<lb/>
und zu analysiren, und jene Beneidenswerthen, die vor einem Kunst-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>