<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0828.xml" prev="WR-02-02-22_n0827.xml" next="WR-02-02-22_n0829.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 828</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0828"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0503">
                  <title level="a">Maeterlinck, »La sagesse et la destinée«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="824" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0824.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0504">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="825" to="834"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0505">
                  <title level="a">Neues von Neuseeland</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="853"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">828</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p>wir uns täuschen, denn »ins Innere blickt nur Gott«, und wir müssten<lb/>
gerade solche Pharisäer werden wie die angeblichen »Christen«, wenn<lb/>
wir uns zum Moralrichter eines jeden machen wollten, der unsere<lb/>
Meinungen verletzt. Für ihn, den Ich wähn, war die brutalste Gewalt<lb/>
die einzige ultima ratio gegen den Socialismus, er hätte am liebsten<lb/>
jeden aufgehängt, der seinem Ich widerstrebte, so wie er erbarmungslos<lb/>
auch alle persönlichen Widersacher wie Arnim, Geffken u. s. w. zer-<lb break="no"/>
drückte, wo es sich doch nicht mal um tiefere Principien handelte.<lb/>
Der auf höherer Rotunde Stehende darf nicht in gleichen Wahn ver-<lb break="no"/>
fallen, er muss zwar nicht verzeihen — denn auch das Verzeihen<lb/>
steht uns nicht zu — aber milde belächeln, wie ein Ich in förmlichen<lb/>
Krämpfen sich wand, um allen ihm missliebigen Dingen und Personen<lb/>
die Lebensader zu unterbinden. Nur das eine dürfen wir nach schwacher<lb/>
subjectiver Einsicht als historische Wahrheit empfinden: der erhabene<lb/>
edle Wodan, zu dem heut die Teutonen ihn stempeln, war er eben-<lb break="no"/>
sowenig, wie die genialen Porträtdichtungen Lenbachs allen authentischen<lb/>
Photographien gleichen. Lenbach hat bewunderungswürdig Legende<lb/>
gemalt, einen Ausdruck in seine Bismarck-Physiognomien hineingezaubert,<lb/>
wie er seinem Künsterwesen entsprach, das einen solchen Helden sehen<lb/>
wollte. Denn Bismarcks dämonische Erscheinung lud förmlich zur<lb/>
Dichtung ein, wirkte artistisch. Auch wir haben in grüner Jugend<lb/>
diesem urwüchsig Berserkerhaften ein paar mal dichterisch gehuldigt,<lb/>
obschon wir schon <date>1886</date> mit Recht bekräftigten: »Nie paarte ich<lb/>
mich jener Thoren Zahl, der Sclavenherde, die der Tag regiert,<lb/>
die, als Erfolg mit Lorbeer dich geziert, dich angestaunt als ihren<lb/>
Götzen Baal«. Man weiss ja aber mit dem Apostel, dass man, da<lb/>
man ein Mann wird, abthut, was kindisch war. Der Verzückungs-<lb break="no"/>
taumel der Bismarck-Raserei erscheint uns also heut als kindliche<lb/>
Unreife, die wir schon sehr lange überwunden haben. Allein, <hi rend="text-spaced">das</hi>
               <lb/>
Gerechtigkeitsgefühl blieb uns, einzugestehen, dass in einer Zeit der<lb/>
Mittelmässigkeiten, die oft auch »moralisch« keineswegs höher stiegen,<lb/>
die hochragende Gestalt dieses Willensmenschen immer noch das<lb/>
würdigste Object bot, an das der Bewunderungstrieb der Menschen<lb/>
sich klammern konnte. Vergleiche mit Gladstone und Cavour, wie sie<lb/>
von Ausländern gezogen wurden, sind lächerlich und es muthet als<lb/>
doppelsinnig rückwirkende Komik an, dass der elende Crispi in hoch-<lb break="no"/>
trabenden Telegrammen sich seiner staatsmännischen Freundschaft<lb/>
berühmte, die sich mit dem grossen Todten ganz eins wusste. Nein,<lb/>
von solchen »liberalen« Schwätzern oder gewissenlosen Verbrechern<lb/>
trennt unsern deutschen Bismarck eine ganze Welt, trotz aller Klein-<lb break="no"/>
lichkeit seiner Ichsucht und aller Beschränktheit seines einseitigen<lb/>
»Genies«. Bedeutungsvoller scheint es dagegen, dass der andere<lb/>
»Geniale« des 19. Jahrhunderts, Ferdinand Lassalle, schon nach dem<lb/>
ersten Auftreten Bismarcks auf dessen Gewaltmenschenthum schwor,<lb/>
obschon er dessen unerhörte Erfolge nicht erleben, freilich auch nicht<lb/>
das volle Ausreifen des Bismarck’sehen Despotismus ahnen konnte. Den<lb/>
Junker und Arbeiterführer vereinte eben der gleiche glühende Hass</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>