<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0143.xml" prev="WR-02-01-04_n0142.xml" next="WR-02-01-04_n0144.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 143</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0143"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DEMNÄCHST UND GESTERN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Rainer Maria Rilke</rs>.</title>
            </ab>
            <p>So ist es immer der gleiche Weg. Von dem geheimnissvollen,<lb/>
grosssprecherischen »Demnächst« zu dem zaghaften Heute, vor welchem<lb/>
sich der Vorhang enthüllend hebt. Fast wie bei einer Gerichtsver-<lb break="no"/>
handlung geht es da zu bei den Premieren. Und fast immer führt sich<lb/>
der Autor nach jedem Act als mildernden Umstand vor, indem er sich<lb/>
devot verneigt, lächelt und sein Lächeln reden lässt: »Bitte, seien Sie<lb/>
nur gerecht; richten Sie relativ; wenn ich Ihnen auch nicht viel gebe,<lb/>
seh’ ich aus, als ob ich mehr geben könnte! Urtheilen Sie selbst!« Pause.</p>
            <p>Ecce homo.</p>
            <p>Und das Publicum denkt: Ja, in Anbetracht <milestone unit="3dots"/> und es klatscht<lb/>
seinen Freispruch. Es will ihn nicht ans Kreuz. Es ist manierlicher und<lb/>
auch vorsichtiger als seine Ahnen aus des Pilatus Tagen.</p>
            <p>Und am anderen Morgen beginnt der Theaterbericht: »Gestern<lb/>
war <milestone unit="3dots"/>« Und wenn er hier aufhörte, ist das nicht auch ein Urtheil?</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Es liegt nahe, von den verschiedenen kleinen Demnächst abzu-<lb break="no"/>
sehen und zu fragen, ob hinter dem ernsten Demnächst des Dramas<lb/>
als solchem auch ein trauriges »Gestern war« wartet.</p>
            <p>Unsere Zeit hat uns eine Fülle neuer Aufschlüsse über die Kunst<lb/>
vemittelt, und wenn das grosse Geheimniss, dem wir entgegenlauschen,<lb/>
auch nicht redselig wurde, vielleicht sind wir schweigsamer geworden,<lb/>
da wir beginnen, es zu verstehen, da wir nicht mehr nach grossen<lb/>
Stoffen suchen, überhaupt nicht mehr »suchen« und unsere Freude<lb/>
haben, wenn wir dennoch finden. Und gerade die unscheinbarsten<lb/>
Funde sind uns die allerliebsten. Das ist eines der mächtigsten Er-<lb break="no"/>
kenntnisse: Alles ist Inhalt und kann etwas bedeuten. Seine Bedeutung<lb/>
gewinnt es durch die Form, d. h. durch die Art, wie es sich abgrenzt<lb/>
gegen das Viele und Fremde. Und dem geringsten Stoff seine Seele<lb/>
zu geben, zu errathen, in welchen Grenzen das Unbedeutende ein<lb/>
Ganzes und somit ein Ereigniss wird, dem tiefsten, niemals geoffen-<lb break="no"/>
barten Willen des Stoffes Erfüllung zu schenken, das scheint mir im<lb/>
Augenblicke die erlösende Aufgabe des Künstlers zu sein. Ist dem so,<lb/>
dann gewinnt aber auch die Form eine seltsame Wichtigkeit. Sie ist<lb/>
dann das eigentlich Intime, das Aufrichtige an dem Kunstwerke. Und<lb/>
ein Werk muss bedeutend an Werth einbüssen, welches dem Zufall<lb/>
und der Willkür irgendwann Antheil an der Bestimmung seiner äusseren<lb/>
Gestalt gewährt, jenem Werke gegenüber, bei dem jede Biegung und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>