<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0673.xml" prev="WR-02-02-17_n0672.xml" next="WR-02-02-17_n0674.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 673</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0673"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ENGLÄNDER U. FRANZOSEN I. D. JUBILÄUMS-KUNSTAUSSTELLUNG</fw>
               <fw type="pn">673</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">hat, nachdem sie unter dem strengen Regime Davids für alle Zeiten<lb/>
verbannt zu sein schien. Die warmen Reize des nackten Frauenleibes<lb/>
sind seit der Zeit der alten Venezianer vielleicht nie mit solchem<lb/>
Raffinement in Farbenglut und Lichtwirkung dargestellt worden als<lb/>
bei Henner. Er kennt alle die heimlichen Töne, die sich aus dem<lb/>
Dunkel des Hintergrundes loslösen bis in die wärmsten Reflexe der nackten<lb/>
Haut und in ihrem üppigen Farbenzauber die beredteste Sprache des<lb/>
Fleisches sprechen. Die Dämmerung und »Le Nu«, das ist die Devise<lb/>
von Henners Kunst, und sie ist ebenso eine Tochter der grossen<lb/>
„terre“, wie der rücksichtslose Naturalismus Millets.</p>
            <p>Welchen riesigen Umfang diese Richtung nach Henner ge-<lb break="no"/>
nommen hat, ist bekannt, und alle die zahllosen Maler, die lediglich zum<lb/>
Zwecke der Pikanterie alljährlich die Wände der Salons mit weib-<lb break="no"/>
lichen Acten von sehr verschiedenem künstlerischen Wert übersäen,<lb/>
stehen ausnahmslos auf seinen Schultern. Einer von ihnen, Collin, der<lb/>
hauptsächlich durch den weichen Schmelz der Farbengebung und<lb/>
seine fehlerhafte Zeichnung hervorragt, hat auch bei uns ausgestellt.<lb/>
Sein kleines Bild hängt in dem Saale der Engländer und ist von<lb/>
untergeordneter künstlerischer Bedeutung.</p>
            <p>Wenn man von diesen älteren Richtungen den Schritt zu den<lb/>
modernsten im Künstlerhause vertretenen Franzosen thut, den so-<lb break="no"/>
genannten »Neuidealisten«, wird man zuerst ganz rathlos dastehen.<lb/>
Wie hängen diese Neuen mit den Älteren zusammen? Ist das über-<lb break="no"/>
haupt noch dieselbe Kunst, dasselbe Volk, das wir da vor uns haben?<lb/>
Puvis de Chavannes, Jean Aman, was haben die mit jenen anderen<lb/>
zu thun? Nichts, einfach nichts. Und das ist auch wahr und erklärt<lb/>
sich wieder daraus, dass die französische Kunst eben überhaupt kein<lb/>
organisches Ganzes ist wie die englische. Puvis de Chavannes, der<lb/>
abstracte Hellenist, hat mit den übrigen gar nichts gemein, er ist<lb/>
eine Erscheinung für sich allein. Und Jean Aman, der dieses mystische,<lb/>
fleischlose Mädchen im weissen Kleide ausgestellt hat, ist von den<lb/>
englischen Präraphaeliten und dem discreten Farbensymphonisten<lb/>
Whistler weit mehr abhängig, als von seinen eigenen Landsleuten.<lb/>
Das sind eben Ausnahmen, wie es solche ja auch in England gibt,<lb/>
und der Unterschied ist nur der, dass die englischen Ausnahmen eben<lb/>
wirklich nur ausnahmsweise vorkommen, während sie in der fran-<lb break="no"/>
zösischen Kunst zu Richtungen ausgewachsen sind, die sich an Be-<lb break="no"/>
deutung ebenbürtig neben die echt französische stellen können.</p>
            <p>Wie diese echt französische Richtung aussieht, das können wir<lb/>
im Künstlerhause ganz gut verfolgen, und zwar zunächst an dem<lb/>
grossen Bilde von Rochegrosse. Rochegrosse gehört mit dem älteren<lb/>
Toudouze, dem Maler von »Sodoms Ende« und dem heissblütigen<lb/>
Coloristen Regnault in eine Kategorie. Die Einflüsse, die auf diese<lb/>
Gruppe von Künstlern gewirkt haben, gehen einerseits auf Delacroix<lb/>
zurück, andererseits auf die spätere Generation der Nacktmaler, von<lb/>
denen sie besonders die virtuose Behandlung des Fleischtones gelernt<lb/>
haben, die ja eine von Rochegrosses stärksten Seiten bildet. Delacroix’</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>