<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0845.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0844.xml"
     next="WR-02-02-22_n0846.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 845</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0845"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">WENN ICH GOTT WÄRE.</fw><fw type="pn">845</fw></fw><p rend="no-intend">schmerz war vielleicht das Schlimmste, was sie bis dahin zu ertragen<lb/>
gehabt. Auf einmal fieng, an einem sonnigen Morgen, ihr linker<lb/>
Fuss an zu schmerzen. Es wurde schlimmer, so dass sie sich legen<lb/>
musste. Wir hielten es für eine Verstauchung oder Erkältung, bis der<lb/>
zweite Fuss auch anfieng zu schmerzen. Der Arzt kam und unter-<lb break="no"/>
suchte die Füsse. Sie waren bleifarben und eiskalt. Dann sagte er<lb/>
zu meinem freundlichen Gastgeber: »In dieser grossen Folterkammer,<lb/>
Welt genannt, gibt es einen Krankheitskeim von so teuflischer Hinterlist,<lb/>
dass Du Deine ganze Jugendzeit hindurch, springend und jauchzend,<lb/>
die Stunden jagen kannst, bis plötzlich, vielleicht am lieblichsten Tage<lb/>
Deines Lebens, ein Gefühl über Dich schleicht wie der langsame<lb/>
Schnitt einer Sense durch Deine Füsse; Du wirst Dich niederlegen<lb/>
wie jenes junge Mädchen; die Füsse werden kälter und kälter und —<lb/>
wenn Gott barmherzig ist — wirst Du sterben; wenn nicht, so wirst<lb/>
Du Dich nach Monaten vom Schmerzenslager erheben: ein neues,<lb/>
unheimliches Gefühl beschleicht Dich — Gott gebe Dir Kraft! — Deine<lb/>
beiden Füsse sind fort <milestone unit="3dots"/> So gieng es dem armen, unglückseligen Kinde<lb/>
von 18 Jahren. Das Ungeheuer hatte aus seinem Versteck unter dem<lb/>
grünen Hügel hervorgelugt und — zugebissen« <milestone unit="4dots"/></p><p>Er schwieg. Sein Gesicht war bleich und erregt. Dann fuhr<lb/>
er fort:</p><p>»Nun sage mir doch, meine Freundin, wo liegt hier die liebe-<lb break="no"/>
volle Bedeutung?«</p><p>»Das ist furchtbar — furchtbar,« sagte sie langsam, mit tiefer<lb/>
Seelenqual im Ton der Stimme; das Leuchten ihres Gesichtes schien<lb/>
einen Augenblick zu flackern und dunkler zu werden, »entsetzlich <milestone unit="3dots"/><lb/>
kein weiser Christ wird thöricht genug sein, diese Heimsuchung und<lb/>
ihre Bedeutung erklären zu wollen. Nur so viel kann ich sagen: es<lb/>
<hi rend="text-spaced">hat</hi> einen Sinn — ja, ich wage es trotzdem zu glauben, einen liebe-<lb break="no"/>
vollen Sinn. Aber <milestone unit="3dots"/> o ja, gewiss, es ist furchtbar.« Ihre Stimme ver-<lb break="no"/>
rieth, dass sie in diesem Augenblick nicht nur an die eine Erzählung<lb/>
dachte, sondern an all das gehäufte Elend des menschlichen Daseins.<lb/>
Ihre Gedanken durcheilten plötzlich die blaue, strahlende Abendferne<lb/>
und senkten sich hinab, weit hinter dieser träumerischen Welt in eine<lb/>
andere Region, eine Region voll ungesunder Luft und engen, brütenden<lb/>
Strassen, wo Männer und Frauen keine Ahnung hatten von den reinen,<lb/>
sonnigen Höhen dort oben, wo sie beide sassen und in die klare<lb/>
Atmosphäre hineinredeten. In den schmutzigen Häusern giengen ihre<lb/>
Gedanken aus und ein und bekannte Gesichtszüge begegneten ihr, sorgen-<lb break="no"/>
gebeugt und mit den Zeichen des Verbrechens auf den Stirnen. Sie<lb/>
schauderte und machte unwillkürlich eine Bewegung, als müsse sie<lb/>
hineilen in diese Welt ihrer Vision, als bedürfe die ihrer Fürsorge.<lb/>
Wenn das kleine, einsam flackernde Licht, das da für Gott angezündet<lb/>
war in jenen düstern Strassen, ausgehen sollte, während sie auf den<lb/>
Höhen lächelte? Ja. Der Verehrer der Schönheit hatte schon recht:<lb/>
die Welt war dunkel und sehr hässlich anzusehen — hässlicher als<lb/>
man sich’s träumen liess, wenn man über diese grünen Abhänge</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
