<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0552.xml" prev="WR-02-02-14_n0551.xml" next="WR-02-02-14_n0553.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 552</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0552"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">552</fw>
               <fw type="ctext">MULTATULI.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ein junges Mädchen, das in das Wort jemandes ohne die Ceremonie<lb/>
des öffentlichen Versprechens Vertrauen gesetzt hatte, als minder ehrbar<lb/>
hinstellte als ein anderes. Höchstens war sie einer Unverständigkeit<lb/>
schuldig, indem sie vergass, dass das menschliche Herz schlecht ist,<lb/>
was man doch sonst männiglich weiss.«</p>
            <p>— »Ich sagte Euch, dass es anfänglich nicht so war, o Kami. Die<lb/>
Erfindung des Wortes Keuschheit oder Anstand <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>— »Du sagtest, dass diese Hälfte der allgemeinen Tugend — die<lb/>
zwei ist — nicht erfunden sei.«</p>
            <p>— »Und ich wiederhole, o Kami, der Ihr von Unaufmerksamkeit<lb/>
überfliesst, die <hi rend="text-spaced">Sache</hi> ist nicht erfunden worden, weil sie nichts ist.<lb/>
Aber das <hi rend="text-spaced">Wort</hi> für dieses illusionäre Ding wurde von der Zeit an-<lb break="no"/>
gewandt, wo man einen Popanz nöthig hatte, um einen Schutz gegen<lb/>
die Verminderung der Portionen aufzustellen, die eine Folge des An-<lb break="no"/>
wachsens der Menschenzahl war. Die jungen Mädchen aber, die sich<lb/>
jetzt über den Ton dieses Wortes entsetzen, wissen nicht, dass zu<lb/>
einer bestimmten Epoche ihre Unvorsichtigkeit nicht als Sünde aus-<lb break="no"/>
gelegt wurde. Damals, in wenig fernen Zeiten, war es keineswegs eine<lb/>
Schande, natürlich zu sein.*) Hier habe ich ein kleines, sehr interessantes<lb/>
Buch,**) aus dem hervorgeht, dass in Nordamerika vor nun sechzig<lb/>
Jahren die Keuschheit in dem durch die Hungercivilisation gegebenen<lb/>
Sinne des Wortes unbekannt war. »Keine Unvorsichtigkeit« — sagt ein<lb/>
amerikanischer Häuptling — »konnte ein Weib aus dem Hause seiner<lb/>
Eltern verbannen; mag sie noch so viel Kinder ins Haus bringen, sie<lb/>
ist immer die Gerngesehene; <hi rend="text-spaced">der Fleischkessel ist immer<lb/>
über dem Feuer</hi>, <hi rend="text-spaced">um sie zu ernähren</hi>.« Seht Ihr, Kami, die<lb/>
ganze Keuschheit, die ganze Wohlanständigkeit ist in diesem Fleisch-<lb break="no"/>
kessel gelegen. Nehmt diesen Kessel weg, und Ihr werdet die Eltern<lb/>
alsbald ein Wort erfinden sehen, das einen Fluch auf die Tochter<lb/>
schleudert, die dem Hause einen Säugling ohne gehörig registrierten<lb/>
Vater zuführt.«</p>
            <p>— »Denken diese Rothhäute noch so?«</p>
            <p>— »Ich glaube es nicht, Kami mit Euerem gelben Teint. Ich denke,<lb/>
dass die weissen Amerikaner ihnen die Fleischkessel weggenommen<lb/>
haben, um ihnen an deren Stelle einige Kernsprüche über die Tugend<lb/>
zu schenken. Wenn jetzt ein Mädchen ein Kind gebärt, das der über-<lb break="no"/>
mässigen Natürlichkeit schuldig ist, so wird sie es zweifellos tödten,<lb/>
wie man’s ja auch in den civilisierten Ländern thut. Seht, o Kami, der<lb/>
Ihr wünschet, die Civilisation aus einem Journal zu schöpfen: »<hi rend="text-spaced">Die<lb/>
Leiche eines neugeborenen Kindes wurde heute morgens</hi>
            </p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) (Note des Autors von <date>1865</date>.) Ich habe mich in Ländern aufgehalten,<lb/>
wo der Kindermord als Ursache der Schande unbekannt war. Aber diese ein-<lb break="no"/>
geredete Schande und als ihre Folge diese Morde habe ich mit dem Christen-<lb break="no"/>
thum dort sich einfuhren und festsetzen sehen.</p>
               <p>**) (Note des Autors von <date>1865</date>). Biographie des Makatai-Meshekia-<lb break="no"/>
Kiak, nach officiellen Documenten. Von R. Postumus, Leenwaarden bei<lb/>
D. Meinersma, <date>1847</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>