<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0012.xml" prev="WR-02-01-01_n0011.xml" next="WR-02-01-01_n0013.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 12</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0012"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0302">
                  <title level="a">Im Café</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="6" to="7"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0006.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0116">Garde, Arnold</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0304">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="26"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">12</fw>
               <fw type="ctext">HENCKEL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">vermindert nicht die Glaubwürdigkeit dieser Mittheilungen. Den Ver-<lb break="no"/>
folgten lag nichts daran, das, was sie thaten, zu verhehlen: sie ver-<lb break="no"/>
kündigen es der ganzen Welt; die Verfolger hingegen müssen sich der<lb/>
Thaten, die sie gegen die Verfolgten begingen, schämen, und sie<lb/>
werden sie daher mit allen ihnen zu Gebote stehenden Mitteln zu ver-<lb break="no"/>
heimlichen suchen. Sollten aber in den Berichten der Duchoborzen<lb/>
vielleicht auch Uebertreibungen vorgekommen sein, so haben wir diese,<lb/>
sobald sie uns als solche erschienen, sorgfältig ausgemerzt. Die Haupt-<lb break="no"/>
sache, welche hier dargelegt ist, nämlich die, dass die Duchoborzen<lb/>
an verschiedenen Orten mehrfach grausam misshandelt wurden, dass<lb/>
der grösste Theil von ihnen in die Gefängnisse geworfen und dass<lb/>
mehr als 450 Familien vollständig zugrunde gerichtet und aus ihren<lb/>
Wohnungen nur deshalb vertrieben wurden, weil sie ihren religösen<lb/>
Anschauungen nicht entgegen handeln wollten, ist authentisch und<lb/>
keinem Zweifel unterworfen. Schon deshalb unterliegen die Thatsachen<lb/>
keinem Zweifel, weil sie in vielen russischen Zeitungen mitgetheilt<lb/>
waren und seitens der Regierung keine Widerlegung fanden. <hi rend="text-spaced">Leo<lb/>
Tolstoj</hi>.«</p>
            <p>Aus dem Inhalt der von Tolstoj empfohlenen und von seinem<lb/>
Freunde herrührenden Mittheilungen heben wir Folgendes hervor:</p>
            <p>Von den Verfolgungen der Duchoborzen im Kaukasus (es leben<lb/>
ihrer dort etwa 20.000) wurde so viel gesprochen, dass ich mich ent-<lb break="no"/>
schloss, um die Wahrheit zu ergründen, an Ort und Stelle Er-<lb break="no"/>
kundigungen einzuziehen. Bevor ich aber das, was ich erfuhr, erzähle,<lb/>
will ich von der Entstehung, dem Glauben und der Organisation dieser<lb/>
Secte berichten. Sie entstand in der Mitte des vorigen Jahrhunderts,<lb/>
und die Anhänger derselben wurden auf Befehl des Kaisers Nicolaus I.<lb/>
in den Vierzigerjahren dieses Jahrhunderts nach Transkaukasien deportirt,<lb/>
und zwar in eine feuchte, gebirgige und unfruchtbare Gegend. Die<lb/>
Grundlehren der Duchoborzen bestehen in Folgendem: Der historische<lb/>
Christus ist in ihren Augen nur das Bild dessen, was in der Seele<lb/>
eines jeden Duchoborzen <hi rend="text-spaced">die göttliche Vernunft</hi> oder <hi rend="text-spaced">das<lb/>
Wort</hi> vollführt. An die Menschwerdung des Herrn, an seine Thaten,<lb/>
Lehren und Leiden glauben sie, fassen dies aber im geistigen Sinne<lb/>
auf. Da sie Gott im Geiste anbeten, behaupten sie, dass die Kirchen<lb/>
und Alles, was in ihnen vorgeht, gar keine Bedeutung haben und keinen<lb/>
Nutzen bringen. Sie bedürfen daher auch nicht der kirchlichen Sacramente<lb/>
und Gebräuche und ebensowenig der Heiligenbilder. Die Heiligen<lb/>
werden geehrt, jedoch nicht angebetet. Der Duchoborze betet nicht<lb/>
um das Seelenheil Anderer, denn Jeder betet nur für sich, und nur<lb/>
Gott wird angebetet. »Dem Alten und Neuen Testament entnehmen<lb/>
wir nur das Nützliche, nur die sittlichen Lehren,« sagen die Ducho-<lb break="no"/>
borzen. Sonst wird der Heiligen Schrift nur geringe Bedeutung bei-<lb break="no"/>
gelegt. Ihrer Glaubenslehre liegen Ueberlieferungen zugrunde, die sie<lb/>
»das Lebensbuch« nennen. Die sittlichen Begriffe der Duchoborzen<lb/>
sind folgende: Alle Menschen sind ihrem Wesen nach gleich; äusseren<lb/>
Auszeichnungen ist keine Bedeutung beizulegen; sie bedürfen weder</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>