<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0806.xml" prev="WR-01-02-21_n0805.xml" next="WR-01-02-21_n0807.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 806</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0806"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">806</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und hat Vertrauen in das Mysterium. Man muss leben; ihr Alle müsst<lb/>
es, die ihr Tage und Jahre verbringet ohne Thaten, ohne Gedanken,<lb/>
ohne Licht, weil euer Leben trotz Allem unbegreiflich und göttlich<lb/>
ist. Man muss leben, weil Niemand das Recht hat, sich den geistigen<lb/>
Ereignissen der regelmässig dahinfliessenden Wochen zu entziehen. Man<lb/>
muss leben, weil es keine Stunde ohne innere Wunder und unaus-<lb break="no"/>
sprechliche Bedeutungen gibt. Man muss leben, weil es keine That,<lb/>
kein Wort, keine Geberde gibt, die in einer Welt, wo »viel zu thun<lb/>
und wenig zu wissen ist«, den unerklärlichen Rückforderungen ent-<lb break="no"/>
ginge.</p>
            <p>Es gibt kein grosses und kein kleines Leben, und die That des<lb/>
Regulus und des Leonidas ist ohne Belang, wenn ich sie mit einem<lb/>
Augenblick der geheimen Existenz meiner Seele vergleiche. Sie kann<lb/>
thun oder nicht thun, was <hi rend="text-spaced">sie</hi> gethan haben, diese Dinge reichen<lb/>
nicht an sie heran, und die Seele des nach Carthago heimkehrenden<lb/>
Regulus war wahrscheinlich ebenso zerstreut und gleichgiltig als die<lb/>
des Arbeiters, der in die Fabrik geht. Sie steht allen unseren Hand-<lb break="no"/>
lungen, allen unseren Gedanken zu weit. Sie lebt einsam am Grunde<lb/>
unseres Wesens ein Leben, von dem sie nicht spricht, und die Mannig-<lb break="no"/>
faltigkeit der Existenzen ist nicht zu erkennen von den Höhen aus,<lb/>
wo sie herrscht.</p>
            <p>Wir gehen gebeugt unter der Last unserer Seele, und es gibt<lb/>
kein Verhältniss zwischen ihr und uns. Sie denkt vielleicht nie daran,<lb/>
was wir machen; das ist auf unserm Antlitz zu lesen. Wenn man<lb/>
einen Geist aus einer anderen Welt fragen könnte, welchen Ausdruck<lb/>
das Gesicht der Menschen im Ganzen genommen hat, würde er wohl,<lb/>
nachdem er sie in ihren Freuden, ihren Schmerzen und ihren Auf-<lb break="no"/>
regungen gesehen hat, antworten: »Sie sehen aus, als ob sie an etwas<lb/>
Anderes dächten.« Seid gross, seid weise und beredt; die Seele des<lb/>
Armen, der an der Brückenecke die Hand ausstreckt, wird nicht eifer-<lb break="no"/>
süchtig sein, aber eure Seele wird vielleicht die seine um ihr Schweigen<lb/>
beneiden. Der Held braucht den Beifall des gewöhnlichen Menschen,<lb/>
aber der gewöhnliche Mensch verlangt nicht den Beifall des Helden;<lb/>
er verfolgt sorglos seinen Lebensweg wie Jemand, der alle seine Schätze<lb/>
an sicherem Orte hat. »Wenn Sokrates spricht,« sagt Emerson, »schämen<lb/>
sich Lysis und Menexenes nicht ihres Schweigens. Auch sie sind gross.<lb/>
Und Sokrates beruft sich auf sie und liebt sie, während er spricht,<lb/>
weil jeder Mensch in sich selbst die Wahrheit trägt, ja die Wahrheit<lb/>
ist, der ein beredter Mann Ausdruck verleiht. Aber es scheint, dass<lb/>
die Wahrheit in diesem beredten Manne, eben weil er sie ausspricht,<lb/>
schon nicht mehr ihren so sicheren Sitz hat, und deshalb wendet er<lb/>
sich mit grösserer Achtung und Verehrung diesen wunderbaren Schwei-<lb break="no"/>
genden zu.«</p>
            <p>Der Mensch lechzt nach Erklärungen. Man muss ihm sein Leben<lb/>
zeigen. Er freut sich, wenn er irgendwo die genaue Auslegung einer<lb/>
geringfügigen Geberde findet, die er vor 25 Jahren gemacht hat. Hier<lb/>
gibt es keine zu geringen Geberden; wir finden fast alle Stellungen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>