<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0936.xml" prev="WR-02-02-24_n0935.xml" next="WR-02-02-24_n0937.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 936</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0936"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0524">
                  <title level="a">Oppenheimers »Siedlungsgenossenschaft«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="922" to="931"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0922.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0525">
                  <title level="a">Tristan-Notizen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="934" to="938"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0934.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0526">
                  <title level="a">Künstlerhaus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="941" to="943"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0941.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">936</fw>
               <fw type="ctext">GRAF.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">gütige König ganz offenbaren, milde, weise, im tiefsten ergriffen.<lb/>
Man denke sich nun die Scene auf einige Ausbrüche der verletzten<lb/>
Mannesehre beschränkt! Wie leicht könnte Marke in den Augen banaler<lb/>
Hörer als königlicher Hahnreih tragikomisch dastehen. So aber, in<lb/>
diesem milden, edlen Gesänge, in welchem aus dem breiten Strome der<lb/>
Klage die Bilder einer zertrümmerten Welt aufsteigen: Wie ehrfurchts-<lb break="no"/>
voll! Wie gross! Wie königlich! <milestone unit="4dots"/> »Aber Sie geben doch zu« —<lb/>
fragt man weiter im harmlosesten Tone, doch voll perfider Tücken —<lb/>
»dass die Musik, dieses endlose, gedehnte Recitativ der Marke-Scene<lb/>
nach der herrlichen Musik (so spielt man sich nämlich geschickt als<lb/>
gerechter Wagnerfreund auf) abfällt und ernüchtert?« <milestone unit="4dots"/> Jawohl!<lb/>
Das gebe ich zu und sehe darin wieder die grosse Kraft, Weisheit<lb/>
und Zurückhaltung des Künstlers. Bemerken Sie es denn nicht, dass<lb/>
Wagner die herrlichsten, metaphysischen Klänge der Musik ent-<lb break="no"/>
fesselt, wenn es gilt die Wunder der Liebe, der Nacht, des Todes<lb/>
zu schildern; wenn es aber gilt, das Böse, Trügerische, Trennende des<lb/>
Lebens, des Tages, der Welt zu schildern, mit einer grausamen Schärfe und<lb/>
gespenstischen Klarheit den Ausdruck der Musik auf das Nothwendigste<lb/>
beschränkt. So ist es auch hier. Aus der grossen Liebesscene, in welcher<lb/>
die Liebenden von Stufe zu Stufe aus der Welt des Tages in jene<lb/>
des Todes aufsteigen, werden sie durch ihr furchtbares Geschick von<lb/>
den Thoren des Todes durch »Tagesträume, Tagesgespenster« in den<lb/>
»öden Tag« zurückgerissen. Mit einer unerhörten selbstverleugnenden<lb/>
Kraft stellt Wagner neben die Dionysosklänge des Liebesduettes das<lb/>
nur sparsam von den Saiten begleitete Marke-Recitativ. Und erst wenn<lb/>
Tristan anhebt, Isolde die Wunder der Nacht zu schildern, »das Wunder-<lb break="no"/>
reich der Nacht, aus der ich einst erwacht«, fängt die Musik wieder<lb/>
an in den tiefsten, ergreifendsten, vollsten Klängen an zu tönen. Wie<lb/>
gross! Wie herrlich! Wie weise!</p>
            <p>Doch dies ist künstlerische, wenn man will technische Weisheit.<lb/>
Ich spreche jetzt von der philosophischen Weisheit im Bau des Werkes.</p>
            <p>Was man so im urbanen Sinne Handlung nennt: alles äusserlich<lb/>
Lebende, mechanisch Bewegte, normal Interessante, der Lärm und die<lb/>
Gesten des äusseren Lebens, also das conventionell Dramatische ist in<lb/>
diesem Drama gleichsam nur skizziert, flüchtig hingeworfen, mit einer<lb/>
Zurückhaltung dargestellt und in Musik gesetzt, die gerade bei diesem<lb/>
explosiven und dramatischen Genie doppelt überrascht. Das Treiben<lb/>
auf dem Schiffe ist mit dem Liede des jungen Seemannes, den kurzen<lb/>
Takten, welche das Arbeiten der Seeleute schildern, ein paar Takten<lb/>
von Seemannsliedern erschöpft, wo Wagner z. B. im Holländer im<lb/>
realistischen Ausmalen der ganzen Welt des Meeres und seiner Be-<lb break="no"/>
wohner sich nicht genugthun konnte <milestone unit="4dots"/> Wie kurz und abrupt ist die<lb/>
Ankunft Markes geschildert. Wie jäh das Überraschen des Liebespaares<lb/>
durch den Hof, der Kampf Tristans mit Melot. Wie skizziert der Kampf<lb/>
der Mannen Tristans mit denen Markes am Schlusse des Werkes. Wie<lb/>
wenig Gewicht ist auf ein solches äusseres Motiv, das die ganze Handlung<lb/>
bewegt, wie das Verwechseln des Liebes- und Todestrankes, gelegt! Und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>