<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0660.xml" prev="WR-01-02-17_n0659.xml" next="WR-01-02-17_n0661.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 660</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0660"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0224">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="656" to="664"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0656.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">660</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Bildnerfreude erwacht, die dem rücksichtslosen Wahrheitstrieb bald<lb/>
einen überwältigenden grandiosen Zug von Fülle gab — wie es den<lb/>
Arbeiten der genialen Norwegerin Amalie <hi rend="text-spaced">Skram</hi> — bald eine medaillen-<lb break="no"/>
hafte Schärfe und einen männlichen, oft fast heroischen Styl, wie es<lb/>
den Dramen von Edvard <hi rend="text-spaced">Brandes</hi> — oder Witz und feines Form-<lb break="no"/>
gefühl, wie es den Sachen von Alexander <hi rend="text-spaced">Kielland</hi>, Henrik <hi rend="text-spaced">Pontop</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">pidan</hi> und vielen Anderen eigen ist. Und dann traten auch diese zu-<lb break="no"/>
rück vor einer Reihe von neuen Dichtern, die neue psychologische und<lb/>
künstlerische Probleme aufwarfen. Es waren andere Zeiten herauf-<lb break="no"/>
gekommen.</p>
            <ab>
               <title>VI.</title>
            </ab>
            <p>Die <hi rend="text-spaced">zweite</hi> jüngere Literaturgruppe löst sich erst allmälig klar<lb/>
von der brandesianischen ab. Ihr Kennzeichen ist eine phantheistische<lb/>
Hingabe an die Natur, eine innige Umfassung des gesammten Lebens,<lb/>
die Empfindung des unzertrennbaren Zusammenhanges mit dem All.<lb/>
Sie nennen diese ehrfürchtigen Schauer, dies innere Wissen darum, dass<lb/>
alles Leben nur die Manifestation einer einzigen Kraft ist, alles Vor-<lb break="no"/>
handene ein Einssein in vielen Formen — sie nennen ihn bescheiden<lb/>
Mysticismus. Es ist der gleiche Mysticismus, der den heiligen Fran-<lb break="no"/>
ciscus antrieb, die Fische, die Vögel, das Gras, ja das Wasser seine<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Brüder</hi> zu nennen — alles Kinder <hi rend="text-spaced">einer</hi> Mutter, allesammt der<lb/>
Erde entsprossen, organisirte Elemente des gleichen Alls. Sie suchen<lb/>
aus dem Atomismus zur Einheit zu kommen, das Zersplitterte als<lb/>
Ganzes zu fühlen, auch im eigenen Wesen das Centrale zu finden. Aus<lb/>
diesem Centralen heraus suchen sie ihre Persönlichkeit aufzubauen und<lb/>
ihre Welt dazu. Sie suchen in der Kunst nicht wie die brandesianische<lb/>
Schule die Vertreter einer Verstandescultur, das Universelle, nicht das,<lb/>
was auf der breiten Oberfläche den heutigen Tag erfüllt und mit dem<lb/>
heutigen Tag vergeht; sie wollen nicht Querschnitte der Zeit her-<lb break="no"/>
stellen, sondern Längsschnitte, die dem Leben bis an die Wurzel nach-<lb break="no"/>
gehen, sociale Probleme zu psychophysischen und zu entwicklungs-<lb break="no"/>
geschichtlichen Problemen vertiefen und das Einzeldasein als Phänomen<lb/>
des Gesammtseins erfassen. Sie beseelen den Moment, dass er ein<lb/>
Symbol der Ewigkeit werde, eine Quintessenz alles Seins, der Knoten-<lb break="no"/>
punkt von Vergangenheit und Zukunft, so wie sie auch eine Land-<lb break="no"/>
schaft beseelen und dem Dauernden die flüchtige Stimmung des Mo-<lb break="no"/>
ments ablauschen; denn sie fühlen das Leben ebenso in der Land-<lb break="no"/>
schaft als etwas Persongewordenes, wie sie sich als bewusst gewordene<lb/>
Landschaft empfinden. Man lese nur ein paar analysirende oder be-<lb break="no"/>
schreibende Seiten von Ola <hi rend="text-spaced">Hansson</hi>: Was ist da noch aussen und<lb/>
was ist innen? Was Mensch, was Welt? Oder eine Skizze von<lb/>
Per <hi rend="text-spaced">Hallström</hi> mit dem ahnungsschweren Inhalt einer Secunde,<lb/>
diesem Dunkel vorn, diesem Dunkel rückwärts, und das Dunkel voll<lb/>
von mystischem Leben — alles voll Leben, auch die Leere, auch der Tod,<lb/>
nur unsere Sinne sind blind und nehmen nichts mehr wahr. Oder einen<lb/>
Roman von Thomas <hi rend="text-spaced">Krag</hi>: wie spürt man immerfort die Allgegen-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>