<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0856.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0855.xml"
     next="WR-02-02-22_n0857.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 856</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0856"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">856</fw><fw type="ctext">MEYER-FÖRSTER.</fw></fw><p rend="no-intend">seine Hände, und seine Seidentücher, und seine Gefühle vor allem<lb/>
waren rein geblieben. Nie hätte er können einem Mädchen, das die<lb/>
Arme beim Sprechen auf den Tisch auflegte, ein gutes Wort geben.<lb/>
O never! — Margarete that das nie.</p><p>Kleine, freundliche Margarete! Ihr Kummer und ihre Ver-<lb break="no"/>
zweiflung waren ausgelöscht, sie verstand jetzt wieder etwas vom<lb/>
Leben, vor allem, dass es herrlich ist, den Kopf an die warme, klopfende<lb/>
Brust eines so feinen, jungen Mannes zu legen und ganz leise zu<lb/>
fragen: »Do’nt you love me a little?« »Vielleicht spreche ich’s nicht<lb/>
richtig,« sagte sie zu sich selbst. »Aber er lächelt nicht darüber, ganz<lb/>
leise streichelt er mich und sagt ‚my dear girl!‘ Die Engländer sind<lb/>
die vornehmsten Menschen der Welt! Wenn wir plump sind und<lb/>
ungeschickt, schauen sie darüber hinweg, und thun, als halten sie uns<lb/>
für Gott weiss wie gebildet. My dear girl! so sagte unser Fräulein<lb/>
in der Schule. Ach, wie konnte ich nachher an einen solchen Mann<lb/>
gerathen, der mich zum Schlusse schlug! Diese Schande, diese Ver-<lb break="no"/>
zweiflung, niemals könnte ich’s Harley eingesteh’n! O wenn er mit<lb/>
seinen weissen Händen über meine geschlagenen Wangen streicht! —<lb/>
Harley!« — — — — — — — — — — — — — — — — —<lb/>
<milestone unit="hr"/></p><p>Blumen blühten auf unter seinen weissen schönen Händen auf<lb/>
Margaretens Wangen. Funken erschlossen sich in ihren Augen. Ton-<lb break="no"/>
leitern, mit kleinen süssen Himmelsnoten, tönten aus ihrer Seele. Oft<lb/>
sah er sie mit seinen starren, guten Lordsaugen ganz verwundert an.<lb/>
War das die kleine, schüchterne Bürgersfrau? Aus den Kleidern, die<lb/>
er ihr gegeben, leuchtete sie empor mit seltsamen, verwirrenden Farben.<lb/>
Ihre grauen Augen konnten dunkel werden vor Seligkeit. Nicht Frau,<lb/>
nicht Mädchen, nicht Schwester, nicht Geliebte — etwas Unentwirr-<lb break="no"/>
bares, Wildes, Zerfliessendes, Sanftes, Versinkendes — ein Geschöpf<lb/>
mit tausend Strahlen, rund um eine einzige, blonde, kleine Person —<lb/>
sind so die german girls? Nennt man so etwas german girl? Er kam<lb/>
nicht dahinter, es quälte ihn, und er rückte ihr etwas ferner, seiner<lb/>
kleinen Margarete. Dunkel sah sie zu ihm auf, wenn er mit der<lb/>
Hand, an der der Riesenbrillant aus Beludschistan glänzte, ihre<lb/>
zitternden Finger sanft zurückschob. Wollte er sie nicht mehr? »Harley-<lb break="no"/>
boy!« sagte sie, und küsste die Hand und den sprühenden Stein.<lb/>
Dann sass sie still, ergeben, einer besseren Stunde gewärtig. Und<lb/>
träumerisch, wie aus einer anderen Welt, gehoben und gerettet, mit<lb/>
einer gleichsam abgestorbenen mitleidigen Liebe, gedachte sie ihres<lb/>
früheren Ich, ihres Lebens an der Seite ihres Mannes. Die Schläge<lb/>
rissen nicht mehr an ihrem Herzen. Sie konnte über diese Erdennoth<lb/>
hinwegsehen. Nur das Kindchen kam des Nachts, und tastete mit<lb/>
seinen kleinen Händen, die es einst so hilfreich nach ihr ausgestreckt,<lb/>
als Papa das arme Mütterchen schlug, zu ihr empor. Dann war es<lb/>
ihr, als habe sie den Tod und seine Leiden überwunden und schwebe<lb/>
in einer höheren Welt, und dürfe das Kind wie ein schützender<lb/>
Engel umfassen. Und in ihre Kissen murmelte sie: »Gott segne dich!</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
