<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0211.xml" prev="WR-02-01-06_n0210.xml" next="WR-02-01-06_n0212.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 211</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0211"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>KÜNSTLERHERZEN.<lb/>
Erzählung von <rs type="person" key="">Holger Drachmann</rs>.<lb/>
Autorisirte Uebertragung aus dem Dänischen von <rs type="person" key="">Carl Küchler</rs>.<lb/>
(Fortsetzung.)</title>
            </ab>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Zweiter Brief</hi>.</p>
            <p>Der erste herrliche Augustmorgen und das erste Bad! Unleugbar:<lb/>
wenn das Gute hierzulande einmal kommt, dann kommt es auch ordent-<lb break="no"/>
lich, und man braucht sich nicht darüber zu beklagen.</p>
            <p>Hinauf durch das kleine Nest, dessen gelbe Giebel in der Vor-<lb break="no"/>
mittagssonne stark glänzen! Die Plankenzäune der Gärten werfen dunkel-<lb break="no"/>
blaue Schatten über den weissen Weg, den man hier Strasse zu be-<lb break="no"/>
nennen pflegt. Es ist nirgends Jemand zu sehen. Die Fischer und<lb/>
Schiffer sind drunten am Hafen, wo man am Ende eines Gässchens die<lb/>
beiden zum Gasthofe gehörigen Badehäuser erblickt.</p>
            <p>Ich stieg ununterbrochen durch das Dorf aufwärts und kletterte sozu-<lb break="no"/>
sagen den Fussweg hinan, den man, wohl etwas rücksichtslos gegen Spazier-<lb break="no"/>
gänger, gerade am steilsten Abhänge der waldigen Höhe emporgeführt<lb/>
hatte. Heute half wahrscheinlich das Bad; dann ich empfand die Stei-<lb break="no"/>
gung weniger, war bei ungewöhnlich guter Laune, beinahe gedankenlos,<lb/>
freute mich über ein Nichts und war bereit zu Allem; es war mir<lb/>
gerade, als stünde ich noch in den Zwanzigern.</p>
            <p>Ich hätte diesen Duft, der mir vom Walde her entgegenschlug,<lb/>
mit offenen Armen begrüssen können; ich that es vielleicht auch —<lb/>
aber ich wendete mich nicht um, um zu sehen, ob es Jemand be-<lb break="no"/>
merken könnte. In diesem Augenblicke fiel mir ein, dass ich, ehe ich<lb/>
in den Wald ging, eigentlich auf Heinrich hätte warten sollen. Und<lb/>
doch, vielleicht nicht! Mir war so unaussprechlich wohl zu Muthe,<lb/>
dass es unter solchen Umständen nicht immer gesagt ist, dass man<lb/>
sich zu Zweien besser vergnügt — wenigstens nicht, wenn die Beiden<lb/>
Freunde sind.</p>
            <p>Ich wählte aufs Gerathewohl einen Fusssteig, der mich recht tief<lb/>
hinein in den Wald führen könnte, und so schritt ich vorwärts, meinen<lb/>
Stock schwingend und Gott weiss welche Melodie gerade vor mich<lb/>
hinsummend. Hier fand ich ja Alles, was man sich nur wünschen<lb/>
konnte. Sonnenschein, der hie und da in einzelnen lichten Flecken<lb/>
durch das Laub auf den Boden fiel, spielend und phantasieverlockend<lb/>
wie einer der bekannten bunten Vögel, die sich in jedem Märchen<lb/>
einfinden und den wandernden Gesellen verführen, immer weiter zu<lb/>
gehen. Na, mich mochten sie meinethalben gern verlocken: ich</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>