<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0511.xml" prev="WR-01-02-13_n0510.xml" next="WR-01-02-13_n0512.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 511</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0511"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0168">
                  <title level="a">Der Gegenwartsschauspieler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="511" to="515"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0511.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DER GEGENWARTSSCHAUSPIELER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Karl Kraus</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Der Mann, der den Naturalismus erfunden hat, eröffnete sein<lb/>
Gastspiel im Carltheater mit »<hi rend="text-spaced">Marquise</hi>« und »<hi rend="text-spaced">Arme Löwin</hi>«. Die<lb/>
Frivolität vergangener Generationen, als deren Anwalt sich <hi rend="text-spaced">Sardou</hi>
               <lb/>
gerirt, vermochte uns aber ebensowenig zu interessiren als der unzeit-<lb break="no"/>
gemässe Eifer des Sittenpredigers <hi rend="text-spaced">Augier</hi>. Interessant war nur, dass<lb/>
Herr Emanuel <hi rend="text-spaced">Reicher</hi> diese Stücke brachte und dass er selbst<lb/>
völlig uninteressant war. Das Auftreten dieses Schauspielers, an dessen<lb/>
Namen sich die Erwartung kühnster Modernität knüpfte, hat Viele<lb/>
unter uns stutzig gemacht, die wir den bedeutungsvollen jung-berlineri-<lb break="no"/>
schen Umwälzungen im Gegensatze zu dem jung-wienerischen Gethue<lb/>
mit aufrichtiger Antheilnahme gefolgt sind. Der Naturalismus des Herrn<lb/>
Reicher beschränkt sich auf kleine technische Neuerungen, die eine<lb/>
durchschnittsmässige Intelligenz leitet. Zum unnatürlichen Schauspieler<lb/>
fehlt ihm das Talent. Herr Reicher, dem ein um das Jahr <date>1890</date> glück-<lb break="no"/>
lich aufgefangenes Schlagwort über alle seine inneren und äusseren<lb/>
Mängel hinweghilft, sündigt auf die Suggestionsfähigkeit und Tragkraft<lb/>
der Parole »Naturalismus«. Ein confuser Brief, den er an Herrn <hi rend="text-spaced">Bahr</hi>
               <lb/>
gerichtet hat, wird heute von verschiedenen Blättern als das Bekennt-<lb break="no"/>
niss des naturalistischen Dogmatikers abgedruckt. Allerdings ist es ihm<lb/>
hier gelungen, die ganze unfreiwillige Komik, die seinem Auftreten<lb/>
und seiner Doctrin anhaftet, in einen Kernsatz zusammenzuballen und<lb/>
so eine leichtere Uebersicht seiner Irrthümer zu ermöglichen. Er zieht<lb/>
eine Linie von Schiller zu Sudermann, setzt die Mühelosigkeit, Ersteren<lb/>
zu spielen, den unendlichen Schwierigkeiten eines Sudermann gegenüber<lb/>
und sagt: »— — wenn Schiller seinen Helden sämmtliche Gefühle,<lb/>
die ihn eben beherrschen, im wundervollen Schwung der Verse aus-<lb break="no"/>
sprechen lässt, so hat der Schauspieler nicht viel mehr dabei zu thun,<lb/>
als diese Verse mit mehr oder weniger Temperament schön zu sprechen.«<lb/>
Gegen diese Behauptung lässt sich nun absolut nichts einwenden, und<lb/>
Herr Reicher würde auch, wenn er sich einmal zur Darstellung eines<lb/>
Schiller’schen Helden herabliesse, nichts weiter brauchen als mehr oder<lb/>
weniger Temperament. Da er jedoch über ein solches nicht verfügt,<lb/>
da ihm jene inneren Qualitäten in so reichem Masse versagt sind, die<lb/>
z. B. einen Sonnenthal oder Kainz, einen Baumeister, Rittner und<lb/>
Engels, eine Schmittlein, Lehmann oder Sorma zu den höchsten Auf-<lb break="no"/>
gaben befähigen, so hat Herr Reicher auf die mühelose Darstellung<lb/>
classischer Gestalten wohl ein- für allemal verzichtet und sich eine<lb/>
äusserliche Natürlichkeit componirt, die ihm die Durchführung einiger</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>