<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-18_n0317.xml" prev="WR-04-18_n0316.xml" next="WR-04-18_n0318.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 18, S. 317</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0317"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0944">
                  <title level="a">Flandrische Lieder</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="317" to="317"/>
                  <idno type="fn">WR-04-18_n0317.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0280">Lemonnier, Camille</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>FLANDRISCHE LIEDER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">CAMILLE LEMONNIER</hi>
                  </rs> (Brüssel).</title>
            </ab>
            <milestone unit="undefined"/>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DAS LIED VOM HOLZSCHUH</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Der Fluss zwischen unsern beiden Bauernhöfen ist wie ein Band an Rietjes<lb/>
Sonntagsmieder. Einen duftenden Strauß hab ich in einen Holzschuh gesteckt und<lb/>
den Holzschuh aufs Wasser gesetzt. Dann hab ich geblasen:</p>
            <p>Schwimm, du leichtes Schifflein, der Fluss wird dich dorthin tragen, wo sich<lb/>
eine Hand durchs Schilf streckt.</p>
            <p>Meine Liebe, Rietje, ist wie ein großes Schiff, schwer mit Geschenken beladen;<lb/>
es gleitet auf meinen Gedanken hinab — hinüber, wo Du bist <milestone unit="3dots"/> Nun seh ich den<lb/>
kleinen Holzschuh nicht mehr; hinter dem Schilf ist er verschwunden. Der Fluss<lb/>
schlängelt sich, wie das Strumpfband um Dein Knie. Nun wart ich voller Unruh, bis<lb/>
der Holzschuh wieder auftaucht.</p>
            <p>Eine große Wolke hat sich zwischen uns gelegt und trennt uns, wie ein böser<lb/>
Gedanke; als sollten unsere Herzen geschieden bleiben <milestone unit="3dots"/> Was macht meine Rietje<lb/>
zu dieser Stunde? Ihre Gedanken haben sich entfernt; mit ihren Blicken irren sie<lb/>
über die staubige Landstraße, auf der ein Wägelchen rollt <milestone unit="3dots"/> Ich werde die Blumen<lb/>
mit meinen Füßen zertreten; ich werde den Holzschuh an einem Stein zerschellen.</p>
            <p>Doch, da kommt er endlich wieder zwischen dem Schilf hervor, beginnt auf<lb/>
dem Wasser weiterzugleiten; also hat Rietje nicht aufgehört, bei mir zu sein <milestone unit="2dots"/>
            </p>
            <p>In die Au will ich gehn, mir dort ein Rohr schneiden; dem mache ich Löcher<lb/>
und ein Mundstück — einer Flöte wird es gleichen. Heut Abend aber will ich<lb/>
zärtlich unter Deinem Fenster blasen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="undefined"/>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DAS LIED VOM TODTEN KINDE</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Ein Vöglein hat sein Nest im Moos des Daches gebaut — da war mein kleines<lb/>
Kind noch nicht drei Jahr alt; wie dann der Winter über die Ebene kam — da<lb/>
trug der Vogel die Seele meines Kindes unter seinem Flügel davon.</p>
            <p>Der Vogel ist nicht wieder gekommen, ich blieb allein und verwaist. Dann<lb/>
fiengen die Apfelbäume zu blühen an; die Blüten im Obstgarten waren so rosig, wie<lb/>
seine kleinen Füße, wenn es vor der Thür umherlief.</p>
            <p>Ich führte die Blüten an meinen Mund, ich glaubte das kalte Körperchen zu<lb/>
küssen, das ich nicht erwärmen konnte. Nun geht sein Schatten ewig vor mir her<lb/>
im Sonnenschein <milestone unit="2dots"/>
            </p>
            <p>Flieg fort, du grässlicher Vogel! Flieg an den Ort, dahin du die Seele meines<lb/>
Kindes getragen. In diesem Haus gibt’s keinen Platz mehr für ein Nest <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="undefined"/>
            <p>Deutsch von <rs type="person" key="">M. v. BERTHOF</rs>. Vgl. »W. R.«, IV, 7.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="undefined"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>