<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0263.xml" prev="WR-02-01-07_n0262.xml" next="WR-02-01-07_n0264.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 263</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0263"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0357">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0359">
                  <title level="a">Über Agitatoren</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="269" to="272"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0269.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE KRITIK.</fw>
               <fw type="pn">263</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">grosse herrliche Intelligenzen, sei es, dass ihnen der Führer oder die<lb/>
Unterstützung fehlt, erfolglos den Weg und die Befreiung.</p>
            <p>Wie viel junge Leute gibt es hier, die vielleicht das Leben in<lb/>
sich gehabt haben, die aber kalten Sinnes weggestossen wurden von<lb/>
der Feindschaft oder von der Gleichgiltigkeit, welche noch weit ärger<lb/>
als die Verfolgung ist, zurückgestossen von der Gleichgiltigkeit, die<lb/>
alle gegen sie gerichteten Versuche mit dem Anathem belegt —<lb/>
und verurtheilt von den Pedanten, die da wünschen, dass Einer dem<lb/>
Andern gleiche, und dass Keiner das bekannte Niveau überschreite!</p>
            <p>Die Feigheit, diese entsetzliche List der Hölle, ist es, wo-<lb break="no"/>
durch die Seele starr wird, und welche den aufgehobenen Arm zurück-<lb break="no"/>
hält. »Du wirst nicht Alles ausführen,« sagt sie, »thue also nichts.«<lb/>
Aber, Hand aufs Herz, ist das ein Argument?</p>
            <p>Ist es nothwendig, zu hoffen, dass, wenn wir reden wollen, die<lb/>
ganze Welt schon im Voraus überzeugt ist, und dass, weil es Taube<lb/>
gibt, das Wort sein Recht verliert?</p>
            <p>Ich denke nicht.</p>
            <p>Reden wir also, trotz der Tauben.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Reden wir von der Kritik, wie sie ist, und von der Kritik, wie<lb/>
sie sein sollte.</p>
            <p>Wenn ich von der kleinen Kritik sage, sie sei mittelmässig und<lb/>
dumm, so wird sie dies nicht sehr verblüffen. Die Leute sind kreuzfroh,<lb/>
dass sie mittelmässig sind, dass sie in der Mittelmässigkeit leben, dass<lb/>
sie nicht ins Extreme fallen.</p>
            <p>Wenn ich aber von der Kritik sage, sie sei grausam, wird sie<lb/>
verdutzt dreinschauen, denn indem sie sich selbst nicht ernst nimmt,<lb/>
achtet sie auch der Wunden nicht viel, welche sie mit kalter Hand<lb/>
und in Glacés versetzt; sage ich ihr, sie sei unfähig, sei es was immer<lb/>
aufzubauen, jedoch fähig, Vieles zu vernichten — sie habe nicht die<lb/>
Kraft, das Leben zu schenken, aber den Willen, just in Folge ihrer<lb/>
Schwachheit den Tod zu geben, und sie sei zu harmlos, wenn sie auf-<lb break="no"/>
hören will, grausam zu sein, um intelligent zu werden: da wird sie,<lb/>
weil sie nichts zu antworten weiss, die Achseln zucken: ich ginge<lb/>
viel zu weit. Sie wird mir erwidern, sie habe nicht die Absicht zu<lb/>
tödten. Eh! Ich rede nicht von euren Absichten! Ich weiss sehr gut,<lb/>
dass ihr überhaupt keine Absichten habt; aber das ist es gerade, was<lb/>
ich vorwerfe: <hi rend="text-spaced">Ihr solltet Absichten haben</hi>.</p>
            <p>Derjenige, der urtheilen will, muss nothwendigerweise sagen, dass<lb/>
der Aufschwung, der breite Gesichtskreis und die Tiefe für ihn nicht<lb/>
Gegenstände des Luxus, sondern heiliges Gesetz seien.</p>
            <p>Gebt einem solchen Tageskritiker ein ihm unbekanntes Meister-<lb break="no"/>
werk in die Hand. Bevor er es wagt, sein Urtheil abzugeben, wird er<lb/>
das eure erwarten. Bevor er seine Meinung fertig hat, wird er alle<lb/>
seine Interessen sowie die Mienen aller seiner Freunde erforschen, da</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>