<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0347.xml" prev="WR-02-01-09_n0346.xml" next="WR-02-01-09_n0348.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 347</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0347"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0382">
                  <title level="a">Aus Leipzig </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="347" to="350"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0347.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0144">Wolff, Ludwig</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>AUS LEIPZIG.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Ludwig Wolff</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Wenn man aus dem aufdringlichen und selbstbewussten Lärm<lb/>
Berlins nach Leipzig kommt, wird man in eine andere Welt versetzt.<lb/>
Alles ist ruhiger, behaglicher, gedämpfter. Die Leute haben mehr Zeit,<lb/>
sie gehen gemächlicher, sie reden langsamer, sie essen und trinken mit<lb/>
mehr Musse. Sie sind viel einfacher als die Berliner, weniger complicirt,<lb/>
ein bischen spiessbürgerlich und altfränkisch. Aber man kann sie lieb-<lb break="no"/>
gewinnen.</p>
            <p>Der erste Eindruck der Stadt ist sehr freundlich, anheimelnd, ein<lb/>
Gemisch unvergessenen Mittelalters und stolzer Neuzeit. Durch die<lb/>
schmalen Gassen, die den jungen Goethe gesehen haben, sausen die<lb/>
elektrischen Wagen, und die verschnörkelten Giebel der alten Patricier-<lb break="no"/>
häuser werden vom kalten Bogenlicht bestrahlt. Ein Märchen, aus-<lb break="no"/>
gestattet mit allen technischen Errungenschaften, über das man alle<lb/>
Bücher vergisst.</p>
            <p>Im Verlegerviertel trägt fast jedes Haus eine oder mehrere Firmen<lb/>
von mehr oder minder bekannten Namen. Wenn man durch dieses<lb/>
Quartier schlendert, kann man mit einiger Phantasie ein Stückchen<lb/>
Literaturgeschichte durchwandern. Für junge Dichter, die nicht glauben<lb/>
wollen, dass es schon vor ihnen Dichter gegeben hat, wäre es ein<lb/>
lehrreicher Spaziergang. Aber in Leipzig gibt es keine Dichter, nur<lb/>
Verleger. Die Verleger! Die jungen Dichter träumen von ihnen in un-<lb break="no"/>
ruhigen Nächten. Der Verleger, das ist ein Halbgott, der Fortunas<lb/>
Wünschelruthe besitzt, mit der er die bezaubernden Träume unserer<lb/>
Jugend lebendig zu machen vermag.</p>
            <p>Man thut ihnen bitter Unrecht, den Verlegern. Sie sind sehr<lb/>
brave und fleissige Kaufleute, die mit rührender Einhelligkeit über die<lb/>
schlechten Zeiten klagen. Der eine ist findiger als der andere, der eine<lb/>
hat mehr Glück, der andere weniger, dieser hat gute, jener schlimme<lb/>
Erfahrungen gemacht. Aber diese kleinen Unterschiedlichkeiten vermögen<lb/>
nicht den allgemeinen Typus zu verwischen.</p>
            <p>Im Verkehre sind sie sehr biedere und freundliche deutsche<lb/>
Männer. Das rührt wohl daher, weil sie mit Schriftstellern fast gar<lb/>
keinen persönlichen Umgang haben. Es verirrt sich so selten einer nach<lb/>
Klein-Paris. Und schriftlich sagt man sich auserlesene Liebenswürdig-<lb break="no"/>
keiten.</p>
            <p>Im Anfang erschrecken sie sehr heftig, wenn man die Unvor-<lb break="no"/>
sichtigkeit begeht, sich nicht als Journalist vorzustellen. Sie beruhigen<lb/>
sich erst, wenn sie sehen, dass der seltsame Besuch keine verdächtigen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>