<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0819.xml" prev="WR-01-02-21_n0818.xml" next="WR-01-02-21_n0820.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 819</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0819"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0260">
                  <title level="a">Anarchistische Experimente</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="817" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0817.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ANARCHISTISCHE EXPERIMENTE.</fw>
               <fw type="pn">819</fw>
            </fw>
            <p>als die in den folgenden Auflagen angewandte trockene Form. Der Autor<lb/>
folgt diesmal dem Geschmack der Leser, indem er mit dieser Auflage<lb/>
zur alten, ersten Form zurückkehrt. Wenn Jemand finden sollte, sie sei<lb/>
überschwänglich oder überzuckert, so bin ich heute vollständig mit ihm<lb/>
einverstanden.« Die Utopie des Buches ist übrigens eine viel wahrschein-<lb break="no"/>
lichere, als etwa jene des später erschienenen Bellamy. Alle Bürger<lb/>
einer Colonie sind in Associationen organisirt. Wer an diesen Associa-<lb break="no"/>
tionen mitarbeitet, bekommt seine Arbeitsmarke, die ihm sein freies<lb/>
Genussrecht sichert. Sonst meinte Dr. Rossi wie Herr August Bebel:<lb/>
»Wer nicht arbeitet, soll auch nicht essen.« Die Broschüre Rossi’s hatte<lb/>
einen überraschenden Erfolg. Eines schönen Tages kam ein Grundbesitzer<lb/>
aus der Provinz Cremona zu dem jungen Autor, stellte sich ihm als<lb/>
alter Anhänger Mazzin’s mit Namen Giuseppe Mori vor und enthüllte<lb/>
ihm sein Project, sein Gut Citadella aus seinem Privatbesitz in eine<lb/>
socialistische Colonie umzuwandeln. Versuchsweise gab man den Bauern,<lb/>
welche dort bisher als Lohnarbeiter fungirt hatten, das Gut für ein<lb/>
Jahr, später für drei Jahre zur Pacht, natürlich ohne Pachtzins. Als die<lb/>
Bauern nach der ersten Verblüffung sahen, dass es wirklich Ernst war,<lb/>
nahmen sie das Project selbst in die Hand. Einen Entwurf eines »gleich-<lb break="no"/>
heitlichen« Lebens, den ihnen Rossi vorbrachte, wiesen sie ab. Sie<lb/>
wollten, so viel als möglich, ihre alten Lebensbedingungen und -Werthe<lb/>
aufrecht halten und theilten die Theilnehmer der Colonie, je nach ihrer<lb/>
Arbeitsleistung, in drei Classen ein: der Director, der Secretär, die<lb/>
Stallmeister sollten je 360 Lire Gehalt beziehen, die Ackerbauer je<lb/>
340 Lire und die Handlanger und Taglöhner je 300 Lire. Ueberdies<lb/>
hatte jede Familie ihr Haus, participirte an der Ernte, der Schweinezucht,<lb/>
dem Geflügel und der Seidencultur. Man baute Getreide, Mais, Wein,<lb/>
züchtete Grossvieh und Seidenraupen. Die Cultur des Bodens besserte<lb/>
sich; bei der Pariser Weltausstellung <date>1889</date> wurde die Colonie mit einer<lb/>
silbernen Medaille ausgezeichnet. Dr. Rossi, der — übrigens ebenso<lb/>
wie Peter Kropotkin — ein tüchtiger Agronom ist, wollte der Colonie<lb/>
noch schneller vorwärtshelfen. Die Bauern hätten die Vortheile der<lb/>
modernen Technik kennen lernen sollen. Mittelst Kunstdünger, Futter-<lb break="no"/>
rüben, Anwendung des festen Pfluges bei Maiscultur, Sulfatbehandlung<lb/>
der Weinstöcke gegen die Peronospora, Anwendung des Sackpfluges u. dgl.<lb/>
wissenschaftlich erprobten Mitteln sollte die Blüthe der Colonie beschleunigt<lb/>
werden. Aber da zeigte sich ein beachtenswerthes Symptom. Die Bauern<lb/>
waren wüthende Gegner jeder Neuerung. Es bedurfte endloser Vor-<lb break="no"/>
stellungen Rossi’s, damit sie wenigstens den Versuch machten, und<lb/>
wenn sie dann endlich experimentirten, so thaten sie’s mit dem Wunsche<lb/>
zum Misslingen. Auch das intellectuelle Leben der Bauern wollte sich<lb/>
durchaus nicht ändern, eine Thatsache, die von Marxisten denn doch<lb/>
ein wenig beachtet werden sollte. Sie blieben genau so katholisch,<lb/>
fanatisch und bigott wie vorher. Die neuen ökonomischen Verhältnisse<lb/>
zeitigten auch nach einigen Jahren gar keine intellectuelle Veränderung!<lb/>
Rossi und Mori beschlossen daher, als zwei Familien die Association<lb/>
verlassen mussten, an ihrer Stelle eine Gruppe von Socialisten aufzu-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>