<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0690.xml" prev="WR-02-02-18_n0689.xml" next="WR-02-02-18_n0691.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 690</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0690"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">690</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wir noch die Herren unseres Schicksals sind. Endlich wagen es einige<lb/>
zu behaupten, dass man lernen kann, glücklich zu sein, dass wir, je<lb/>
besser wir werden, desto mehr Menschen begegnen, die sich bessern,<lb/>
dass ein Wesen, das gut ist, unwiderstehlich ebenso gute Ereignisse<lb/>
anzieht, und dass in einer schönen Seele der traurigste Zufall sich in<lb/>
Schönheit wandelt <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Wer hat denn nicht empfunden, dass die Güte der Güte winkt,<lb/>
und das es immer dieselben sind, denen man sich treu ergibt und<lb/>
dieselben, die man verräth? Wird der Schmerz, wenn er an zwei an-<lb break="no"/>
einanderstossende Thüren klopft, gleicherweise im Hause des Gerechten<lb/>
und im Hause des Bösen handeln? Und werden, wenn ihr rein seid,<lb/>
eure Leiden nicht auch rein sein? Heisst es nicht die Zukunft be-<lb break="no"/>
herrschen, wenn man die Vergangenheit in ein stilles, ein wenig<lb/>
trauriges Lächeln zu verwandeln wusste? Und scheint es nicht, dass<lb/>
wir sogar im Unvermeidlichen etwas zurückhalten können? Schlafen<lb/>
nicht grosse Zufälle, die eine zu rasche Bewegung am Horizonte er-<lb break="no"/>
weckt, und wäre dieses Unglück heute geschehen, wenn nicht Fest-<lb break="no"/>
gedanken heute morgens in eurer Seele zu viel Lärm geschlagen hätten?<lb/>
Ist das alles, was unsere Weisheit in dieser Finsternis auflesen konnte?<lb/>
Wer wagt es zu sagen, dass es in diesen Regionen sicherere Wahr-<lb break="no"/>
heiten gibt? Indes muss man lächeln können, man muss weinen können<lb/>
in der Stille einer sehr demüthigen Güte. Über diesen Dingen erhebt<lb/>
sich nach und nach das unvollkommene Antlitz des heutigen Geschickes.<lb/>
Ein kleiner Theil des Schleiers, der es einst bedeckte, ist beiseite<lb/>
geschoben worden, und in dem blosgelegten Theil haben wir nicht<lb/>
ohne Unruhe einerseits die Macht jener, die noch nicht leben, und<lb/>
andererseits die Macht der Todten erkannt. Im Grunde genommen ist<lb/>
es nur ein neuerliches Sichentfernen vom Mysterium. Wir haben die<lb/>
eisige Hand des Schicksals vergrössert, und da reichen in seinem<lb/>
Schatten unsere Söhne, die noch nicht geboren, unseren Ahnen die<lb/>
Hände. Es gab eine That, welche wir für das Obdach aller unserer<lb/>
Freiheiten hielten, und die Liebe blieb die letzte Zufluchtsstätte aller<lb/>
jener, die die Ketten des Lebens zu hart empfanden. Hierher, sagten<lb/>
wir uns, in die Einsamkeit dieses geheimen Tempels tritt wenigstens<lb/>
niemand mit uns ein. Hier können wir einen Moment athmen; hier<lb/>
herrscht unsere Seele endlich und hat frei gewählt, in dem, was das<lb/>
eigentliche Centrum der Freiheit ist. Aber jetzt ist man gekommen<lb/>
und hat uns gesagt, dass wir nicht für uns selber lieben. Man hat uns<lb/>
gesagt, dass wir selbst im Tempel der Liebe den unveränderlichen<lb/>
Befehlen einer unsichtbaren Menge gehorchen. Man hat uns gesagt,<lb/>
dass wir tausend Jahrhunderte von uns selbst entfernt sind, wenn wir<lb/>
unsere Geliebte wählen, und dass der erste Kuss des Bräutigams nur<lb/>
das Siegel ist, welches tausende von Händen, die entstehen wollen,<lb/>
auf den Mund der Mutter drücken, die sie sich wünschen. Und anderer-<lb break="no"/>
seits wissen wir, dass die Todten nicht sterben. Wir wissen jetzt, dass<lb/>
sie sich nicht mehr in unserer Kirchen Nähe befinden, sondern in<lb/>
allen unseren Häusern, in allen unseren Gewohnheiten; dass es nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>