<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0489.xml" prev="WR-02-02-13_n0488.xml" next="WR-02-02-13_n0490.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 489</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0489"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN BESUCH BEI JOHANNES BRAHMS.</fw>
               <fw type="pn">489</fw>
            </fw>
            <p>»Aber die Jungen bei Ihnen daheim, was machen die? Schaffen<lb/>
sie auch etwas, das ’was taugt?«</p>
            <p>Ich nannte einige Namen dieser nicht eigentlich mehr »jungen«<lb/>
Musiker. Er kannte keinen von ihnen.</p>
            <p>»Ja, es ist wahr, ich kenne eine dänische Symphonie, die gut<lb/>
ist — von einem <milestone unit="4dots"/> einem Hansen <milestone unit="4dots"/> in G-moll.«</p>
            <p>»Ach, Herr Doctor meinen gewiss Nielsen, Karl Nielsen.«</p>
            <p>»Ja, das kann schon sein — Nielsen? Na ja, vielleicht! Die war<lb/>
gut. Aber das Titelblatt war verdammt komisch. Das vergesse ich<lb/>
nicht so leicht!«</p>
            <p>Das »komische« Titelblatt brachte das Gespräch auf Décoration<lb/>
und bildende Kunst im Allgemeinen.</p>
            <p>»Nun muss ja Alles französisch sein. Französisch ist Mode in<lb/>
aller Kunst. Nach <date>1870</date> sind wir Deutche so galant geworden, den<lb/>
Franzosen nachzuahmen, ja, sie uns selbst vorzuziehen. Sie können es<lb/>
an unseren Bildern sehen und an unserer Musik hören. Gehen Sie<lb/>
ins Theater: eine französische Operette hat mehr Erfolg, als eine<lb/>
deutsche Oper. Nun fehlt nur noch, dass die Franzosen Symphonien<lb/>
schreiben lernen, dann wird man unsere eigenen nicht mehr spielen.<lb/>
Wenn Alexander Dumas stirbt, sind alle Zeitungen voll langer Artikel<lb/>
über ihn; wenn Einer von uns stirbt — Paul Heyse z. B. — Sie<lb/>
werden sehen: dann steht da so ein kleines Stück.«</p>
            <p>Trotz des lustigen Tones und des launigen Lächelns schimmerte<lb/>
die Bitterkeit deutlich hervor.</p>
            <p>Ich hatte mit Verwunderung erfahren, dass Niels Gade in Nord-<lb break="no"/>
deutschland so bekannt ist, dass man ihn fast zu den eigenen Com-<lb break="no"/>
ponisten zählt, in Wien war er so wenig bekannt, dass selbst Musik-<lb break="no"/>
leute kaum den Namen wussten. Ich sprach davon zu Brahms.</p>
            <p>»Ja, so ist es mehreren bedeutenden Componisten ergangen.<lb/>
Hier herrscht viel Localpatriotismus. Als ich Dirigent war, habe ich<lb/>
versucht, verschiedene Fremde einzuführen, aber es glückte niemals.<lb/>
Das Publicum will sich nicht dafür interessiren, und dann haben wir<lb/>
ja auch keineswegs so viele gute Concerte, wie in Norddeutschland.<lb/>
Aber bedenken Sie auch, wie viel Musiker wir selbst in Wien haben.<lb/>
Da ist Bruckner, Goldmarck, Brüll und <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Und Fuchs,« sagte ich, da ich an ein hübsches Streichquartett<lb/>
von ihm dachte, das ich am Abend vorher gehört hatte und über das<lb/>
sich Brahms sehr günstig ausgesprochen.</p>
            <p>»Ja und Fuchs — ja und dann Brahms,« fuhr er mit un-<lb break="no"/>
beschreiblich schelmischem Lächeln über meine Ungeschicklichkeit fort.<lb/>
»Ja, wir sind noch mehr. Nun sagt man wohl, wir schreiben zu viel,<lb/>
aber es ist doch nur zu natürlich, dass wir in erster Reihe für uns<lb/>
selbst sorgen. Die Leute wollen hier nicht einmal auf anderen Clavieren<lb/>
spielen, als denen, die hier fabricirt sind. Und warum sollten sie es<lb/>
auch, unsere sind gerade so gut, wie die anderen. Ja, hier in Wien<lb/>
halten wir auf unser Eigenes!«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>