<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0815.xml" prev="WR-01-02-21_n0814.xml" next="WR-01-02-21_n0816.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 815</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0815"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">MÜNCHENER KUNSTAUSSTELLUNG <date>1897</date>.<fw type="pn">815</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">bescheinigen. Das ist so das Berliner Genie. In der Malerei er-<lb break="no"/>
scheint der Individualismus allerdings in einer Form, die ernst<lb/>
genommen werden muss, indem sich hier oft malerische Begabung<lb/>
mit ihm verbündet. Er wird hervorgerufen einerseits durch eine Ueber-<lb break="no"/>
tragung des <hi rend="text-spaced">gelehrten</hi> Interesses am Künstler und seiner Art in die<lb/>
Production. Man sah, wie emsig sich die Gelehrten abmühten, über<lb/>
das Leben und die Person eines Künstlers der Vorzeit Einzelheiten zu<lb/>
sammeln, wie sehr sie sich, um durch exactes, wissenschaftliches Material<lb/>
Erklärung seiner künstlerischen Eigenart zu finden, für seine Person<lb/>
interessirten. Eine falsche Association führte sehr schnell dazu, das<lb/>
Interesse an der Person als das Interesse überhaupt zu nehmen.<lb/>
Andererseits mussten viele tüchtige Maler zum Individualismus getrieben<lb/>
werden, weil ihnen keine Aufgaben gestellt wurden, weil sie ihren<lb/>
Beruf verfehlten. Da war denn, wie gewöhnlich, die graue Theorie<lb/>
gerne bereit, aus der Noth eine Tugend zu interpretiren, den »Indi»<lb break="no"/>
vidualismus« als »einzig wahre moderne Kunst« zu feiern, wie sie denn<lb/>
überhaupt allem Schwächenden, Unästhetischen mit besonderer Wollust<lb/>
zur Macht zu verhelfen sucht. Der »Individualismus« ist eines der<lb/>
Evangelien derjenigen, die sich schwach fühlen. Denn eine starke Per-<lb break="no"/>
sönlichkeit hat stets ihre liebe Noth, dafür zu sorgen, dass ihre Werke<lb/>
nicht <hi rend="text-spaced">unwillkürlich</hi> zu persönlich werden, dass ihnen die hohe<lb/>
Allgemeingütigkeit gewahrt bleibe.</p>
            <p>Indem Künstler auftraten, welche bekannten: Wir schaffen, um<lb/>
das Leben, die Wohnungen, die Gebrauchsgegenstände zu verzieren,<lb/>
war dem »Individualismus« die schroffste Kriegserklärung hingeworfen.<lb/>
Der Ruf: »Ich will in meinem Werke meine Individualität rücksichtslos<lb/>
ausdrücken!« kündet das Gegentheil der neuen Verheissung, die da<lb/>
lautet: »Ich will dir dein Leben schmücken!« Nicht geringer ist die<lb/>
Feindseligkeit gegen die Romantik und romantische Mystik. Die Ro-<lb break="no"/>
mantik liebte es, die Gräber zu plündern, alte Dinge um sich aufzu-<lb break="no"/>
richten, nachzuahmen mit knechtischer Ehrfurcht. Der Geist der Ro-<lb break="no"/>
mantik beherrschte das ganze deutsche »Kunstgewerbe« des Jahrhunderts<lb/>
bis jetzt. Gleich einem Häresiarchen wurde derjenige geachtet, welcher die<lb/>
Zierate nach <hi rend="text-spaced">unseren</hi> Bedürfnissen, aus <hi rend="text-spaced">unserem</hi> Geiste, aus <hi rend="text-spaced">unserem</hi>
               <lb/>
Leben finden wollte. Gottlob! Die Ketzer haben ihren Einzug im<lb/>
Münchener Glaspalaste gehalten! Wie nöthig sind doch die Ausstellungen!</p>
            <p>Die <hi rend="text-spaced">romantische Mystik</hi> endlich können wir am reinsten<lb/>
in dem kennen lernen, was man unter den »Höheren« so gemeinhin<lb/>
für »moderne Musik« ausgibt: die Kunst, nicht mehr um ihrer selber<lb/>
willen geachtet, sondern um dessentwillen, das sie »ausdrückt«, »sym-<lb break="no"/>
bolisirt«, um ihrer »Tiefe« willen. Es ist ein Evangelium für die »geistig<lb/>
Schwachen«, für die, welche wenig gesehen und gelernt haben, für<lb/>
alte Knaben und alte Mädchen. Man muss noch zu glauben vermögen,<lb/>
dass einer etwas Kluges, etwas Dummes denken könne, was keiner<lb/>
noch vor ihm gedacht. Man muss tiefe Sprüche und Weisheiten noch<lb/>
für neu halten, noch für an sich und durch sich werthvoll, sie muss<lb/>
man feierlich celebriren, das ist dann Kunst. Man kann sie mit sehr</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>