<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0393.xml" prev="WR-01-01-10_n0392.xml" next="WR-01-01-10_n0394.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 393</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0393"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0125">
                  <title level="a">Künstlerhaus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="392" to="394"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0392.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHAUS.</fw>
               <fw type="pn">393</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">zweifeln. Die anatomische Behandlung des Körpers zeugt von be-<lb break="no"/>
deutendem Können. —</p>
            <p>Die Malerei schwelgt wieder in ihren geläufigen Ausdrucksmitteln.<lb/>
Sie fühlt sich als Selbstzweck und entschlägt sich ihrer erziehlichen<lb/>
Aufgabe. So löst sie ihre Gedanken und Empfindungen in Farben auf<lb/>
und gestaltet sie in Linien, lässt aber eine dabei vermissen — die<lb/>
               <hi rend="text-spaced">emporführende</hi>. Und auch jene Wenigen, die ein starkes Wollen<lb/>
beseelt, sind meist formelle Temperamente, Reformatoren des Aus-<lb break="no"/>
drucks. Sie legen in die originelle und eigenartige Gestaltung des<lb/>
Aeusserlichen die conventionelle Seele. Das ist der Typus der Wiener<lb/>
Kunst. Mit ihr mag man sich auseinandersetzen. Der einzelne Künstler<lb/>
hat für manches Ehrliche im Wollen und manches Starke im Können<lb/>
Anspruch auf Anerkennung. Culturen schlagen im Einzelnen Wurzel,<lb/>
um die Menge zu erziehen; man kann sie an der Gesammtheit ver-<lb break="no"/>
missen, ohne aber die Einzelnen zu ihnen erziehen zu können.</p>
            <p>Im Porträt steht Leop. <hi rend="text-spaced">Horovitz</hi> obenan. Seine feine Art,<lb/>
seine nicht kühne, aber elegante Technik berühren sympathisch. Die<lb/>
gedämpfte Durchseelung des Modells und die discrete Betonung des<lb/>
Typischen haben etwas ungemein Anziehendes. Sein Kaiserbild weist<lb/>
diese Vorzüge auf. Das Porträt der Gräfin Potocka ist das geist-<lb break="no"/>
reichste Frauenbildnis, das wir seit Jahren im Künstlerhause gesehen.<lb/>
Gleich neben Horowitz ist Max <hi rend="text-spaced">Koner</hi> zu nennen, dessen Porträt<lb/>
des Professors Curtius besondere Beachtung verdient. Marie <hi rend="text-spaced">Rosen</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">thal</hi> hat drei Porträtstücke ausgestellt, das beste ist das des Ober-<lb break="no"/>
landesgerichtsrathes Gernerth, das schwächste das der Gräfin Kinsky-<lb break="no"/>
Dubsky. Fräulein Rosenthal zeigt die Spuren einer sich kräftig aus<lb/>
Pochwalski’schem Banne emporringenden Individualität. Möchte ihr<lb/>
eine volle Emancipation gelingen.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Pochwalski</hi> selbst wird alljährlich uninteressanter. Man ge-<lb break="no"/>
winnt die Ueberzeugung, dass er über sein Können, das ein vornehm-<lb break="no"/>
lich äusserliches ist, zu täuschen wusste. Sehr flott in Zeichnung und<lb/>
Farbe ist ein überaus charakteristisches Herrenporträt von <hi rend="text-spaced">Konopa</hi>.<lb/>
Das beste ernste Genrebild der Ausstellung hat Umberto <hi rend="text-spaced">Veruda</hi>
               <lb/>
zum Schöpfer. Es hängt natürlich ziemlich schlecht in einer Ecke oben.<lb/>
Aber der ernste Accord der Stimmungen, die ausserordentliche Kraft<lb/>
und innere Gedrängtheit der Episode überraschen. Dabei sind wunder-<lb break="no"/>
volle coloristische Feinheiten in dem Werke. Der Scheitel des vor dem<lb/>
Sarge seiner Frau niedergesunkenen alten Mannes und die schmerzlich<lb/>
verschlungenen Hände sind die hellsten Partien im Bilde, die im<lb/>
Farbenton überaus fein gegen die violetten Schwertlilien am Sarge ab-<lb break="no"/>
gestimmt sind. Man wird das Schaffen dieses ernsten Künstlers im<lb/>
Auge behalten müssen. Wundervoll ist George <hi rend="text-spaced">Hitchcock</hi>’s »Die<lb/>
Verkündigung«: Eine Nonne steht zwischen hochaufragenden Lilien.<lb/>
Das Antlitz sieht aus dem Bilde heraus mit starrem, träumerischem<lb/>
Gesichtsausdruck. Eine tiefe Elegie, eine herbe Entsagung liegt über<lb/>
den Zügen. Die Farbentöne, das Violenblass des Nonnenkleides, die<lb/>
weissen Lilien im grünen Felde sind überaus fein zusammen gestimmt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>