<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0312.xml" prev="WR-01-01-08_n0311.xml" next="WR-01-01-08_n0313.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 312</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0312"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0096">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="310" to="314"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0310.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">312</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Aehnlichkeit habe und eins sei mit dem den Menschen belebenden, immate-<lb break="no"/>
riellen Nervenäther. Dieser mache ihr alle Theile des Menschen sichtbar,<lb/>
mit Ausnahme der kranken Theile, die ihr als dunkle Stellen erscheinen.1)<lb/>
Diese Sätze könnten ebensogut bei Mesmer oder Reichenbach stehen.<lb/>
Die theoretischen und praktischen Aufschlüsse der Somnambulen über<lb/>
odische Verhältnisse beweisen, dass sie dabei in ihrem Elemente sind,<lb/>
und nur weil die innerste Natur des Menschen selbst eine odische ist<lb/>
und mit dem odischen Innern der Naturobjecte in Wechselwirkung<lb/>
steht, wissen die Somnambulen Dinge, die dem in die Schranken der<lb/>
Sinnlichkeit eingeschlossenen Menschen nicht zum Bewusstsein kommen.<lb/>
Sie haben uns über die transscendentale Physik wie transscenden-<lb break="no"/>
tale Psychologie Aufschlüsse gegeben, lange bevor diese Probleme<lb/>
wissenschaftlich in Angriff genommen wurden.</p>
            <p>Es ist eben nicht nur möglich, sondern unvermeidlich, dass die<lb/>
mit einem sechsten Sinne begabten Individuen direct oder indirect zu<lb/>
Einsichten geführt werden, welche die reflectirende Wissenschaft erst<lb/>
auf grossen Umwegen oder durch zufällige Erfahrungen gewinnen kann.<lb/>
Die Somnambulen beweisen es in tausenden von Aussprüchen, dass es<lb/>
so ist in Bezug auf die äussere Natur, den inneren Menschen und das<lb/>
Verhältniss beider. Sie bieten Beispiele aus jeder dieser Kategorien.<lb/>
Beispielsweise machte die mit grossem psychologischen Verständniss<lb/>
behandelte Somnambule des Dr. Klein eine ganze Reihe von Eröff-<lb break="no"/>
nungen, die zu Entdeckungen im Gebiete der unbekannten Natur-<lb break="no"/>
wissenschaft und Psychologie schon damals hätten führen können. Lange<lb/>
bevor Professor Jäger die Humanisirung des Weines durch Nippen ent-<lb break="no"/>
deckte, hat sie dieselbe praktisch ausführen lassen, und es kommt immer<lb/>
wieder vor, dass der Magnetiseur von dem Wein, den er ihr gab,<lb/>
vorher dreimal nippen musste.2) Ebenso hat sie, bevor Reichenbach<lb/>
entdeckte, dass die Sensitiven die Berührung gleichnamiger Hände widrig<lb/>
empfinden, die odische Polarität praktisch berücksichtigt, indem sie bei<lb/>
Begrüssungen immer nur die linke Hand nahm.3) Sie belehrte ihren<lb/>
Arzt darüber, dass er ihrem Lachkrampf durch Suggestion Einhalt thun<lb/>
könne. Als er es nun einst mit den Worten thun wollte: »Ich will,<lb/>
dass du nicht mehr lachst!« fuhr sie dennoch fort und sagte: »Ich habe<lb/>
es dir anders angegeben!« Schnell sprach er nun: »Ich will durchaus,<lb/>
dass du nicht mehr lachst!« und im Augenblicke war sie ruhig.4) Sie,<lb/>
wie hundert andere Somnambulen, hat die individuelle Verschiedenheit<lb/>
des menschlichen Od erkannt, die oft sogar im Gegensatze zu den<lb/>
Sympathien des Wachens sich geltend macht. Als sie zu Verwandten<lb/>
gebracht werden sollte, wusste sie voraus, dass ihr nur der Onkel,<lb/>
aber nicht die Tante odisch sympathisch sein würde.5) Sie belehrte<lb/>
ihren Arzt über den Einfluss psychischer Factoren im Somnambulismus</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Archiv III., 3., 115. Meier und Klein: Höchst merkwürdige Geschichte<lb/>
der hellsehenden Auguste Müller, 51. — 2) Archiv V., 1, 41, 61, 75, 77, 80, 100.<lb/>
— 3) Archiv V., 1, 145, 166, 170. — 4) Archiv V., 1, 88, 92, 108. — 5) Archiv V.,<lb/>
1, 107.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>