<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0430.xml" prev="WR-02-01-11_n0429.xml" next="WR-02-01-11_n0431.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 430</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0430"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">430</fw>
               <fw type="ctext">WHITMAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dem Atlantischen Ocean, in dem Thal des Mississippi, in Canada, oben<lb/>
in Maine, unten in Texas und am Strand des Pugel-Sundes.</p>
            <p>Von einem anderen Gesichtspunkte sind die »Grashalme« ein-<lb break="no"/>
gestandenermassen der Sang des Geschlechtes und des animalischen<lb/>
Lebens — obgleich ein Sinn hinter Allem ist, der mit diesen Worten<lb/>
nicht gewöhnlich verbunden zu sein pflegt, und der gebührend zu Tage<lb/>
treten wird und Alles in ein anderes Licht und eine andere Atmosphäre<lb/>
zu heben versucht ist. Von diesem Zug, der in einigen Zeilen absicht-<lb break="no"/>
lich greifbar betont ist, will ich nur das sagen, dass das befruchtende<lb/>
Princip dieser wenigen Zeilen so sehr meinem ganzen Werke den<lb/>
Lebensodem gibt, dass, wären diese Zeilen ausgelassen worden, die<lb/>
ganze Masse der Stücke ebensogut hätte ungeschrieben bleiben können.</p>
            <p>So schwer dies sein wird, es ist meines Erachtens eine ge-<lb break="no"/>
bieterische Nothwendigkeit geworden, dass hochstehende Männer und<lb/>
Frauen gegenüber dem Gedanken und den Thatsachen des sexuellen<lb/>
Lebens, als einem Grundelement des Charakters, der Persönlichkeit,<lb/>
aller Seelenbewegungen und als einem Thema der Literatur, eine andere<lb/>
Stellung einnehmen als bisher. Ich werde die Frage an und für sich<lb/>
nicht erledigen, sie ist an und für sich gar keine Frage. Ihre Vitalität<lb/>
liegt gänzlich in ihren Beziehungen, ihren Gestaltungen, ihrer Bedeutsam-<lb break="no"/>
keit — sie ist gleich dem Schlüssel einer Symphonie. Für den, der die<lb/>
letzten Analogien erkennen kann, durchziehen die Zeilen, auf die ich<lb/>
anspiele, und der Geist, in dem sie gesprochen sind, die gesammten<lb/>
»Grashalme«, und das Werk muss mit ihnen stehen und fallen, sowie<lb/>
der identische Menschenleib und Seele ein Ganzes bleiben muss.</p>
            <p>So allgemein gewisse Thatsachen und Symptome der gesellschaft-<lb break="no"/>
lichen Organismen wie der Individuen zu allen Zeiten sind, so ist doch<lb/>
nach moderner Conventionalität und in moderner Poesie nichts so<lb/>
selten als ihre einfache Anerkennung. Die Literatur ruft allzeit den<lb/>
Doctor zur Consultation und zur Beichte und gibt stets ausweichende<lb/>
Redensarten und verhüllende Verschweigungen an Stelle jener »heroi-<lb break="no"/>
schen Nacktheit«, auf welche allein eine wahre Diagnose ernster Fälle<lb/>
gegründet werden kann. Und mit Bezug auf Ausgaben meiner »Gras-<lb break="no"/>
halme« in kommenden Zeiten (wenn solche veranstaltet werden sollten)<lb/>
benütze ich die Gelegenheit, um diese Stellen nochmals mit der ge-<lb break="no"/>
festeten Ueberzeugung und wohlerwogenen Wiederholung von dreissig<lb/>
Jahren zu bekräftigen, und ich verbiete hiemit, so weit mein Wort<lb/>
reichen kann, sie jemals auszulassen.</p>
            <p>Und noch eine Absicht hatte ich, die Alle einschloss und über<lb/>
und unter allen Anderen einherlief. Immer, seitdem, was man Ge-<lb break="no"/>
danken oder Knospen von Gedanken nennen konnte, in meinem jugend-<lb break="no"/>
lichen Geist recht aufzutauchen begannen, hatte ich den Wunsch<lb/>
empfunden, einen würdigen Bericht jenes vollkommenen Glaubens und<lb/>
Bejahens zu versuchen (»die Wege Gottes mit den Menschen zu recht-<lb break="no"/>
fertigen,« ist Milton’s wohlbekanntes ehrgeiziges Wort), das die sittliche<lb/>
Grundlage Amerikas bildet. Ich fühlte Alles genau so mächtig und<lb/>
klar in meinen jungen Tagen wie jetzt in meinen alten. Ein Gedicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>