<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0497.xml" prev="WR-01-02-13_n0496.xml" next="WR-01-02-13_n0498.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 497</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0497"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0164">
                  <title level="a">Einklang</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="495" to="495"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0495.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0165">
                  <title level="a">Künstler und Publicum</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="496" to="498"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0496.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0166">
                  <title level="a">Das kriegerische Genie</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="499" to="502"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0499.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0069">Ferrero, Guglielmo, Prof.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-01-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLER UND PUBLICUM.</fw>
               <fw type="pn">497</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ausgesetzt, dass er zu denselben Schlüssen gelange, welche die Aner-<lb break="no"/>
kennung derer besitzen, die überhaupt niemals gedacht haben — nun,<lb/>
so würden heutzutage der Mann der Wissenschaft und der Philosoph sich<lb/>
eines Lächelns nicht erwehren können. Doch liegt die Zeit noch nicht<lb/>
gar fern, da Philosophie und Wissenschaft sich einer brutalen, volks-<lb break="no"/>
thümlichen Controle entrangen, einer Autorität — sei es der Autorität<lb/>
der Massenunwissenheit der Gesellschaft oder des Terrorismus und der<lb/>
Herrschsucht der Kirche wie der herrschenden Classen. Gewiss haben<lb/>
wir uns von jedem Versuche der Gesellschaft, Regierung oder Kirche,<lb/>
auf den Individualismus des speculativen Denkens bestimmend zu<lb/>
wirken, befreit, aber auf dem Gebiete der Kunst tritt uns dies Streben<lb/>
immer noch entgegen, tritt uns entgegen mit herausfordernder und be-<lb break="no"/>
leidigender Brutalität.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Das günstigste Schicksal wird den Künsten</hi>, <hi rend="text-spaced">an<lb/>
denen das Publicum kein Interesse hat</hi>. Ein Beispiel bietet<lb/>
die Poesie. Ist es einer Nation vergönnt, eine schöne Poesie zu be-<lb break="no"/>
sitzen, so liegt das daran, dass das Publicum sie nicht liest und folg-<lb break="no"/>
lich nicht beeinflusst. Das Publicum beleidigt besonders gerne die<lb/>
Dichter; denn sie sind ausgeprägte Persönlichkeiten; aber wenn es sie<lb/>
einmal beleidigt hat, lässt es sie dann in Ruhe. Was den Roman und<lb/>
das Drama angeht, Kunstformen, an denen das Publicum Antheil nimmt,<lb/>
so ist das Ergebniss der Volksautorität ein durchaus lächerliches. Und<lb/>
es muss das nothwendigerweise sein. Das Niveau der Menge ist derart,<lb/>
dass kein Künstler sich auf gleiche Stufe damit stellen kann. Es ist zu<lb/>
leicht und doch zu schwer zugleich, volksthümlicher Romancier zu sein.<lb/>
Es ist zu leicht: denn was das Publicum an Stoff und Form, an<lb/>
Seelen- und Lebensschilderung, an Behandlung der Sprache verlangt,<lb/>
liegt im Bereich der geringsten Fähigkeiten und der bescheidensten<lb/>
geistigen Anlagen; es ist zu schwer, denn um diesen Anforderungen<lb/>
zu genügen, müsste der Künstler seinem Temperament Gewalt anthun,<lb/>
nicht um der künstlerischen Freude des Schaffens willen, sondern zur<lb/>
Unterhaltung einer halbgebildeten Menge schreiben und so seinen Indi-<lb break="no"/>
vidualismus unterdrücken, seine Bildung vergessen, seinen Styl opfern<lb/>
und Alles verrathen, was an ihm werthvoll ist.</p>
            <p>Das grösste Missfallen beim Publicum erregt das Neue. Jeder<lb/>
Versuch, das Gebiet der Kunst zu erweitern, ist ihm höchst missliebig;<lb/>
und doch hängen Lebenskraft und Fortschritt der Kunst in hohem<lb/>
Masse von der beständigen Ausdehnung ihres Gebietes ab. Dem Publicum<lb/>
missfällt das Neue, weil es davor erschrickt. Es stellt für das Volk eine<lb/>
Art Individualismus dar, eine Erklärung seitens des Künstlers, dass er<lb/>
sich sein eigenes Thema wählt und es behandelt, wie es ihm gefällt.<lb/>
Das Publicum hat in seiner Haltung vollkommen Recht. Die Kunst ist<lb/>
Individualismus, und Individualismus ist eine Kraft, welche hemmend<lb/>
und trennend wirkt. Und darin liegt sein ungeheuerer Werth. Denn<lb/>
was er zu hemmen, zu stürzen sucht, das ist Einförmigkeit, knechtische<lb/>
Gewöhnung, Tyrannei des Brauches und die Erniedrigung des Menschen<lb/>
zu einer Maschine. In der Kunst nimmt das Publicum die Erzeugnisse</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>