<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0032.xml" prev="WR-01-01-01_n0031.xml" next="WR-01-01-01_n0033.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 32</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0032"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0009">
                  <title level="a">Das Weib in Giorgione’s Malerei</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="36"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0010">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="38"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0037.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-01-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">32</fw>
               <fw type="ctext">SCHÄFFER.</fw>
            </fw>
            <p>dessen Kunst in den Sinnen wurzelte, hielt sich an die Form des<lb/>
Tempels, die klare Harmonie seiner Linien, an jene grandiose Ruhe,<lb/>
in der alle Leidenschaft besiegt erscheint. Darum passte ihm die stille<lb/>
Feierlichkeit der Formen zu dem erhabenen Frieden des Madonnen-<lb break="no"/>
bildes. Die <hi rend="text-spaced">Idee</hi> eines Tempels kümmerte ihn nicht mehr, er fühlte<lb/>
nicht als Christ, sondern als Künstler. Auf dem Bilde der Galleria<lb/>
Giovanelli wieder, wo alles Fieber und Leidenschaft athmet, grelle<lb/>
Blitze aus wolkiger Nacht brennen, hier hätte der ruhige Griechen-<lb break="no"/>
tempel sich nicht gut ausgenommen. Hier musste Kämpfendes, Zer-<lb break="no"/>
rissenes, Bewegtes seinen Platz finden. Hier ragen steile Thürme mit<lb/>
dräuenden Zinnen, Häuser mit hohen Kaminen, weissen Schaum schlägt<lb/>
das Wasser, aus tiefrissigen Felsen wachsen Bäume, deren Häupter der<lb/>
Sturm aneinanderpeischt, und die Antike ist nicht durch eines Tempels<lb/>
erhabenen Frieden vertreten, sondern zwei abgebrochene Säulenstümpfe<lb/>
ruhen auf verwittertem Gestein. Giorgione betrachtete die Natur nicht<lb/>
mehr als blosse Staffagen, sondern liebte sie um ihrer selbst willen mit<lb/>
heisser Inbrunst, studirte mit nimmer rastendem Eifer ihre Formen<lb/>
und Linien, lauschte dem wechselndem Spiele ihrer Farben, und so<lb/>
musste er denn nothwendig zu einem lyrischen, <hi rend="text-spaced">echt modernen</hi>
               <lb/>
Naturempfinden geleitet werden, woraus sich dann seine Licht- und<lb/>
Luftmalerei und die stärkere Betonung der <hi rend="text-spaced">Wahrheit</hi> in der Farbe<lb/>
von selbst ergab. Und dies moderne Empfinden, die Liebe zu den Dingen<lb/>
an sich, zu ihren Linien und Farben, die überträgt Giorgione folge-<lb break="no"/>
richtig auch auf seine Darstellung des Weibes. Die Madonna von<lb/>
Castelfranco zeigt den Frauentypus des Bellini, d. h. den venetianischen.<lb/>
Das ovale, süsse Antlitz mit den leicht gekräuselten, zarten Purpur-<lb break="no"/>
lippen, die schmale, gerade Nase und jene tiefe, flaumige Furche, die<lb/>
sich von der Nase zum Mund gräbt, die melancholischen, runden<lb/>
Augensterne, die so seltsam aus der Mandelform des Auges heraus-<lb break="no"/>
schimmern, die hohe, blanke Stirn, geküsst vom schweren, kastanien-<lb break="no"/>
braunen Haar, das Alles sehen wir auf den Gemälden Bellini’s auch,<lb/>
und doch, welch Unterschied zwischen der Madonna Bellini’s und<lb/>
der Giorgione’s! Bellini, seine Schüler und auch Carpaccio, sie wollten<lb/>
die Lehre des Christenthums <hi rend="text-spaced">sinnlich</hi> wiedergeben durch Farben und<lb/>
Linien. Bellini’s Madonnen, die so schmerzvoll resignirt in Traumesferne<lb/>
ein künftig Weh erschauen, sie lehren, dass wir uns demüthig dem<lb/>
höchsten Willen beugen sollen, und Carpaccio’s Madonnen mit dem<lb/>
fragenden Vorwurf im Blicke, der so seltsam nach innen gewandt ist,<lb/>
sie mahnen zur Einkehr in uns selbst, als Mensch gewordene Gebote<lb/>
der Milde empfinden wir sie. Zwischen Giorgione’s Madonna und dem<lb/>
Christenthum eine Beziehung herauszufinden, die nicht gequält wirkte,<lb/>
das dürfte schwerer sein. <hi rend="text-spaced">Die Primitiven haben die</hi>
               <hi rend="text-spaced">unindivi</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">duelle</hi>
               <hi rend="text-spaced">Schönheit auf den goldenen Himmelsthron gehoben</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Bellini setzte die Venetianerin des Quattrocento darauf und<lb/>
wandelte sie zur Weltenkönigin</hi>, <hi rend="text-spaced">und Giorgione stellte den<lb/>
Thron mit der Venetianerin auf die Erde</hi>. <hi rend="text-spaced">Das ist der dritte<lb/>
grosse Schritt in der Entwicklung der venetianischen</hi>
               <hi rend="text-spaced">Frauen</hi>-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>