<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0642.xml" prev="WR-01-02-17_n0641.xml" next="WR-01-02-17_n0643.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 642</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0642"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0219">
                  <title level="a">Svoboda, »Gestalten des Glaubens«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="640" to="640"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0640.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0220">
                  <title level="a">Eine seltene Begegnung</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="641" to="645"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0221">
                  <title level="a">Frau Sorge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="645" to="645"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0645.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0015">Morgenstern, Christian</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">642</fw>
               <fw type="ctext">KROMER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Maschine kam plötzlich wieder in Gang, ohne dass ich’s verhindern<lb/>
konnte, und begann zu surren und zu arbeiten wie ein ganzer Fabriks-<lb break="no"/>
saal, so dass ich gerne dem schrecklichen Getöse entronnen wäre, hätte<lb/>
ich’s nur vermocht. Weil ich aber wusste, dass uns in liegender Stellung,<lb/>
insonders Nachts, die Gedanken oft zahlreicher anfallen als beim<lb/>
Gehen, erhob ich mich und lief im Zimmer auf und ab, ohne Erfolg<lb/>
jedoch; denn der Name Ahasver hatte in mir Stürme und Erregungen<lb/>
aufgerufen, die mich Jahrhunderte und Völkerschicksale in Minuten<lb/>
durchleben liessen und mir jene grosse, menschliche, hoffnungsvolle<lb/>
Stimmung gaben, in der uns nichts mehr undenkbar noch unmöglich<lb/>
und das Leben einen Werth nur zu haben scheint, wenn es das Höchste<lb/>
wagt und vollbringt und an immer höhere Menschenmöglichkeiten<lb/>
glauben lernt: Empfindungen, die mir eine Begegnung selbst mit dem<lb/>
ewigen Wandrer Ahasver noch denkbar, Zweifelsucht aber und Ver-<lb break="no"/>
neinung und unschöpferisches Nörgeln zur Sünde der Menschheit<lb/>
machten.</p>
            <p>Ich verbrachte die Nacht ohne Schlaf und fand Ruhe nur einige<lb/>
Stunden in den wachsenden Tag hinein; aber keine Erholung folgte<lb/>
ihr, und ich büsste die gefühlten Erlebnisse mit bleischwerer Erschöpftheit.<lb/>
Ja, als ich gegen Mittag nach dem »Kaiserhof« ging, um Ahasver zu<lb/>
besuchen, geschah es nicht so sehr mit Drang und Willen, als nur um<lb/>
die mächtigen Empfindungen der vergangenen Nacht nicht ganz zu<lb/>
verleumden.</p>
            <p>Ahasver erkannte mich gleich beim Eintreten wieder, kam auf<lb/>
mich zu und lud mich zum Frühstücke ein, freundlich und mit ein-<lb break="no"/>
facher Natürlichkeit, so dass meine Meinung von ihm als einem<lb/>
Schwindler oder Verrückten sogleich wich. Der Kellner brachte eine<lb/>
Flasche Rheinwein und einige leichte Gerichte; und ungezwungen kam<lb/>
dabei ein Gespräch in Fluss. Zum Voraus aber die Bemerkung, dass<lb/>
ich meine Erwartung, die ich vorher künstlich noch etwas hoch-<lb break="no"/>
geschroben, ein wenig getäuscht sah. Das war durchaus kein uralter,<lb/>
verwitterter Jude, noch begann er sogleich, wie ich in meiner Seele<lb/>
eigentlich gehofft, über Philosophie und ungelöste Welträthsel zu sprechen.<lb/>
Ein etwa fünfunddreissigjähriger Weltmann sass da vor mir, der leichthin<lb/>
über die alltäglichsten Dinge plauderte, über den Strassenverkehr in<lb/>
unserer Stadt, so weit er die seit seinem kurzen Aufenthalte kannte,<lb/>
über den Reichstag und seine neuesten Verhandlungen, über Russen<lb/>
und Franzosen und ähnliche Dinge mehr, die er indess alle rasch ab-<lb break="no"/>
that — wie mir dünkte, als ziemlich unbedeutend. Dabei verwirrte<lb/>
mich immer das feine Lächeln, das jeweils um seine Lippen lief, so<lb/>
oft ich ihn mit »Herr Doctor« ansprach, und endlich bat er mich,<lb/>
diesen Titel nimmer zu brauchen, da er ihn nicht besässe, noch über-<lb break="no"/>
haupt einen andern, ausser dem des ewigen Juden, den ihm auch nur<lb/>
die Deutschen in ihrer Titelsucht aufgehängt hätten. Er bediene sich<lb/>
solcher zwar, doch nur, um Andern den Umgang mit ihm zu erleichtern<lb/>
oder gar zu ermöglichen, weil die oft den Menschen nur noch in seinem<lb/>
Titel gelten liessen. »Und« — setzte er hinzu — »verzeihen Sie, dass</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>