<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-11_n0411.xml"
     prev="WR-02-01-11_n0410.xml"
     next="WR-02-01-11_n0412.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 411</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0411"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">»STUDIA LA MATEMATICA«</fw><fw type="pn">411</fw></fw><p rend="no-intend">bloss nicht sentimental werden lassen. Er ist keusch. Er muss sich<lb/>
seiner Begierden entledigen, ehe er Begierden hat. Er macht ein Ver-<lb break="no"/>
langen daraus: ein Ach! ein Oh! und sonst nichts. Eine halbe Stunde<lb/>
Umarmung. Das ist die ärgste Enthaltsamkeit.</p><p>Die Zeit kommt, wo Napoleon ein Idyll sucht. An einer Lebens-<lb break="no"/>
wende. Es ist Frau Walewska. Er hat Stunden todtzuschlagen, Pläne<lb/>
auszubrüten, auszureifen, etwas zu verwischen. Er muss die segnen, die<lb/>
ihm widersteht, die ihm Glut und Aufregung, Blumensträusse und Sex-<lb break="no"/>
tanerbriefe erlaubt. Doch er vergisst.</p><p>Und er wollte Kinder haben.</p><p>— Jean-Jacques dagegen liess seine Kinder in Findelanstalten<lb/>
stecken: denn er hatte köstliche Worte gefunden, die für ihn die köst-<lb break="no"/>
lichsten Qualen gewesen wären und die köstlichsten Unruhen, und die<lb/>
ihm zu süsse Leiden verursacht hätten. Es wäre reizend gewesen.<lb/>
Leiden! Leiden! Ach! Botaniker.</p><p>— Für Napoleon war ein Kind, ebenso wie ein Weib oder ein<lb/>
Land, eine Gleichung. Immer eine Berechnung, und eine Berechnung,<lb/>
die nicht widerwärtig war. Ach! Wie hat Hortense Unrecht, auszurufen:<lb/>
»Wie, wenn er mich wie seine Tochter behandelte; wenn es für mich<lb/>
so süss und so einfach war, den Vater, den ich verloren hatte, wieder-<lb break="no"/>
zufinden, waren so viel Aufmerksamkeit und Vorliebe nur Politik und<lb/>
keine Zärtlichkeit! <milestone unit="3dots"/>«</p><p>— Kleine? <milestone unit="3dots"/></p><p>— Kleine Julietta? <milestone unit="3dots"/></p><p>— Womit beschäftigen wir uns?</p><p>— Aber <milestone unit="3dots"/></p><p>— Herr Frédéric Masson hatte das Alles vor dir gesagt <milestone unit="3dots"/></p><p>— Und vor dir.</p><p>— Was liegt daran?</p><p>— Ach! Julietta!</p><p>— Ach! Kleine! das ist Literatur! Wahrhaftig, ich bedauerte<lb/>
nicht am meisten den Verlust von Zanetto. Am meisten sehnte ich<lb/>
mich nach Herrn de Brémont zurück, nach einem Schiffscapitän oder<lb/>
einem Matrosen, die ich naiv und gierig gekannt hatte.</p><p>Und du, Kleine, du liebtest und du suchtest Jemanden — der<lb/>
dich rein geküsst, geschlagen oder verschmäht hatte. Aber die grossen<lb/>
Männer! Die Abenteurer! Das hat nichts mit den Weibern zu thun.<lb/>
Die Julietta von <date>1744</date> hatte recht: »<hi rend="text-spaced">Lasciate le donne e studia<lb/>
la matematica</hi>.« Mathematik studiren und von den Weibern lassen.<lb/>
Noch besser! Sie stets vermieden haben! Keusch geblieben sein, keusch<lb/>
bleiben, wieder keusch werden! Ach! sie sollten immer keusch sein<lb/>
— immer ganz einfach.</p><p>Und wir, Julietta? Wir?</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
