<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0435.xml" prev="WR-01-01-11_n0434.xml" next="WR-01-01-11_n0436.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 435</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0435"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</fw>
               <fw type="pn">435</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Befähigung zum Verallgemeinern, ohne die es auch keine Special-<lb break="no"/>
wissenschaft, keine Methodik, keine Entwicklung der Einzeldisciplinen<lb/>
gibt, vorhanden? Wollte man bei Behandlung dieser Probleme in die<lb/>
Tiefe gehen, so müsste man schon auf die psychologisch-erotische Seite<lb/>
der Frage zu sprechen kommen. Aber selbst wenn wir an der Ober-<lb break="no"/>
fläche der Dinge bleiben, können wir einige schwere Bedenken nicht<lb/>
unterdrücken.</p>
            <p>Die Frauen wollen studiren. Ist es da nicht rathsam, vor Allem<lb/>
sich bei den Universitätsprofessoren zu erkundigen, die bereits gewisse<lb/>
Erfahrungen gemacht haben? Man weiss, wie sehr sich Carl Vogt,<lb/>
Professor Albert und in allerjüngster Zeit ein berühmter Gynäkologe<lb/>
gegen Frauenbewegung und Frauenstudium ausgesprochen haben, Aber<lb/>
das sind schliesslich vereinzelte Stimmen, und so sehen wir uns denn<lb/>
am besten diesbezüglich nach der Sammlung von Gutachten um,<lb/>
welche über 100 Urtheile deutscher Universitätslehrer enthält.1) Kate-<lb break="no"/>
gorisch gegen das akademische Studium des Weibes sprachen sich in<lb/>
Gesammtheit nur die Vertreter eines Faches aus. Die Historiker sind<lb/>
es, welche davor warnen, den Damen die Geschichte anzuvertrauen.<lb/>
Alle Methodik würde darunter leiden. Die Geschichte würde zur<lb/>
Anekdotensammlung, die Historie zum Klatsch herabsinken. — Im All-<lb break="no"/>
gemeinen gibt es wenig begeisterte Anhänger des Frauenstudiums<lb/>
unter den Begutachtenden, aber auch sehr wenig directe Gegner.</p>
            <p>Ich glaube, dass man mit einer gewissen Vorsicht den Frauen<lb/>
die Hallen der Universität wird öffnen können. Mathematik und ähn-<lb break="no"/>
liche Fächer mögen sie ruhig studiren. Das Menschengeschlecht kann<lb/>
fünfzig mittelmässige Mathematiker mehr ganz gut vertragen. Mit der<lb/>
Medicin mache man ein grosses und, um es gerade heraus zu sagen,<lb/>
ein überaus gewagtes Experiment. Man lasse die Frauen überall zum<lb/>
Studium zu und promovire sie unter denselben Bedingungen wie die<lb/>
Männer. Nach zwanzig Jahren wird man Daten genug darüber haben,<lb/>
ob man weiter gehen kann, ob man den absolvirten Aerztinnen<lb/>
Assistentenstellen, Leitung von chirurgischen oder geburtshilflichen Ab-<lb break="no"/>
theilungen anvertrauen darf u. s. w. Es gibt da eine seltsame An-<lb break="no"/>
passungsfähigkeit. Die Frauen werden zu zeigen haben, ob sie die-<lb break="no"/>
selbe besitzen, ob sie imstande sind, die Muskelkraft des Mannes<lb/>
und eine jahrhundertalte Tradition zu ersetzen durch ein gewisses<lb/>
medicinisches Errathungsvermögen, durch Findigkeiten und Fertigkeiten,<lb/>
die den Männern nicht eigen sind. — Juristinnen dürfen sie natürlich<lb/>
nicht werden, so lange sie die politischen Rechte nicht im vollen<lb/>
Masse besitzen.</p>
            <p>Ganz anders verhält es sich nun mit denjenigen Frauen des<lb/>
Bürgerstandes, welche gewisse nichtakademische Stellungen und Aemter<lb/>
bekleiden, den Comptoiristinnen, Telegraphistinnen, verschiedenen weib-<lb break="no"/>
lichen Beamten u. s. w. Lohnerhöhungen, geringere Arbeitszeit, Mög-</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Die akademische Frau. Gutachten hervorragender Universitätsprofessoren<lb/>
über die Befähigung der Frauen zum Studium. Berlin, H. Steinitz, <date>1897</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>