<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0866.xml" prev="WR-01-02-23_n0865.xml" next="WR-01-02-23_n0867.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 866</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0866"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0279">
                  <title level="a">Herbst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="865" to="867"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0108">Obstfelder, Sigbjörn</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">866</fw>
               <fw type="ctext">OBSTFELDER.</fw>
            </fw>
            <p>Er ist gross. Seine kräftigen Arme hängen herab, als schäme er<lb/>
sich ihrer Kraft und wollte diese am liebsten verleugnen. Er geht<lb/>
etwas gebeugt im Rücken, und er hat es doch nicht nöthig. Er hat<lb/>
Augen von lichter, blauer Farbe, die so schön sein müssten, wenn sie<lb/>
klar und froh wären.</p>
            <p>In der letzten Stunde wird er lebhafter. Er erzählt aber sehr<lb/>
wenig von sich selbst und nichts von seiner Vergangenheit. Es gefällt<lb/>
ihm am besten, von allen möglichen Dingen, worüber er grübelt, zu<lb/>
reden, und das Gespräch fängt in der Regel damit an, dass er<lb/>
plötzlich ohne Vorbereitung ein Urtheil aufwirft.</p>
            <p>Gestern z. B. fing er folgendermassen an:</p>
            <p>»Die Menschen denken nur daran, das <hi rend="text-spaced">Leben</hi> zu verstehen, nie<lb/>
aber das Sterben. Sie sollten jeden Tag lernen, sterben zu können.<lb/>
Nicht so, dass sie ihre Triebe und Wünsche gewaltsam ersticken<lb/>
sollten, sie sollten nicht so viel Acht darauf geben. Sie sollten in einer<lb/>
Art Schlaf herumgehen, damit all die grossen Weltträume kommen<lb/>
und die Dinge wachsen können und Alles rings um sie rede.«</p>
            <p>Er schwieg eine Weile, horchte auf den Regen. Es war, als<lb/>
lägen Wille und Wildheit in den Tropfen. Dann fuhr er fort:</p>
            <p>»Der Tod ist kein Nichts. Es gibt kein Nichts. Der Nirwana-<lb break="no"/>
Wunsch kommt von der Furcht vor dem Leiden. Das Leiden, das<lb/>
Leiden, das sollten wir begehren. Was ist das Leben Anderes als der<lb/>
Widerstand gegen etwas, was ausser uns ist und uns formen will, und<lb/>
welchem jeder Mensch sein »Ich« entgegensetzt. Nicht darum, weil dieses<lb/>
»Ich« dem Weltleben neue Schätze zuführen will. Nein, nur um es geltend<lb/>
zu machen, aus Machtbegierde. Wer zu sterben versteht, kämpft nicht<lb/>
gegen die weisen Kräfte, die er nicht kennt, er nimmt sie an, und<lb/>
eben dann geschieht es, dass es am mächtigsten in ihm schwillt, dass<lb/>
es am feinsten in ihm singt. Die Natur versteht es besser, das Erdenleben<lb/>
zu gemessen, sie versteht zu sterben, sie <hi rend="text-spaced">will</hi> sterben!«</p>
            <p>Ich erzählte ihm, woran ich eben gedacht hatte, bevor er kam,<lb/>
dass auch die Natur gegen die zerstörenden Kräfte kämpft und leben<lb/>
will, so lange sie kann.</p>
            <p>»Im Gegentheil,« fuhr er fort, »ich glaube, dass die Natur ihr<lb/>
schönstes Leben hat, wenn sie erblasst. Nichts stirbt so schön wie die<lb/>
Blätter. Sie kleiden sich in die schönsten, wärmsten Farben, welche<lb/>
die Erde besitzt. Sie nehmen den Tod an, sie sehnen sich danach,<lb/>
das Hehre zu empfinden, welches in ihnen vorgehen soll. Willig neigen<lb/>
sie sich vor dem Regen, indem sie ihn schmeichelnd an sich herab-<lb break="no"/>
gleiten lassen, und weil sie nicht mit den freundlichen Mächten kämpfen,<lb/>
wird der Tod so sanft, so wunderbar schön.«</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Er hat den ganzen Tag vor mir gestanden. Ich habe ihn vor<lb/>
mir gesehen, wie er da sitzt, in den Stuhl zurückgelehnt, den Kopf<lb/>
aber vornübergebeugt. Die Kochlampe säuselt und wirft einen goldenen<lb/>
Schein über seine starke nach hinten gebogene Stirne, es ruht ein ge-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>