<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0875.xml" prev="WR-01-02-23_n0874.xml" next="WR-01-02-23_n0876.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 875</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0875"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0280">
                  <title level="a">Seelen-Freundschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="868" to="869"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0868.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0109">Karasek, Jiri</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0281">
                  <title level="a">Arnold Böcklin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="870" to="877"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0870.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0282">
                  <title level="a">Josef Kainz im Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="878" to="880"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0878.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ARNOLD BÖCKLIN.</fw>
               <fw type="pn">875</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">fand Sorge und Armuth, Poesie und Humor, Schmerz und Freude,<lb/>
Trauer und Frohsinn überall; er hat sie nebeneinander in seinem<lb/>
Schaffen gegeben, als Contraste, weil sie im Leben als Contraste winken.<lb/>
Sichtlich oder gar absichtlich bevorzugt ist keines, auch keine Lebens-<lb/>
oder Weltanschauung mit Wissen und Willen daraus gemacht; er<lb/>
predigt nicht; er schildert, er schafft. Hat er in seinem umfänglichen<lb/>
Schaffen christliche Tragik und Demuth neben antiker Lebenslust ge-<lb break="no"/>
schildert, so geschah es auch nur des Contrastes wegen; die eine<lb/>
Weltanschauung verstärkt die Wirkung der entgegengesetzten.</p>
            <p>Man hat immer Böcklin vor anderen Malern als Dichter ge-<lb break="no"/>
priesen; ein Hauptlob. Worin aber liegt die Stärke des Dichters. Man<lb/>
sagt, in seiner Phantasie und spricht von der überströmenden Erfin-<lb break="no"/>
dungs- und Gestaltungskraft. Mir scheint der Urgrund des Dichters,<lb/>
des Dichterischen nicht so sehr in der Phantasie zu liegen als in seiner<lb/>
Erinnerungsfülle. Erst die Erinnerungen machen den Dichter, machen<lb/>
den gemüthstiefen Künstler überhaupt. Sie können, je nachdem sie in<lb/>
der Jugend gespeist wurden, auch die Phantasie ausmachen. Nicht<lb/>
die Erinnerungen, über denen man thränenselig Thaten, Leben und<lb/>
Gegenwart versäumt, nicht die, welche unverdaut und unverdaulich uns<lb/>
immer wieder aufstossen, sondern die, welche dem Kindergemüth langsam,<lb/>
fast ihm unbewusst eingeprägt worden sind, die nie darin erlöschen,<lb/>
sondern leuchtend und wärmend fortleben, so dass sie alles später<lb/>
Erlebte mit mildem Glanz durchscheinen und vergolden. In den Ent-<lb break="no"/>
wicklungsjahren gehen diese Erinnerungen dann für den Künstler ver-<lb break="no"/>
loren, vielmehr sie erliegen dem Druck des Lernens, des harten Hand-<lb break="no"/>
werks; sie treten zurück vor dem weiten Ausblick nach Zielen, vor<lb/>
der Kälte des Lebens, die den Künstler anzuwehen beginnt. Dann tritt<lb/>
die Ruhe des Mannesalters heran; der Künstler fühlt sich Meister<lb/>
seiner bildenden Hand. So auch Böcklin. Aber das Leben in seinen<lb/>
Erscheinungsformen stösst ihn ab; er verkriecht sich in seine Seele,<lb/>
er sucht Wärme in der Kammer seiner Erinnerungen. Erst durch diese<lb/>
sieht er jetzt die Formen des Lebens goldener, versöhnlicher; langsam<lb/>
statt zu schwinden, wächst die Macht und der Schatz der Erinnerungen,<lb/>
sie mischen sich mit dem Neuen, das auf ihn eindringt; sie geben ihm<lb/>
anderes Mass, anderen Bezug; Alles wird durch sie runder, voller,<lb/>
reicher; alle Vorgänge im Leben sieht er mehr und mehr als Märchen-<lb break="no"/>
dinge; was noch nicht Person ist — Bäume, Wald, Wasser, Quellen,<lb/>
Wolken — wird belebt; es <hi rend="text-spaced">muss</hi> belebt werden; denn neben dem<lb/>
Drang der Erinnerungen treibt der des Schaffens und Gestaltens und<lb/>
bald sieht der Künstler, dass ihn die Fülle des zudrängenden Stoffes<lb/>
erdrücken möchte und er sucht, wählerisch genug jetzt, nur das Grösste<lb/>
und das Liebste aus <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Dann spricht man vom Künstler — wie es Böcklin passirte —<lb/>
er sei Romantiker. Er fliehe in eine »andere Welt«. Daneben aber<lb/>
preist man mit tausend Trompeten Eigenart, Individualismus in der<lb/>
Kunst aus, verlangt von jedem Künstler eine eigene Welt und bedenkt<lb/>
dabei nicht, dass diese »andere« Welt gerade des Künstlers eigene und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>