<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0882.xml" prev="WR-01-02-23_n0881.xml" next="WR-01-02-23_n0883.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 882</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0882"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0283">
                  <title level="a">Der Abgeordnete D’Annunzio</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="881" to="885"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0881.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0110">Vogüé, E. M. de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">882</fw>
               <fw type="ctext">VOGÜÉ.</fw>
            </fw>
            <p>Fügen wir übrigens hinzu, dass die bildenden Schriftsteller, die<lb/>
Poeten und Romanciers heute eine deutliche Gruppe bilden, eine be-<lb break="no"/>
stimmte Gattung, welche bestimmten Entwicklungsgesetzen unterworfen<lb/>
ist. Es bliebe also noch übrig, sich über die Worte »in’s politische<lb/>
Leben treten« Rechenschaft zu geben. Derselbe Geist der Systematik,<lb/>
welcher die Literaten in eine Kaste einpferchen will, mit seiner Un-<lb break="no"/>
verträglichkeit und Herrschsucht, hat aus der Antheilnahme an den<lb/>
öffentlichen Affairen eine bestimmte Laufbahn geschaffen. Der unglück-<lb break="no"/>
liche Glaube, dass die Politik eine Sache für sich ist, ein Werkzeug<lb/>
der Herrschaft und des Vermögens, hat unser Denken so tief ver-<lb break="no"/>
dorben, dass man sogar die Zusammensetzung der Motive prüft, welche<lb/>
einen Schriftsteller mit dem politischen Leben verbinden könnten.</p>
            <p>Einige werfen sich auf die Politik mit dem heftigen und un-<lb break="no"/>
sicheren Ehrgeiz des reinen Politikers. Andere werden zur Politik ge-<lb break="no"/>
drängt durch eine hübsche Rednergabe, deren Verwerthung sie un-<lb break="no"/>
ruhig erwarten. Die Apostel verfolgen in der Politik den Triumph<lb/>
einer Idee, die sie auch mit der Feder vertheidigen. Dieser wieder,<lb/>
ein Geschichtsforscher oder ein Dilettant, verlangt in’s Parlament,<lb/>
weil er dort, neugierig auf alle menschlichen Hoffnungen, neue<lb/>
Studien machen will. Jener hier, eine Beamtenseele, sucht die Be-<lb break="no"/>
friedigung einer persönlichen Beziehung, etwas Gleichwerthiges wie die<lb/>
Stellung, die seine Collegen im Staatsdienst oder in einem industriellen<lb/>
Unternehmen gefunden haben. Andere schliesslich erfüllen so ihre<lb/>
socialen Pflichten. Sie leisten einen öffentlichen Dienst, indem sie an<lb/>
irgend einem vergessenen Flecken der Erde ein altes Familienrecht<lb/>
ausübend fortsetzen und ihre Anhänger gegen diese wilden und<lb/>
niedrigen Tyranneien der Demokratie vertheidigen. Sie vollziehen diese<lb/>
Pflicht ohne Ehrgeiz und Freude — ich kann davon reden — so<lb/>
wie man bei Gericht sitzt, wenn man zum Geschworenen gewählt ist.<lb/>
Schriftsteller oder nicht, es gibt jedenfalls so wunderliche Franzosen,<lb/>
welche diese Ausübung eines öffentlichen Dienstes im Auge behalten.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Lamartine, ein politischer Prophet, ein glänzender Redner, wurde<lb/>
fünfzehn Jahre lang mit dem verächtlichsten Lachen der Versamm-<lb break="no"/>
lungen empfangen. Schliesslich schlug seine Stunde und verwirklichte<lb/>
seinen ganzen Traum. Man kann über die Nützlichkeit seiner Hand-<lb break="no"/>
lung streiten, man kann deren Macht verkennen; aber sein Wort ver-<lb break="no"/>
jagte eine Monarchie, in der er sich langweilte, es hielt ein Volk,<lb/>
welchem es schwindelig geworden war, im Zaum, es schuf aus dem<lb/>
Dichtertribunen den Eintagsgötzen dieses Volkes. Bei diesem Menschen<lb/>
löste die Politik eine latente schöne Kraft aus.</p>
            <p>Chateaubriand hatte durchdringende und weitschauende historische<lb/>
Intuitionen. Manche Seiten seiner Broschüren und seiner Memoiren<lb/>
zeugen hievon. Sein Hass und sein Zorn waren ihm leuchtende<lb/>
Fackeln, in ihrem Licht sah er seine Welt zusammenstürzen. Im Drange<lb/>
der täglichen Geschäfte und in der Pairskammer, fand er weder diese</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>