<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0230.xml" prev="WR-02-01-06_n0229.xml" next="WR-02-01-06_n0231.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 230</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0230"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>UHDE’S CHRISTUS.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Rainer Maria Rilke</rs> (Wilmersdorf bei Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Im Sommer 1897 stand plötzlich in mehreren Zeitungen: »Die<lb/>
Münchener Pinakothek wird Uhde’s ‚Himmelfahrt‘ ankaufen, nachdem<lb/>
der Künstler sich entschlossen hat, einige Aenderungen am Bilde vor-<lb break="no"/>
zunehmen. Dann schlugen verschiedene Blätter in wüthender Ent-<lb break="no"/>
rüstung auf diese letzte Behauptung los, so lange, bis sie mause-<lb break="no"/>
todt schien. Aber sie that wohl nur so; denn in der Weihnachtswoche,<lb/>
als alle Welt Hände und Herzen voll anderer Dinge hatte, ging sie<lb/>
leise, aber vollkommen gesund durch die Kunstnachrichten. Es ist<lb/>
doch seltsam; eine Aenderung so ganz rasch, ganz willig, ante portas.<lb/>
Man stellt sich unwillkürlich vor, wie Herr v. Uhde, ohne den<lb/>
modernen Winterrock und den tadellosen Cylinder abzulegen, in der<lb/>
Barerstrasse, ungestört durch Trambahn und Droschken und die Neu-<lb break="no"/>
gier der Vorübergehenden, »einige Aenderungen« vornimmt. Und dann<lb/>
rasch ins Thor zu den Overbeck und Schnorr und anderen Brüdern<lb/>
in Christo. Und nun fällt einem auch von ungefähr ein, worauf die<lb/>
Aenderung ante portas sich bezogen haben kann, natürlich auf etwas<lb/>
rein Aeusserliches. Das Bild ging nicht durchs Thor, gewiss. Ich habe<lb/>
zwar die Thorflügel ziemlich mächtig in Erinnerung und kenne auch<lb/>
die »Himmelfahrt«, aber man irrt sich ja bekanntlich immer in den<lb/>
Dimensionen. Also Herr v. Uhde muss wohl rundherum einen Streifen<lb/>
Leinwand abgetrennt haben. Das ist klar: es kann doch Bilder geben,<lb/>
welche zu gross sind für eine königliche Pinakothek.</p>
            <p>Warum mir das nicht gleich eingefallen ist? Im <date>November des<lb/>
vergangenen Jahres</date> habe ich das Bild in Herrn v. Uhde’s Atelier<lb/>
gesehen, und Bilder, unfertig, ungerahmt, sehen ja stets kleiner aus<lb/>
— und später im Glaspalast — da hab’ ich immer gethan, als säh’<lb/>
ich’s nicht.</p>
            <p>Nur manchmal, wenn ich ganz einsam war im Rotundensaal (es<lb/>
war ja oft einsam im Glaspalast), dann hab’ ich mich wohl davor nieder-<lb break="no"/>
gesetzt und — die Augen geschlossen und gedacht, wie es doch da-<lb break="no"/>
mals im Atelier war.</p>
            <p>Stellen Sie sich einmal vor: eine Gruppe von Menschen, nicht<lb/>
von Bauern und nicht von Gebildeten, einfach von Menschen, Greisen<lb/>
und Kindern, Männern, Jungfrauen und Frauen. Und denken Sie:<lb/>
diese Gruppe zusammengezwungen, geeint und gemeinsam durchzuckt<lb/>
von <hi rend="text-spaced">einer</hi> Sensation. Und auf allen Gesichtern in feiner Abstufung<lb/>
die Wirkung von etwas Grossem, Unglaublichem: bei den Greisen: Er-<lb break="no"/>
staunen, bei den Frauen: Entzücken, bei den Jungfrauen: Verklärung</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>