<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0932.xml" prev="WR-01-02-24_n0931.xml" next="WR-01-02-24_n0933.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 932</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0932"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">932 ZENKER.</fw>
            <p rend="no-intend">Londons und von da in das Coldbath-fields-Zuchthaus führte, wohin<lb/>
ihn seine revolutionären Gesinnungen und Schriften zur Zeit, als die<lb/>
Habeas corpus Act suspendirt war, brachten. »Spence’s Plan,« den er<lb/>
etwa um dieselbe Zeit wie Payne »Rights of Men« selbst als Flugblatt<lb/>
veröffentlichte, enthält die Hauptzüge der George’schen Lehre bereits<lb/>
in der wünschenswertesten Kürze und Klarheit, so dass es wohl nicht<lb/>
ohne historisches Interesse ist, wenigstens die wichtigste Stelle aus<lb/>
diesem nur wenig bekannten Libell hier wiederzugeben. Spence sagt:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Man nehme an, dass die gesammte Einwohnerschaft eines Landes<lb/>
nach reiflicher Ueberlegung zu dem Schlüsse gelangt, dass Jedermann<lb/>
ein gleiches Eigenthumsrecht an dem Grund und Boden jener Gegend<lb/>
hat, die er bewohnt; die Leute beschliessen deshalb, da sie in Gemein-<lb break="no"/>
schaft leben, so sollte auch ein Jeglicher die Früchte ernten, welche<lb/>
ihm nach seinen natürlichen Rechten zukommen. Es wird deshalb ein<lb/>
Tag bestimmt, an welchem die Einwohner jeder Gemeinde zusammen-<lb break="no"/>
kommen, um ihre seit langer Zeit verlorenen Rechte wieder geltend<lb/>
zu machen und sich zu Corporationen zu vereinigen; so also wird eine<lb/>
jede Gemeinde eine Corporation, und alle ihre Einwohner werden Mit-<lb break="no"/>
glieder derselben oder Bürger. Das Land mit Allem, was dazu gehört,<lb/>
wird in jeder Gemeinde zum Eigenthum der Corporation erklärt mit<lb/>
eben denselben Befugnissen, das Ganze oder einen Theil zu verwalten,<lb/>
zu verbessern oder umzugestalten, wie sie bisher nur ein Gutsbesitzer<lb/>
über sein Land oder Haus besass; nur einzig die Macht, auch nur das<lb/>
kleinste Stückchen in irgend einer Weise der Gemeinde, jetzt oder<lb/>
später einmal, zu entfremden, ist Niemandem gegeben. So gibt es in<lb/>
Hinkunft keinen anderen Landbau im ganzen Reich mehr als die Ge-<lb break="no"/>
meinden, und jede von ihnen ist souveräner Herr über ihre Ländereien.<lb/>
Es gibt keine Steuern welcher Art immer für Inländer und Ausländer<lb/>
ausser der Rente, welche jede Person der Gemeinde abliefert, je nach<lb/>
der Quantität, Qualität und den Verhältnissen des Grundes, der Ge-<lb break="no"/>
bäude u. s. w., die er occupirt hat. Regierungskosten, Armenpflege,<lb/>
Strassenbauten u. dgl., Alles wird bestritten durch die Gemeinden aus<lb/>
der Rente, wogegen alle Waaren, Gewerbe, Handelsgeschäfte oder<lb/>
sonstigen Unternehmungen vollkommen steuerfrei sind; zollfrei soll sein,<lb/>
was immer an Ort und Stelle nicht producirt werden kann; etwas ist<lb/>
entweder ganz verboten, wie Diebstahl und Mord, oder jedem ganz<lb/>
frei gegeben, ohne Steuer und Zoll. Die Renten weiden trotz alledem,<lb/>
was mit ihnen getrieben wird, immer noch genau so hoch bleiben, wie<lb/>
sie früher waren, wo sie bloss zum Unterhalt einiger übermüthiger und<lb/>
undankbarer Landlords dienten.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Etwa um die Mitte unseres Jahrhunderts sprachen drei grosse,<lb/>
wenn auch untereinander grundverschiedene Vertreter der socialen<lb/>
Wissenschaften der Nationalisirung von Grund und Boden bei Auf-<lb break="no"/>
rechterhaltung der individuellen Wirthschaft das Wort: John Mill Stuart,<lb/>
Pierre Joseph Proudhon und Herbert Spencer, gewiss eine merkwürdige<lb/>
Gesellschaft John Mill schlug als Uebergangsmodus eine gerechte, ja<lb/>
sogar freigebige Schätzung von Grund und Boden vor und verlangte,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>