<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0795.xml" prev="WR-02-02-21_n0794.xml" next="WR-02-02-21_n0796.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 795</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0795"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0495">
                  <title level="a">Der Entwicklungsgang Leo Tolstois</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="790" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0790.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ENTWICKLUNGSGANG LEO TOLSTOIS.</fw>
               <fw type="pn">795</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lichen Welt. Es bedurfte einer Entwicklung von beinahe zwei Jahr-<lb break="no"/>
tausenden, um diese geniale Anticipation, nachdem sie philosophisch<lb/>
auseinandergelegt war, dem allgemeinen Bewusstsein zugänglich zu<lb/>
machen. Der Hauptgestalt der Evangelien war eine andere voran-<lb break="no"/>
gegangen, die die Abkehr von der alten Welt naiv roher Sinnlichkeit<lb/>
und Selbstheit darstellte: der Prediger in der Wüste, Johannes der Täufer.</p>
            <p>Ein neuer Johannes der Täufer des nun kommenden Weltalters,<lb/>
betritt Leo Tolstoi die Weltbühne. Er kleidet sich aufs ärmlichste in<lb/>
selbstverfertigte Kleider, zieht sich aus dem Gewühle der Welt auf<lb/>
seinen Landsitz zurück und predigt das Herannahen des neuen Heiles.<lb/>
Und doch, wie gewaltig hat sich seitdem die Lage geändert! Nicht<lb/>
mehr die naive, in roher Urkraft mit gutem Gewissen masslos schwel-<lb break="no"/>
gende, mit der Unschuld des Tigers würgende prachtvolle Thierheit,<lb/>
nicht der feuerspeiende Drache der alten Welt steht nun der neuen<lb/>
Weltidee gegenüber, sondern eine raffinierte, sieche, mit schlechtem<lb/>
Gewissen schleichende Schlange ist dies Princip der heute noch herr-<lb break="no"/>
schenden Thierheit geworden. Kein Herodes wird es mehr wagen, im<lb/>
wilden Herrschertrotze diesem neuen Johannes das Haupt abzuschlagen —<lb/>
diesem Johannes, der bei einer Gelegenheit (es war eine Publication<lb/>
über den wegen Militärverweigerung zu Tode gemarterten Droschin)<lb/>
den allmächtigen Selbstherrscher Russlands so anzureden wagte: »Du<lb/>
weisst, dass du von Verbrechen und Lüge lebst! Wie kannst du dich<lb/>
ruhig zu Tische setzen, wie kannst du deine Kinder segnen, wo du<lb/>
weisst, dass ein so edler Mensch im Gefängnis auf hartem, kalten<lb/>
Boden liegt und deinetwegen zu Tode gequält wird!« Und der Sohn<lb/>
dieses selben Herrschers verkündet heute laut der Welt die Überzeugung,<lb/>
dass Gewaltthat und Massenmord nicht glorreiche, rühmenswerte That,<lb/>
sondern etwas ist, dessen sich der Mensch auf der heutigen Cultur-<lb break="no"/>
stufe zu schämen hat.</p>
            <p>Klar aber ist für Tolstoi nur die Nichtigkeit, die Elendigkeit der<lb/>
bloss leiblichen, bloss thierischen Existenz und Ichheit. Aber das Ich,<lb/>
die Individualität des Menschen erscheint Tolstoi noch immer als<lb/>
endliches, das göttliche Leben als dies Gemeinsame, in welchem alle<lb/>
Individualität sich auflöst; die Gottheit als unerfassbare Allgegenwart,<lb/>
die dem Gefühle nur dunkel, wenn auch unzweifelhaft einleuchtet. Aller-<lb break="no"/>
dings ist dieser Standpunkt nicht folgerichtig festgehalten in den<lb/>
Schriften Tolstoi’s. Er fühlt, dass das Ich, die Individualität in irgend<lb/>
einer Weise Antheil habe am göttlichen und ewigen Leben, ohne<lb/>
erklären zu können, wie dies bei dem blos Endlichen möglich ist, das<lb/>
doch durch eine unendliche Kluft getrennt ist von dem Göttlichen, dem<lb/>
Unendlichen. Die Weltanschauung Tolstois ist daher unentfaltet,<lb/>
sie dämmert im unbestimmten Morgenlichte. Tolstoi fühlt, dass die<lb/>
Entfaltung des Allbewusstseins in der Individualität fehlt und darum<lb/>
betont er eben die Seite der Gemeinschaft, des Communismus, die<lb/>
in seiner ganzen Lehre einseitig zur Geltung kommt, auf Kosten der<lb/>
Individualität, der Selbstheit. Er fühlt auch sehr richtig, dass ein<lb/>
Hauptmangel der sogenannten christlichen Cultur darin bestehe, dass</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>