<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0631.xml" prev="WR-01-02-16_n0630.xml" next="WR-01-02-16_n0632.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 631</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0631"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0212">
                  <title level="a">Charlotte Wolter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="631" to="633"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0631.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>CHARLOTTE WOLTER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">F. Schik</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Während ihrer fünfunddreissigjährigen Bühnenwirksamkeit am Burg-<lb break="no"/>
theater sind die Leistungen der Wolter erschöpfend gewürdigt worden.<lb/>
Um die Erinnerung an sie festzuhalten, liegt genügend Material vor.<lb/>
Nur nach einer Richtung erübrigt jetzt, Betrachtungen anzustellen:<lb/>
Welche Anregungen hat die Schauspielkunst von Charlotte Wolter er-<lb break="no"/>
halten und welche wirken noch über ihren Tod hinaus? War sie eine<lb/>
bahnbrechende, richtunggebende Schauspielerin? War sie ihrer Zeit<lb/>
voraus?</p>
            <p>Das Publicum verdankt ihr wohl grosse Kunstgenüsse, die Schau-<lb break="no"/>
spielkunst hingegen kann nicht aus der Erinnerung an sie schöpfen.<lb/>
Die Wolter steht ausserhalb der Entwicklung der Schauspielkunst, sie<lb/>
ist kein Entwicklungsglied. Sie hatte selbst kein Gebiet mehr vor sich,<lb/>
auf dem sie ausschreiten konnte. Ihre Tragik lag nicht in der Richtung<lb/>
der neuen Kunst und verfiel oft in einen unverhältnissmässigen, in einen<lb/>
pathologischen Ernst. Das allgemeine Niveau hat sich heute so gehoben,<lb/>
dass der Einzelne von den höchsten Dingen nicht mehr so weit entfernt<lb/>
ist wie früher. Das Wort von Unten wird Oben sofort gehört,<lb/>
und es bedarf nicht mehr des Aufschreies wie ehemals, um sich<lb/>
vernehmlich zu machen. Das Pathos reducirt sich auf ein Minimum.<lb/>
Die Revolutionen der Seele gebären heute ein ruhiges Wort, und unser<lb/>
Ohr hat sich so geschärft, dass wir heraushören, was hinter der Sprache<lb/>
liegt. Wir werden gestört und gelangweilt, wenn uns der Schauspieler<lb/>
mehr gibt, als wir brauchen. Wenn wir Stiche aus den Vierziger- und<lb/>
Fünfzigerjahren betrachten, so nehmen wir den Unterschied wahr, um<lb/>
wie viel beweglicher und ausdrucksfähiger die Mienen der heutigen<lb/>
Menschen sind. Das Wort musste damals mehr sagen als jetzt. Betonungen,<lb/>
Nuancen u. s. w. besorgt heute das Antlitz; das Wort kann fast gleich-<lb break="no"/>
mässig fliessen.</p>
            <p>All dies gilt aber nicht nur für die Bühnenfiguren der modernen<lb/>
Literatur, sondern auch für die Classiker. Es gibt keine classische Spiel-<lb break="no"/>
weise an sich. Die Darstellung der Classiker regulirt sich immer vom<lb/>
letzten Entwicklungsstadium der Schauspielkunst aus. Wir verstehen die<lb/>
Gedankenwelt der Römer und Griechen nur dann voll und ganz, wenn<lb/>
sie in die richtige Perspective für den Zeitblick gebracht wird. Um ein<lb/>
Kunstwerk so zu erfassen, wie es der Dichter erfasst hat, besitzt jede<lb/>
Zeit andere Behelfe. Würden die Goethe’schen oder gar die Shakespeare-<lb break="no"/>
schen Stücke heute noch so gespielt werden, wie es diesen Dichtern zu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>