<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0375.xml" prev="WR-02-01-10_n0374.xml" next="WR-02-01-10_n0376.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 375</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0375"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0392">
                  <title level="a">Der Muth</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="372" to="377"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0372.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER MUTH.</fw>
               <fw type="pn">375</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Muthes hat der Liebende für die Geliebte, die Mutter für ihr Kind,<lb/>
weil hier das Gefühl der Gefahr für beide fast identisch ist. Je besser<lb/>
man überdies jemanden kennt, je deutlicher wird einem sein Leiden,<lb/>
je grösser die Suggestion auf unsern Willen, einzugreifen. Deshalb<lb/>
haben wir mit einem Bruder mehr Mitleid als mit einem Fremden;<lb/>
und das Mitleid, welches Eltern mit den Kleinsten empfinden, ist das<lb/>
stärkste, gewachsen nämlich um die ganze Kenntniss der Kindesseele,<lb/>
welche man mit den älteren Kindern bekam. So wächst das Mitleiden<lb/>
thatsächlich mit dem Wissen und das Wissen mit dem Mitleiden. Wir<lb/>
identificiren uns zwar mit dem Leidenden, aber doch nicht so sehr,<lb/>
dass wir nicht noch eine Freiheit des Handelns voraus hätten und von<lb/>
zwei Standpunkten zugleich die Gefahr sähen. Zwischen ihnen aber<lb/>
hat der Muth Spielraum sich zu entfalten. Das Alles wird anders,<lb/>
wenn man zugleich mit in Gefahr kommt. Die naive Verwunderung<lb/>
über das unritterliche Verhalten der jungen Leute bei dem Brande<lb/>
des Pariser Wohlthätigkeitsbazars verrieth keinen besonderen psycho-<lb break="no"/>
logischen Scharfsinn; übrigens hatte man Gründe die Sache tendenziös<lb/>
zu entstellen. Wer in Gefahr ist, hat nur eine Sorge: sich zu retten.<lb/>
Die Salonphrase von der »Liebe bis in den Tod« ist da sehr ohn-<lb break="no"/>
mächtig. Und wenn in solchem Fall ein des Weges kommender Ar-<lb break="no"/>
beiter muthiger ist als die stolzen Söhne der »besten Familien«, so<lb/>
darf man eben nicht vergessen, dass der Muth des Arbeiters einen<lb/>
ganz andern Spielraum hatte als der schon gelähmte von Leuten, die<lb/>
in derselben Gefahr schwebten. — Die suggestive Wirkung des Mit-<lb break="no"/>
leidens hat zur Folge das Mithandeln und ist überhaupt die Ursache<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Nachahmung</hi>. Fast alle, auch die feigsten Menschen, haben<lb/>
Muth zu thun, was die Andern thun. Die nie den Muth besitzen, ein<lb/>
Schiff zu besteigen, klettern aufs Rad, weil’s die Andern auch thun.<lb/>
Die Gefahren einer Eisenbahnfahrt unternimmt heute, wer sich ehedem<lb/>
kaum in die Postkutsche getraut hätte. Wenn alle Welt etwas thut,<lb/>
dann schrecken die Gefahren nicht mehr, sondern reizen eher noch.<lb/>
Die Geschichte der Abstürze in den Bergen ist ein illustratives Beispiel,<lb/>
wenn das Duell nicht ein noch lehrreicheres wäre. Der Zwang und<lb/>
die Nachahmung machen muthig (die Hammelherde, welche in den<lb/>
Abgrund stürzt). Der Muth aus Feigheit aber ist ein psychologisches<lb/>
Ammenmärchen. Wohl gibt es einen Muth aus Zwang, wie es einen<lb/>
Willen aus Zwang gibt, was nicht anders heisst, als einen Muth oder<lb/>
einen Willen, dem die Richtung gegeben ist, d. i. einen Muth in Folge<lb/>
von Suggestion. Wenn ein Mensch, der sonst vielleicht feige und un-<lb break="no"/>
thätig ist, in der Todesgefahr den Muth des Verzweifelten zeigt, so<lb/>
hat er ihn nicht in Folge seiner Feigheit, sondern in Folge seiner jäh<lb/>
erwachten Lebensenergie. Man ist nicht muthig, weil man feige ist,<lb/>
aber man ist muthig und feige, wie es denn in Bezug auf den Muth<lb/>
nicht zweierlei Menschen gibt: muthige und feige; sondern es gibt<lb/>
nur verschiedene Grade und Bedingungen des Muthes.</p>
            <p>3. Der Muth, welcher <hi rend="text-spaced">Kaltblütigkeit</hi> ist. Ist es gewöhnlich<lb/>
das Temperament, welches den Muth macht, so ist es hier der Mangel</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>