<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0746.xml" prev="WR-01-02-19_n0745.xml" next="WR-01-02-19_n0747.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 746</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0746"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0243">
                  <title level="a">Leo Taxil und seine Puppen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="742" to="749"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0742.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">746</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">während des letzten Halbjahres durch die Presse sattsam bekannt<lb/>
gemacht worden. Da war vor Allem die unvergleichliche Primadonna<lb/>
Miss Diana Vaughan, dann der erste Tenor, der Teufel <hi rend="text-spaced">Bitru</hi>, die<lb/>
Herren Dr. <hi rend="text-spaced">Bataille</hi> und Dr. <hi rend="text-spaced">Hacks</hi>, Leute, die nie existirt haben,<lb/>
die fürchterliche Palladistin und »Urgrossmutter des Antichrists«, Madame<lb/>
Sophie Wolder, der grässliche Oberteufel Nr. 33, der »Trigamist« und<lb/>
italienische Minister Francesco Crispi, Oberhaupt aller Freimaurer u. s. w.</p>
            <p>Was uns nun aus dieser ganzen Phantasmagorie und besonders<lb/>
aus dem grossen zweibändigen Variété-Werk <hi rend="italics">»Le diable au XIXème<lb/>
siècle«, Paris <date>1893</date>
               </hi>, entgegentritt, das ist die unzweifelhafte Thatsache,<lb/>
dass es <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> nicht um einen grossartig angelegten Plan, einen lang-<lb break="no"/>
jährigen Feldzug oder eine feine Satyre gegen die katholische Kirche oder<lb/>
den Aberglauben zu thun war, dass er nicht wie jener witzige Kölner<lb/>
im XVII. Jahrhundert — Adam <hi rend="text-spaced">Widelketz</hi> — der, um der grossen<lb/>
Dummheit und mariologischen Sucht seiner Landsleute entgegenzutreten,<lb/>
seine berühmten »Briefe der allerseligsten Jungfrau an ihre unüberlegten<lb/>
Verehrer« herausgab und damit das ganze Muckerthum mit der<lb/>
Peitsche in seine finsteren Dome zurücktrieb — dass es mit einem<lb/>
Worte <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> nicht um einen höheren Zweck, sondern ausschliesslich<lb/>
um ein Verlagsgeschäft zu thun war. Unser <hi rend="italics">Leo Taxil</hi>, der mit seinem<lb/>
wahren Namen <hi rend="italics">Gabriel Jogand-Pagès</hi> heisst, offerirte in dem Augen-<lb break="no"/>
blicke, da die <hi rend="italics">librairie anticléricale</hi> in der <hi rend="italics">rue des Écoles 26</hi> nicht mehr<lb/>
den nöthigen Absatz fand, seine Bücherbestände der katholischen Kirche.<lb/>
Und er behauptete, als seine Enthüllungen über die <hi rend="italics">Miss Diana<lb/>
Vaughan</hi> auf dem Trienter Congress von Nordeuropa mit einer Lach-<lb break="no"/>
salve aufgenommen wurden, er habe die katholische Kirche nur<lb/>
»geuzt«. <hi rend="italics">Voilà l’homme!</hi>
            </p>
            <p>Es entsteht nun die Frage: Soll man mit den Betrogenen ange-<lb break="no"/>
sichts dieser für sie allerdings furchtbaren Sachlage Mitleid haben?<lb/>
Verdienen sie Mitleid? — Nein und abermals nein! Diejenigen Bischöfe<lb/>
und Vertreter der Curie, die im Jahr <date>1885</date> mit <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> das antifrei-<lb break="no"/>
maurerische Verlagsgeschäft abschlossen, <hi rend="text-spaced">wussten</hi>, mit wem sie es zu<lb/>
thun hatten. Sie wussten, dass <hi rend="italics">Taxil</hi> ein <hi rend="italics">maquereau</hi> der Feder war,<lb/>
dessen Geschicklichkeit, nicht dessen Herz sie erkauft hatten, und der<lb/>
sie auch eines Tages aus egoistischen Gründen wieder verrathen werde.<lb/>
Darüber lassen sich unzweifelhafte Beweisstücke erbringen: Noch Ende<lb/>
Juni 1884 zeichnete <hi rend="italics">Taxil</hi> die Vorrede zu seiner <hi rend="italics">»La prostitution con-<lb break="no"/>
temporaine«, Paris 1885</hi>, in der er katholische Geistliche in den unsitt-<lb break="no"/>
lichsten Posituren mit öffentlichen Mädchen schriftlich und bildlich vor-<lb break="no"/>
führte. Bereits im <date>folgenden Jahre</date> zeichnet er die Vorrede zu einem<lb/>
über 800 Seiten starken antifreimaurerischen Werke <hi rend="italics">»Les frères trois-<lb break="no"/>
points«, Paris <date>1885</date>
               </hi>, die mit den Worten beginnt: <hi rend="italics">»Sous le titre<lb/>
général de Révélations complètes sur la Franc-Maçonerie, Hauteur entre-<lb break="no"/>
prend, <hi rend="text-spaced">à partir de ce jour</hi>, une série d’ouvrages dont le but est d’ar-<lb break="no"/>
racher tous ses masques à une secte, trop fameuse par ses crimes poli-<lb break="no"/>
tiques et autres, fondée pour combattre l’Eglise catholique romaine«</hi>, und<lb/>
citirt dann die Eingangsworte der Encyklica gegen die Freimaurer:</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>