<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0182.xml" prev="WR-02-01-05_n0181.xml" next="WR-02-01-05_n0183.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 182</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0182"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">182</fw>
               <fw type="ctext">HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">heftigen Aufzwingen »seiner Wahrheit«, die er nicht, gleich so vielen<lb/>
»Literaturen«, in ängstlicher Sparsamkeit für das Buch aufzuspeichern denkt.</p>
            <p>Ein anderes kleines aber nicht minder beweiskräftiges Merk-<lb break="no"/>
zeichen für diese »Gluth« liegt wohl darin, dass er junge Mädchen<lb/>
seiner Bekanntschaft, Studentinnen der Medicin (wovon eine, die im<lb/>
Vorjahre gestorbene Frau Sophie Jemifowna L., es mir selbst erzählte)<lb/>
immer dazu anfeuerte, den Sitzungen der Geschworenengerichte beizu-<lb break="no"/>
wohnen, um je eher, je besser den Menschen kennen und — lieben zu<lb/>
lernen, wie er ist. (Sowie er ihnen ja auch das Lesen Zola’s empfahl,<lb/>
dagegen — Turgeniew verbot, da er »keine Richtung« habe.)</p>
            <p>Wenn wir nun Dostojewsky’s Anschauungen über Gerichte und<lb/>
Gerichtsverfahren für uns formuliren wollen, soweit sie im »Tagebuch«<lb/>
ihren Ausdruck finden, so müssen wir unwillkürlich bei drei Ideen oder<lb/>
Vorstellungsgruppen als Kernpunkten für seine Postulate Halt machen.</p>
            <p>Wir finden da vor Allem die Herausarbeitung des Begriffes<lb/>
»Schuld«, damit also, juridisch gesprochen, sein Verhältniss zur Anklage<lb/>
bestimmt. Ferner begegnen wir einem Gedanken, der, in seiner sittlichen<lb/>
Kraft erfasst und beherzigt, das Amt des <hi rend="text-spaced">Vertheidigers</hi> zu höherer<lb/>
Würde zu erheben vermöchte, und endlich erschliesst sich uns da eine<lb/>
Beurtheilung jener Thatsachen und Empfindungen, also jener objectiven<lb/>
und subjectiven Motive, welche das <hi rend="text-spaced">richterliche Urtheil</hi> beein-<lb break="no"/>
flussen. Auch der technische Apparat, die <hi rend="text-spaced">Fragestellung</hi> ist in<lb/>
seiner Wichtigkeit nicht ausser Acht gelassen.</p>
            <p>Allein nicht nur theoretisch entwickelt finden wir im »Tage-<lb break="no"/>
buche« diese Anschauungen. Wir können an den vier Strafverhandlungen,<lb/>
Welche der Dichter eingehend darin bespricht, die Anwendung dieser<lb/>
Anschauungen verfolgen, sie auf die Thatsachen hin prüfen.</p>
            <p>Wir wollen nun diesen einzelnen Fällen jene allgemeinen Be-<lb break="no"/>
trachtungen Dostojewsky’s vorangehen lassen, die seinen Standpunkt<lb/>
unzweideutig klar hinstellen.</p>
            <p>Da heisst es denn in einem Artikel im Augustheft des »Tage-<lb break="no"/>
buch« von <date>1877</date> aus Anlass der Besprechung von Tolstoj’s »Anna<lb/>
Karénina«:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Ich kann mich hier nicht auf eine literarische Kritik einlassen,<lb/>
sondern will nur ein Wörtchen sagen. In »Anna Karénina« ist ein<lb/>
Blick auf die menschliche Schuld und Strafbarkeit geworfen; es sind<lb/>
Menschen in anormalen Verhältnissen angenommen; das Böse hat früher<lb/>
bestanden als sie. Die vom Kreislauf der Lüge erfassten Menschen<lb/>
machen sich eines Vergehens schuldig und gehen unentrinnbar zu-<lb break="no"/>
grunde. Eines der ältesten und beliebtesten europäischen Themata, wie<lb/>
man sieht. Wie wird nun aber eine solche Frage in Europa gelöst?<lb/>
Sie wird dort überall auf zweifache Weise gelöst. Erste Lösung: Das<lb/>
Gesetz ist gegeben, geschrieben, formulirt, durch Jahrtausende gefestigt.<lb/>
Das Gute und das Böse sind abgegrenzt, abgewogen; ihr Mass und<lb/>
ihre Grade wurden durch die Weisen des Menschengeschlechtes, durch<lb/>
die unaufhörliche Arbeit in der menschlichen Seele, durch das wissen-<lb break="no"/>
schaftliche Herausarbeiten eines immer höheren Grades von Einigung</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>