<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0352.xml" prev="WR-01-01-09_n0351.xml" next="WR-01-01-09_n0353.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 352</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0352"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0111">
                  <title level="a">Die sexuelle Belastung der Psyche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="349" to="353"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0349.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">352</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">humoristischen Wendung zur Vernunft hinüber rettet, in seinen lyrischen<lb/>
Gedichten zu solcher Virtuosität ausgebildet, dass er desselben selbst über-<lb break="no"/>
drüssig wurde, ihn aber nicht losbrachte. Und bekannt ist auch die<lb/>
eigenthümliche Situation, in der sich hervorragende Menschen in ent-<lb break="no"/>
scheidenden, der Inspiration nahegerückten Momenten befanden, und<lb/>
in der sie, wie z. B. <hi rend="text-spaced">Napoleon</hi>, <hi rend="text-spaced">Kepler</hi>, <hi rend="text-spaced">Byron</hi>, einen genius-<lb break="no"/>
artigen, personificirt gedachten Idealtypus oder Idealmenschen ihr gegen-<lb break="no"/>
wärtiges Geschick bestimmend oder entscheidend dachten.</p>
            <p>Es scheint nun, dass diese bei Künstlern oder hervorragenden<lb/>
Geistesmenschen zur Personificirung des in ihnen steckenden geistigen<lb/>
Kernes sichtbare und offenkundige Neigung einem psychischen Process<lb/>
entspricht, der mehr weniger bei allen Menschen platzgreift und eine<lb/>
Symbolisirung von theils ererbten, unbewussten Anlagen, theils er-<lb break="no"/>
fahrenen Lebensumständen in der Richtung zum Persönlichen, zum<lb/>
Menschbildenden darstellt.1) Und dieses Herausstellen des Idealtypus,<lb/>
das Verdichten von leisen Ahnungen, hauchartigen Anwandlungen und<lb/>
feinsten Instincten zur sicheren, fast hallucinatorisch gesehenen Gestalt<lb/>
wird um so leichter gelingen, je rein geistiger oder vorwiegend<lb/>
geistiger und stark innerlich geartet der Betreffende ist.</p>
            <p>Und damit kommen wir zum Ausgangspunkte unserer Erörterung<lb/>
zurück, zu der Frage: ob der rein mental arbeitende Mensch, genauer:<lb/>
ob der einen Theil seiner sexualen Antriebe mental verdichtende<lb/>
Künstler und Dichter in höherem Masse zur künstlerischen Leistung<lb/>
befähigt ist oder nicht?</p>
            <p>Nun erscheint so viel klar: dass die sexuelle <hi rend="italics">Cohabitatio</hi> in der<lb/>
Regel in der Psyche <hi rend="italics">tabula rasa</hi> macht, keinen Trieb zurücklässt und<lb/>
die vorhandenen gesättigt verschwinden lässt; dieser Eintritt einer Nieder-<lb break="no"/>
geschlagenheit scheint nun allerdings für sehr viele Leute nicht zu<lb/>
stimmen. Aber so viel dürfte doch sicher sein, dass der Hauptimpetus<lb/>
des Lebens mit diesem Moment erloschen und geknickt ist; wie ja<lb/>
auch die Vorbereitungen der Thiere zum Liebeswerben und dieses<lb/>
Werben selbst die höchste Anspannung der sinnlichen und geistigen<lb/>
Kräfte hervorlockt und -ruft (Nachtigallenschlag, Hochzeitsschmuck des<lb/>
Gefieders, Tanz und Balz des Spielhahnes u. dgl.), während umgekehrt<lb/>
der vollzogene Act den Vogel erstummen und erlahmen lässt. Auch ist<lb/>
es unbestritten, dass schrankenlose Befriedigung des Geschlechtstriebes<lb/>
beim Menschen die geistigen Kräfte eher erschlaffen lässt, jedenfalls<lb/>
nicht steigert.</p>
            <p>Es käme also ganz darauf an, in welchem Moment für jeden<lb/>
Einzelnen die Bedingungen zur Gestaltung und Personificirung der un-<lb break="no"/>
sichtbar und unbewusst in uns liegenden, künstlerisch verwerthbaren<lb/>
Triebe besser gegeben sind, ob <hi rend="italics">post</hi>, ob <hi rend="italics">ante</hi>.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Patrizi in seinem <hi rend="italics">Saggio psico-antropologico su Giacomo Leopardi,<lb/>
Torino <date>1896</date>
                  </hi>, sagt, Leopardi habe in seinen Gedichten den krankhaften, hystero-<lb break="no"/>
epileptischen Kern, der in der ganzen Familie stecke, zum Typus erhoben und<lb/>
damit zum erstenmale die Idealfigur des modernen Pessimisten in die Dichtung<lb/>
eingeführt.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>