<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0539.xml" prev="WR-01-02-14_n0538.xml" next="WR-01-02-14_n0540.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 539</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0539"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0178">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="532" to="537"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0532.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0179">
                  <title level="a">Vom Frühling zum Sommer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="538" to="539"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0538.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0074">Aho, Juhani</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0180">
                  <title level="a">Peter Altenberg und sein neues Buch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="540" to="543"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0540.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0075">Messer, Max</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">VOM FRÜHLING ZUM SOMMER.</fw>
               <fw type="pn">539</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Zwitschern und Gepiepe. Hingerissen entfaltet das Laub seine Schwingen.<lb/>
Der Saft steigt aus dem Boden in die Birken, Vogelkirschbäume und<lb/>
Ebereschen, die Blumen saugen ihn begierig auf, die graue Erde schlägt<lb/>
in prächtigen Farben aus, das Torfmoor veredelt sich zu dem feinen<lb/>
Duft des Haidekrautes — und die Natur bereitet das Hochzeitsfest für<lb/>
alle lebenden Wesen.</p>
            <p>Sie sind sich ihres Zweckes noch nicht bewusst, sie verstehen<lb/>
nicht, was sie so wunderlich unruhig macht <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Und das Samenmehl reift, der Blüthenstaub entwickelt sich in<lb/>
seiner Hülle, und ein Geschlecht will sich dem andern in die Arme<lb/>
stürzen. Immer tiefer wird das Himmelsblau, immer grüner die Berg-<lb break="no"/>
halden, immer bunter der Blumenteppich der Wiesen, immer blauender<lb/>
die Ferne und immer gesättigter von leichten Dünsten die Kuppel<lb/>
des Meeres. Weit dahinter steigen weisse Streuwolken auf mit einem<lb/>
Farbenton ins Rothbraune. Sie sehen aus wie aufbrechende Riesen-<lb break="no"/>
blumen. Der Wind treibt sie hin und her, sie suchen sich warm und<lb/>
sehnsüchtig, auch sie zieht es zu einander, sie schmelzen zusammen<lb/>
und wachsen. Aber sie vermögen nichts, sie rücken kaum von der Stelle<lb/>
und machen den Eindruck, als wären sie im Begriff, herabzufallen.<lb/>
Abends zertheilen sie sich, sind aber am nächsten Morgen wieder da,<lb/>
noch grösser als gestern und nur mühsam ihr Gleichgewicht erhaltend.</p>
            <p>Sie stürzen übereinander. Die Luft bebt einen Augenblick und<lb/>
hebt an, in leichter Brise überzufliessen. Die blühenden Samenstoffe<lb/>
streuen ihren Staub über Wald, Feld und Wiese. Duftend streicht der<lb/>
Blumenathem über Land und See. Ein Rauschen geht durch die Natur<lb/>
wie durch einen Hochzeitssaal. Die Luft ist warm und drückend. Hand<lb/>
will sich in Hand, Mund an Mund, Wange an Wange legen, und die<lb/>
Lippen spitzen sich, um andern Lippen zu begegnen.</p>
            <p>Ein Blitz flammt vom Himmel. Die Landschaft erröthet und er-<lb break="no"/>
bleicht wie eine erregte Jungfrau. Eine Wolke stürzt sich der anderen<lb/>
in den Schoss, und unter ihren Liebkosungen dröhnt die Erde und<lb/>
wiederhallen die Berge. Das ist der Hochzeitsmarsch. Das ist der<lb/>
Trauungspsalm, und ein Sturzregen lässt die Vorhänge des Braut-<lb break="no"/>
bettes herab.</p>
            <p>Eine kurze, wolkenschwere Nacht bringt Ruhe und Kühlung.<lb/>
Ermüdet entschlummert die Natur, regt sich nicht, lässt nicht ein<lb/>
Flüstern hören.</p>
            <p>Am nächsten Morgen bläst ein nüchtener, gleichmässiger Wind.<lb/>
Die Baumwipfel wehen, die Ackersaat wogt friedlich, die Wellen<lb/>
murmeln in bester Ordnung, und das Antlitz der Natur trägt einen<lb/>
ernsthaften, kühlen Zug. Ihre Verlobungszeit ist zu Ende, die Tage<lb/>
der Freude sind vorbei, sie hat Hochzeit gehalten und Flitterwochen<lb/>
gefeiert. Nun trägt sie an ihrer Frucht, entwickelt ihre Keimstoffe und<lb/>
breitet sich auf ihre Aufgabe vor: die Ernte.</p>
            <p>Der Lenz ist vorbei, der Sommer ist da.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>