<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0577.xml" prev="WR-01-02-15_n0576.xml" next="WR-01-02-15_n0578.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 577</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0577"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0195">
                  <title level="a">Das Erwachen der Seele</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="573" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0573.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS ERWACHEN DER SEELE.</fw>
               <fw type="pn">577</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dessen blosse Kehrseite das Leben ist, das diese Meister als das ein-<lb break="no"/>
zige kannten. Das heisst also: Es kann nicht genügen, wenn eine grosse<lb/>
Seele in Einsamkeit sich da- und dorthin rührt, in den Raum oder in<lb/>
die Zeit. Sie wird wenig ausrichten, wenn sie keine Hilfe hat. Sie ist<lb/>
die Blume der Massen. Sie muss in dem Moment kommen, da der<lb/>
ganze Ocean der Seelen sich beunruhigt; und wenn sie gerade zur<lb/>
Schlafenszeit gekommen, wird sie nur reden können von den Träumen<lb/>
der Schlafenszeit. Um nur ein berühmtes Beispiel aus allen herauszu-<lb break="no"/>
ziehen: Hamlet in Helsingör nähert sich jeden Augenblick dem Rande<lb/>
des Erwachens, und dennoch, trotz des eisigen Schweisses, der seine<lb/>
bleiche Stirne krönt, gibt es Worte, die er sagen wollte, und zu denen<lb/>
er nicht kommt, Worte, die er heute ganz zweifellos aussprechen<lb/>
könnte, weil ihm die Seele des Lumpen selbst und des Diebes, die<lb/>
vorüberwandern, zum Ausdruck helfen könnte. Hamlet, wenn er Claudius<lb/>
ansieht oder seine Mutter, würde jetzt lernen, was er nicht wusste,<lb/>
weil es den Anschein hat, als ob sich die Seelen schon nicht mehr<lb/>
mit so viel Schleiern verhüllen. Wisset ihr auch wohl — und das ist<lb/>
eine beunruhigende und seltsame Wahrheit — wisset ihr auch wohl,<lb/>
dass, wenn ihr nicht gut seid, es mehr als wahrscheinlich ist, dass<lb/>
euere Gegenwart es heute hundertmal klarer gesteht, als sie es vor<lb/>
zwei oder drei Jahrhunderten gethan? Wisset ihr auch wohl, dass,<lb/>
wenn ihr heute Morgen auch nur eine Seele betrübt habt, die Seele<lb/>
des Bauern, mit dem ihr ein Gespräch beginnen wollt über das Ge-<lb break="no"/>
witter oder die Regen, davon benachrichtigt ward, bevor noch seine<lb/>
Hand nach der Thürklinke griff? Legt die Maske eines Heiligen, eines<lb/>
Märtyrers, eines Helden an — das Auge des Kindes, das euch be-<lb break="no"/>
gegnet, wird euch nicht mit demselben unerreichbarem Blicke grüssen,<lb/>
wenn ihr in euch einen schlechten Gedanken habt, eine Ungerechtig-<lb break="no"/>
keit oder die Thränen eines Bruders. Vor hundert Jahren wäre viel-<lb break="no"/>
leicht seine Seele unaufmerksamer an euerer Seele vorübergegangen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Und wirklich, es wird schwierig, in seinem Herzen, gedeckt vor<lb/>
den Blicken, einen Hass zu nähren, Neid oder einen Verrath, so un-<lb break="no"/>
ablässig aufmerksam sind die allergleichgiltigsten Seelen rings um unser<lb/>
Wesen. Unsere Vorfahren haben uns von diesen Dingen nicht gesprochen,<lb/>
und wir finden, dass das Leben, in dem wir uns bewegen, grund-<lb break="no"/>
verschieden ist von dem Leben, das sie schilderten. Haben sie betrogen<lb/>
oder wussten sie nicht? Die Zeichen und die Worte taugen nichts<lb/>
mehr, und fast Alles entscheidet sich in den mystischen Kreisen einer<lb/>
einfachen Gegenwart. Selbst der alte Wille, auch er, dieser alte Wille,<lb/>
den wir so gut kannten, und der so logisch war, ändert sich auch,<lb/>
auch an ihn kommt die Reihe, und er unterwirft sich dem unmittel-<lb break="no"/>
baren Zusammenhange dieser grossen, unerklärlichen und tiefen Gesetze.<lb/>
Es gibt fast keine Schlupfwinkel mehr und die Menschen kommen ein-<lb break="no"/>
ander so nahe. Sie beurtheilen einander über die Worte und Hand-<lb break="no"/>
lungen weg, ja selbst über die Gedanken weg, denn das, was sie<lb/>
erblicken, ohne es zu verstehen, liegt gar hoch über dem Reiche der<lb/>
Gedanken. Und das ist eines der grossen Kennzeichen jener spirituellen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>