<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0127.xml" prev="WR-02-01-04_n0126.xml" next="WR-02-01-04_n0128.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 127</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0127"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BETRACHTUNGEN ÜBER DIE ZIELE UNSERER ZEIT.</fw>
               <fw type="pn">127</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">den Kriticismus, die Diplomatie, die Absichtlichkeit dieser Leute. Ah,<lb/>
Alles sagen, Alles wagen, sich freimüthig irren, leiden, aber nur nicht<lb/>
mehr diese Ueberhebung, diese Kälte ertragen. Und, Herrgott, wozu<lb/>
so viel oratorische Vorsicht, so viel Geheimnissthuerei, so viel Diplomatie,<lb/>
so viel Spannung? Alle diese Menschen sind mir wie alte Leute vor-<lb break="no"/>
gekommen oder, besser gesagt, an Stelle von Menschen fand ich<lb/>
Literaten. Aber glauben Sie, dass die Schriftstellern alle Menschlich-<lb break="no"/>
keit ersetzen kann? Mit seinem Herzen leben, sich selbst und dann<lb/>
erst sein Talent vervollkommnen, sich eine <hi rend="text-spaced">reine</hi> Gemeinschaft<lb/>
schaffen, leiden, das sind jene Grundsätze, welche Jeder seit Langem<lb/>
befolgen sollte! In wie vielen von diesen brillanten Büchern, diesen<lb/>
ingeniösen modernen Dichtungen finden Sie das, was ich das Herz<lb/>
nenne, jenes dunkle Wort, welches die Frauen so gut verstehen, dass<lb/>
sie daraus das Studium ihres Lebens machen und welches die alten<lb/>
Dichter die »Töne der Seele« nannten? Beinahe nirgends, aber überall<lb/>
bis zum Ueberdruss diese Spielereien der Talente. Sie haben genug<lb/>
davon? Also beginnen Sie jene Principien von sich zu weisen, welche<lb/>
all das verursacht haben!</p>
            <p>Weisen Sie diese Grundsätze von sich, und Sie selbst werden<lb/>
verwiesen sein! Das ist nöthig. Stehe allein da! Gehen Sie ein wenig<lb/>
abseits und suchen Sie sich diejenigen aus, welche Ihnen rein genug<lb/>
erscheinen, um mit Ihnen beisammen sein zu können. Sie werden<lb/>
sehen, auf wie viel verschiedene Arten die Bilder der Menschen Ihnen<lb/>
unter der Hand zusammenbrechen, zusammenstürzen. Nein, sehen Sie,<lb/>
sehr wenig Leute um sich herum und einige stärkende moralische<lb/>
Mittel, das ist das ganze Gepäck eines activen Menschen. Ich bete<lb/>
Emerson an, weil ich ihn niemals geöffnet habe, ohne darin einen<lb/>
milden Satz gefunden zu haben, der mich wieder gerade aufrichtet.<lb/>
Er ist für mich eine Verjüngung des Blutes. Ich habe auch Carlyle,<lb/>
Poe und Laforgue bei mir, das sind fast meine einzigen moralischen<lb/>
Gegengifte, mein Reisegeld, die gewiss auch ihre Begleiter finden.</p>
            <p>Das Leben, der Charakter ist Alles! Der Charakter bringt kein<lb/>
Talent, aber er führt es bei denen, die welches besitzen. Ein Mensch<lb/>
von schönem Charakter kann erbärmliche Gedichte machen, aber ein<lb/>
Mann von niedrigem Charakter wird niemals schöne machen. Für den<lb/>
Einen liegt die Möglichkeit des Misslingens, für den Anderen die<lb/>
Gewissheit vor. Wir haben gelebt, Sie und ich, inmitten von Leuten,<lb/>
welche in literarischen Dingen sehr erfahren aber sonst nur grosse<lb/>
Kinder waren, rudimentäre Menschen, Fehlgeburten, Leute, welche<lb/>
jede moralische Frage zum Gähnen bringt, und denen das Leben<lb/>
nichts Anderes schenkt als ein paar Metaphern. Meinen Sie — in vollem<lb/>
Ernst — dass unsere Dichter zwischen Dumas fils und Ibsen einen<lb/>
Unterschied erkannt haben, abgesehen von der technischen Ueber-<lb break="no"/>
legenheit der Dramen Ibsen’s? Sie haben über Dumas das Kreuz ge-<lb break="no"/>
brochen wegen der Niedrigkeit seiner scenischen Kunst, und sie haben<lb/>
nur gelobt wegen der äusseren Schönheit der Dialoge und der tragi-<lb break="no"/>
schen Disposition seiner Dramen. Ich habe Viele gefragt, was sie über</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>