<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0264.xml" prev="WR-02-01-07_n0263.xml" next="WR-02-01-07_n0265.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 264</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0264"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0357">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0359">
                  <title level="a">Über Agitatoren</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="269" to="272"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0269.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">264</fw>
               <fw type="ctext">HELLO.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">er alle seine Gewogenheit in Hymnen auf die Alten erschöpft hat, besitzt<lb/>
er nichts mehr als Kälte und Gleichgiltigkeit für die, welche da kämpfen,<lb/>
welche da leiden, welche der Aufmunterung bedürfen.</p>
            <p>Verändert den Namen des Autors auf dem Titelblatte, und die<lb/>
Seiten, die er verrückt gefunden, erscheinen ihm grossartig, und um-<lb break="no"/>
gekehrt.</p>
            <p>Im Ganzen und Grossen hält die kleine Kritik Alles für un-<lb break="no"/>
möglich; sie lässt nur <hi rend="text-spaced">das</hi> als <hi rend="text-spaced">möglich</hi> gelten, was ihrer Gewohn-<lb break="no"/>
heit entspricht. Der Genius ist nicht nach ihrer Gewohnheit, und sie<lb/>
verfährt mit ihm, wie sie vor einigen Jahren mit der Locomotive und<lb/>
den elektrischen Telegraphen verfahren hat. Was den Genius bereits<lb/>
verstorbener Leute anbelangt, so erklärt sie sie unbedenklich für Genies,<lb/>
obgleich sie nicht weiss, was sie spricht, da es in ihrer Gewohnheit<lb/>
liegt, dies zu erklären, und weil sie übrigens selbst kaum an die<lb/>
Existenz solcher Leute glaubt. Sie vertheilt mit vollen Händen ab-<lb break="no"/>
stracten Personen ihrer Stimmung nach Kränze, die sie nichts kosten,<lb/>
weil sie ja nicht existiren. Mag die Vergangenheit den ihr gebührenden<lb/>
Ruhm haben, sagt sie, denn sie selbst glaubt weder an die Vergangen-<lb break="no"/>
heit, noch an den Ruhm. Doch die Gegenwart? Doch die Zukunft? —<lb/>
Fort damit!</p>
            <p>Auch huldigt diese höfliche, correcte, honigsüsse und mittel-<lb break="no"/>
mässige Kritik einzig und allein conventionellen Ansichten, vorsichtiger<lb/>
Bewunderung, officiellem Enthusiasmus. Sie spricht euch nicht frei von<lb/>
der Anklage, Moderne zu sein, ausser wenn ihr gleichzeitig mittel-<lb break="no"/>
mässig seid; sie besitzt für die Mittelmässigkeit, ich weiss, was für<lb/>
eine rührende Zuvorkommenheit; sie erkennt sich selbst und gefällt<lb/>
sich hierin. Auch wenn sie bestimmt, dass diese nicht ohne Tadel sei,<lb/>
verzeiht sie ihr immer, erlaubt ihr Alles.</p>
            <p>Der mittelmässige Mensch ist der Liebling, der Benjamin der<lb/>
engbrüstigen Kritik. Sie beutet für ihn ihre Schwächen aus. Es ge-<lb break="no"/>
nügt, dass die Mittelmässigkeit deshalb Mittelmässigkeit sei, damit sie<lb/>
ein Anrecht auf die Nachsicht dieser Kritik habe, denn die Fehler<lb/>
der Mittelmässigkeit sind selbst mittelmässiger Natur und somit der<lb/>
Kritik sympathisch, von der ich spreche: sie sind abgegriffen, und<lb/>
Alles, was abgegriffen ist, gefällt ihr. Die Mängel eines höheren<lb/>
Menschen offenbaren eine lebendige, entwicklungsfähige Persönlichkeit,<lb/>
und die kleine Kritik verdammt sie, nicht weil es Mängel, sondern<lb/>
weil sie energischen Charakters sind.</p>
            <p>Weich und todt, liebt sie, was weich und todt ist. In der Furcht,<lb/>
dass nicht ein mit Gedanken bewehrter Mensch seine Stimme hören<lb/>
lasse, die man zu hören bisher nicht gewohnt war, gibt sie Jenen gerne<lb/>
den Vorzug, welche schreiben, um nichts zu sagen. Sie wehrt sich<lb/>
dagegen, dass der Mann selbstständig sei, und befiehlt, dass er einem<lb/>
Anderen gleiche: sie nennt das streng sein. Wenn sie bewundern soll,<lb/>
forscht sie gewohnterweise nach, ob allgemein bewundert wird, was<lb/>
sie vor Augen hat, und im Namen des guten Geschmackes steht sie<lb/>
jeder Schönheit im Wege, deren detaillirte Beschreibung ihr nicht be-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>