<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0924.xml" prev="WR-01-02-24_n0923.xml" next="WR-01-02-24_n0925.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 924</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0924"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">924</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lösung, hat man willkürliche Synthesen, wie Fahne, Fortschritt, Nation<lb/>
und Menschheit (diese lächerlichste aller Synthesen) untergeschoben,<lb/>
so dass man bequem dem Gegner dieses sogenannten »Fortschritts«<lb/>
einen »Mangel an Idealismus« vorwerfen kann (was in Deutschland<lb/>
immer noch eine gewisse Wirkung hervorbringen soll).</p>
            <p>Die religiösen und aristokratischen Ideen haben eine masslose<lb/>
Verbürgerlichung erfahren. Es ist nicht wunderbar, dass das Christen-<lb break="no"/>
thum gerade von den Besten bekämpft wird, da man sich gewöhnt<lb/>
hat, es durch die Augen jenes bäurischen Mönchs zu sehen, der be-<lb break="no"/>
gnadet wurde, das leoninische Rom zu betreten, dessen Klang allein<lb/>
den Zurückblickenden den Glauben an die Menschheit wiederzugeben<lb/>
vermag, aber dort nichts als eine allzu zügellose Daseinsfreude wahr-<lb break="no"/>
nahm, jenes durchaus secundäre Corrolarium künstlerischer Zeiten.<lb/>
Ebensowenig ist es wunderbar, dass eine Aristokratie, die ihre Vor-<lb break="no"/>
rechte benützt — wenn dies möglich ist — noch verächtlicher zu<lb/>
sein als eine <hi rend="text-spaced">nur</hi> durch den Besitz verderbte Bürgerclasse, zu fort-<lb break="no"/>
währenden Sclavenaufständen Anlass gibt.</p>
            <p>Menschen, deren Temperament ihre vielleicht immerhin ungewöhn-<lb break="no"/>
liche Intelligenz übersteigt, fühlen sich zu dem Lager hingezogen, wo<lb/>
jugendliches Leben herrscht. Diejenigen, welche heute die Scheintradition<lb/>
hüten, sind von Intelligenz und Charakter oft so beklagenswerth, dass<lb/>
man eine Zeit lang nur unter den Aufrührern — trotz des Lands-<lb break="no"/>
knechttones, der bisweilen wie in jedem Lager herrschte — einiger-<lb break="no"/>
massen gute Compagnie finden konnte. Ja, es durfte dort ein Philosoph<lb/>
auftreten, der dieser rudis indigestaque moles der heutigen Gesellschaft<lb/>
ein Evangelium der That verkünden konnte, welches in den männ-<lb break="no"/>
lichen Zeiten der grossen Culturen eine überflüssige Ketzerei gewesen<lb/>
wäre. Er durfte, ohne seiner Grösse zu schaden, verdächtige Worte<lb/>
gegen das Christenthum im Munde führen, denn in ihm glühte der<lb/>
prophetische Zorn über die Kleinheit des Zeitalters, jener heilige Eifer,<lb/>
welchem Gott das Zerbrechen der Tafeln verzeiht. Wie der Bischof<lb/>
Ulfilas den allzu kriegerischen Gothen die Bücher der Könige vorent-<lb break="no"/>
hielt, so musste dieser grosse Seher in einer Zeit vollkommener Ent-<lb break="no"/>
kräftung, in welcher ein stumpfsinniger Materialismus oder eine feige<lb/>
Rechnung auf das Jenseits alle Bewegung lähmt, die Nichtigkeit<lb/>
               <hi rend="text-spaced">dieses</hi> Lebens verschweigen. In einer Zeit, wo an Stelle des Ehr-<lb break="no"/>
geizes Geldgier oder Titelsucht, an Stelle der »Weltlust« das »erbärm-<lb break="no"/>
liche Behagen« getreten ist, war es angebracht, die Helden der italieni-<lb break="no"/>
schen Renaissance hervorzurufen und die Schönheit ihrer Leidenschaft<lb/>
zu zeigen, ob diese Schönheit gleich nicht die höchste ist. Wie tief<lb/>
muss eine Zeit verkommen sein, deren völliger Abgestumpftheit man<lb/>
die Entfesselung der Leidenschaft preist, welche, um zur Erlösung<lb/>
fähig zu werden, erst die Kühnheit zu sündigen erlernen muss. Dieses<lb/>
Zeitalter, das nur auf die Bethätigung der niedersten Instincte gerichtet<lb/>
ist — derjenigen, welche nach der weisen Psychologie der pytha-<lb break="no"/>
goräischen Schule den Menschen zu Handel und Industrie befähigen<lb/>
— würde das Ideal der esoterischen Lehren nicht fassen können,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>