<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0674.xml" prev="WR-02-02-17_n0673.xml" next="WR-02-02-17_n0675.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 674</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0674"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0468">
                  <title level="a">Aufzug</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="670" to="670"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0670.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <idno>WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">RITTINGER.</fw>
            <p rend="no-intend">Erbtheil ist bei Rochegrosse nach den grossen Triumphen, die er mit<lb/>
seinen Bildern »la mort de Césare« und »la chute de Babylone«<lb/>
gefeiert hat, zu theatralischer Pose erstarrt, und jeder unparteiische<lb/>
Besucher der Ausstellung wird sich sagen müssen, dass in dem kleinen,<lb/>
gleichnamigen Bilde von Leempoels, wo man von den Menschen<lb/>
nichts als die Hände sieht, viel mehr und viel Stärkeres gesagt ist<lb/>
als in dem von Rochegrosse, wo riesige Flächen und eine Menge<lb/>
ganzer Menschenleiber über die Mattigkeit des Temperaments vergeblich<lb/>
hinwegzutäuschen suchen. Aber eines bleibt doch über, wenn auch<lb/>
das Können fehlt, das grosse Wollen nämlich, und die ausgesprochene<lb/>
Richtung, nach der dieses Wollen liegt, lässt uns auch den richtigen<lb/>
Weg in das grosse Labyrinth der modernsten französischen Kunst<lb/>
finden. Das Leben der grossen »terre« ist zum wilden Leben der<lb/>
Sinne, der entfesselten thierischen Leidenschaften geworden. Baudelaires<lb/>
glühende Phantasien kommen aus diesen Sinnen, sie sind nichts als<lb/>
ein Rausch, und dieser Rausch bleibt in den Nerven, ohne je den Weg<lb/>
zur grossen, verklärten Ekstase eines Burne-Jones zu finden.</p>
            <p>Die Maler der französischen Moderne stehen diesem Sinnen-<lb break="no"/>
rausch verschieden gegenüber. Entweder sie leben ihn selbst durch<lb/>
in unbewusstem Naturdrange, wie der grosse Farbenorgiast Besnard,<lb/>
oder sie treten speculativ an ihn heran, studieren ihn, lernen seine<lb/>
Geheimnisse wie Ärzte, und was sie dann schaffen, ist gemalte Philo-<lb break="no"/>
sophie. Ein Künstler dieser Art ist Henri Martin. Sowohl Besnard als<lb/>
Martin sind im Künstlerhaus vertreten, aber durch Bilder, die uns von<lb/>
ihrer Kunst so gut wie gar nichts sagen. Martin hat einen Frauenkopf<lb/>
»Studie« ausgestellt, aus dem man gerade nur entnehmen kann, dass<lb/>
er in der Technik der Pointillisten arbeitet, und von Besnard haben<lb/>
wir in der Secession mehr und Bedeutenderes gesehen und können<lb/>
also füglich auf das kleine Bild im Künstlerhaus verzichten.</p>
            <p>Dagegen möchte ich auf ein Bild von Jean Veber aufmerksam<lb/>
machen, das im Saale der Engländer nahe bei dem Collins hängt.<lb/>
Veber gehört mit Martin zu den speculativen Künstlern, den Maler-<lb break="no"/>
philosophen, und zwar ist er von allen vielleicht der rücksichtsloseste.<lb/>
Das kleine Bild im Künstlerhause sagt aus sich selbst heraus allerdings<lb/>
ebenso wenig als das Martins, aber man wird es an der Hand eines<lb/>
anderen Bildes verstehen lernen, das der Künstler vor zwei oder drei<lb/>
Jahren in Paris ausgestellt hat. Dieses andere Bild trägt den Titel<lb/>
»l’homme aux poupées« und stellt einen blassen, modern gekleideten<lb/>
Mann vor, der in sich zusammengesunken auf einem Divan sitzt und<lb/>
in seinen zitternden Händen eine staubige Puppe hält, die ihn mit<lb/>
einem Faden erwürgt. An der Wand hängen andere Puppen, Todten-<lb break="no"/>
köpfe. Darunter, und am Boden liegt eine zerbrochene, die eine betende<lb/>
Frau mit Heiligenschein vorstellt. Und der Mann starrt mit fiebrig-<lb break="no"/>
glühenden Augen auf die Puppe, die ihn erwürgt, die Puppe ist ja<lb/>
seine Passion, seine Illusion, wie’s auch die andere war, die jetzt zer-<lb break="no"/>
brochen am Boden liegt. Wird die Puppe den Mann erwürgen, oder<lb/>
wird der Mahn die Puppe zerdrücken in der heissen Glut seines</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>