<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0927.xml" prev="WR-01-02-24_n0926.xml" next="WR-01-02-24_n0928.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 927</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0927"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE JUNGE GENERATION.</fw>
               <fw type="pn">927</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Plastik der Form mit der Wollust des Antlitzes vereinend, ihm eine<lb/>
duftende Weinschale reichte mit den Worten: Ich bin das Ziel deiner<lb/>
Leiden, schöner Fremdling, ruhe an meinem Busen. <hi rend="text-spaced">Ich bin die<lb/>
Wahrheit</hi>. Nachdem er die kupferbraunen Brüste geküsst und die<lb/>
Schale gierig geleert, überfallt ihn traumloser Schlaf. Bei seinem Er-<lb break="no"/>
wachen aber verkündet ihm ein mitleidloser Priester: Hättest du die<lb/>
Schale ausgeschüttet, so wärest du in das Allerheiligste gedrungen, so<lb/>
aber wirst du ein Sclave im Tempel bleiben.</p>
            <p>In der Literatur der letzten Decennien hat man aus dem Weib<lb/>
einen wahren Fetisch gemacht. Von ihm erwartet der Leidende Trost,<lb/>
der Künstler Befruchtung, der Schuldige Reinigung; jene Gnaden,<lb/>
deren das arme Weib selbst so sehr bedarf. Aus diesem Anklammern<lb/>
an die Leidenschaft spricht die verzweiflungsvolle Leere unserer Seelen.<lb/>
Die Ideale sind so weit entrückt, dass wir denjenigen unserer Triebe,<lb/>
welcher uns wegen seiner materiellen Uninteressirtheit und der Leiden,<lb/>
die er verursacht, als der verhältnissmässig edelste erscheint, mit einer<lb/>
künstlichen Gloriole umgeben. Und die Besten sind es, welche vor<lb/>
diesem Gotte knien, dessen Auge flackert und auf dessen Stirn kein<lb/>
Friede ist. Der Orient lächelt, das Christenthum entsetzt sich, der<lb/>
Grieche würde staunen. Und wie Wenige sind dazu gelangt, dieses<lb/>
rein animische Leben wenigstens als Kunstwerk in dem Logos zu<lb/>
incarniren. Es ist bekannt, dass sich Goethe auf diesem Wege von<lb/>
seinen Anfechtungen befreite. Eine ganze Generation welkte an dem<lb/>
Werther-Wahnsinn dahin, ihm allein ist es gelungen, seine Verirrung<lb/>
durch die Projection ins Geistige zu sühnen. Das Kunstwerk ist mehr<lb/>
als eine hingesprochene Beichte; es ist die Reinigung der Seele durch<lb/>
die lebendige, befreiende That. Wie rein und schmerzlich ist diese<lb/>
Befreiung in dem Werke eines Felicien Rops, des Classikers des Lasters,<lb/>
und eines Barbey d’Aurevilly, des Classikers der Leidenschaft. Diesem<lb/>
ist die Sünde »der Durchgangspunkt für ihr grösstes Heil«, wie der<lb/>
Meister Eckhart sagt.1)</p>
            <p>So haben einige nächtliche Verkünder neuer Evangelien in den<lb/>
Kaffeehäusern der butte sacrée nicht völlig Unrecht, wenn sie be-<lb break="no"/>
haupten: »il faut que l’artiste se soit vautré dans toutes les ignominies.«<lb/>
Tugend und Schöpferkraft sind kaum vereinbar, aber die französische</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Meister Eckhart: Nicht die ursprüngliche Einheit, sondern die aus dem<lb/>
Bruch wieder hergestellte Einheit ist der wahre Zweck der Schöpfung.</p>
               <milestone unit="hr"/>
               <lb/>
               <p>Darum hat auch Gott die Sünde zumeist über die verhängt, die er zu<lb/>
grossen Dingen berufen hatte, damit sie <hi rend="text-spaced">dadurch</hi> zu einer um so grösseren Er-<lb break="no"/>
kenntniss seiner Liebe gelangen könnten.</p>
               <milestone unit="hr"/>
               <lb/>
               <p>Auch sollte, wer in seinem Herzen recht beschaffen ist, gar nicht wünschen,<lb/>
dass ihm die Neigung zum Sündigen verginge; denn ohne sie stünde der Mensch<lb/>
schwankend in allen seinen Dingen und allen seinen Handlungen, er würde zu<lb/>
sorgloser Sicherheit verleitet, er entbehrte der Ehre des Streites und der Be-<lb break="no"/>
lehrung des Sieges.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>