<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0458.xml" prev="WR-01-01-12_n0457.xml" next="WR-01-01-12_n0459.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 458</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0458"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0151">
                  <title level="a">Paul Verlaine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="456" to="459"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0456.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0063">Verhaeren, Emile</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">458</fw>
               <fw type="ctext">VERHAEREN.</fw>
            </fw>
            <p>küste und spiegelte sich im endlosen Glanze der Wellen. Sie war bald<lb/>
die einzige Stimme, der er lauschte, und an den Tagen, an denen er<lb/>
die Segel hisste, um seinem Traumlande, der Gleichheit und Brüder-<lb break="no"/>
lichkeit, entgegenzusteuern, an diesen Tagen beugte sie sich kühnen<lb/>
Körpers, starren Auges wie eine Chimäre vorn über sein Schiff, ihre<lb/>
Stimme tönte, und Hände und Brüste waren den menschlichen Festen<lb/>
der Zukunft entgegengestreckt.</p>
            <p>Paul Verlaine dagegen war ein Musiker und dann ein Emotiver.<lb/>
Er vergeistigte die Sprache; die Schattirungen, die weichen Biegungen,<lb/>
die Gebrechlichkeit des Satzes lockten ihn. Er machte köstliche,<lb/>
fliessende, weiche Sätze. Sie schienen ein fast unmerkliches Säuseln<lb/>
der Luft; ein Flötenton im Schatten, bei Mondschein; das flüchtige<lb/>
Rascheln eines Seidenkleides im Winde; das bebende Klingen von<lb/>
Gläsern und Krystallgegenständen auf einer Etagère. Manchmal ent-<lb break="no"/>
hielten sie einzig und allein die weiche Geberde zweier sich ineinander-<lb break="no"/>
faltender Hände. Die Reinheit, Durchsichtigkeit, Unschuld der Dinge<lb/>
ward wiedergegeben. Paul Verlaine erforschte die bald sanften, bald<lb/>
brausenden Tiefen der menschlichen Seele. Er studirte manche Laster<lb/>
der Decadence; er feierte die traute, lautlose Zärtlichkeit. Er besang<lb/>
namentlich den Mysticismus.</p>
            <p>Diese heftige und heilige Extase, dieses Schmelzen des Herzens<lb/>
in dem Gluthherzen eines Gottes, diese fessellose, tolle, absolute Liebe,<lb/>
die jenseits von Hölle und Himmel, jenseits von Vergeltungs- oder<lb/>
Züchtigungsgedanken steht, diese göttliche Bangigkeit waren nie so<lb/>
wiedergegeben worden, weder in der französischen, noch in irgend<lb/>
einer anderen modernen Literatur.</p>
            <p>Es wird der ganz besondere Ruhm Paul Verlaine’s sein, ein<lb/>
Kunstwerk erdacht, erlebt und errichtet zu haben, welches für sich<lb/>
allein die Wiedergeburt der Idealität und des Glaubens widerspiegelt,<lb/>
deren stetiges Aufblühen man in den letzten Jahren gesehen hat.</p>
            <p>Aber genügt es, dass ein Buch derart einer zeitweiligen Umkehr<lb/>
der Ideen und Tendenzen enspricht? Genügt es, dass ein Werk mit<lb/>
gewissen allgemeinen Aenderungen übereinstimmt, um sich lange Dauer<lb/>
zu sichern? Ich glaube es nicht. Man kann höchstens behaupten, dass<lb/>
die ersten und wichtigsten Bedingungen für seine Dauer vor-<lb break="no"/>
handen sind.</p>
            <p>Daneben muss es in sich ein solches Seelenleben tragen, muss<lb/>
so menschlich und tief sein, dass es brüderlichen Geistern in der Zu-<lb break="no"/>
kunft unmöglich wird, darüber wegzusehen.</p>
            <p>Ein Kunstwerk ist ein Theil des Weltgewissens. Derjenige, der<lb/>
es geschrieben, musste, sei er nun heldenhaft oder leidenschaftlich, zur<lb/>
selben Zeit sein Wesen vervielfältigt und ewig fühlen. Die Griechen,<lb/>
die jetzt gegen die Türken kämpfen, sie messen sich an den Griechen<lb/>
Homer’s; die Liebenden, die sich trotz aller Widerwärtigkeiten lieben,<lb/>
erkennen sich in Julia und Romeo; die Väter, Mütter, Gatten, die<lb/>
von inneren Qualen verzehrt werden, sie denken an Lear, Andromache<lb/>
und Othello.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>