<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0138.xml" prev="WR-02-01-04_n0137.xml" next="WR-02-01-04_n0139.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 138</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0138"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0328">
                  <title level="a">Rink, »Aus dem hohen Norden«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="118" to="120"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0118.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0329">
                  <title level="a">Die psycho-anthropologischen Typen der Verbrecherwelt </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="133" to="142"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0133.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0125">Ferri, Professor Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0330">
                  <title level="a">Die Nebel wallen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="146" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0146.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0126">Holitscher, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">138</fw>
               <fw type="ctext">FERRI.</fw>
            </fw>
            <p>Doch man bezeichnet hauptsächlich mit dem Namen des ge-<lb break="no"/>
borenen wahnsinnigen Verbrechers den Menschen, bei dem die Ver-<lb break="no"/>
brecherneurose sich mit einer Art von Geistesstörung vereint, wie sie<lb/>
durch die leider immer vollständiger werdenden klinischen Tableaux<lb/>
der Psychopathologie erklärt worden sind.</p>
            <p>Man kann zwei Hauptarten der wahnsinnigen Verbrecher unter-<lb break="no"/>
scheiden, wenn man sich, wie wir es thun, auf den Standpunkt des<lb/>
Eindruckes stellt, den sie auf das Bewusstsein des gewöhnlichen<lb/>
Mannes und das des Künstlers machen.</p>
            <p>Wenn man von Wahnsinn spricht, so stellt sich der Mann aus<lb/>
dem Volke darunter ein von einem heftigen Delirium voll unzusammen-<lb break="no"/>
hängender Reden, das sich in Worte und Thaten überträgt, gequältes<lb/>
oder ein in unbewussten und stupiden Blödsinn verfallenes Indivi-<lb break="no"/>
duum vor. Das Publicum der Assisen und Gerichte und die meisten<lb/>
Beamten würden die eine oder andere dieser classischen und einfachen<lb/>
Formen der Geistesstörung constatiren, und doch nicht den Wahnsinn<lb/>
eines Verbrechers zugeben. Der vollständige und deutlich erkennbare<lb/>
Irrsinn ist namentlich in der endlosen Reihe der biologischen Kund-<lb break="no"/>
gebungen und Verirrungen verhältnissmässig selten.</p>
            <p>Daher ist das zweite Genre des Wahnsinns auch schwerer zu<lb/>
präcisiren, ja es ist bei der Mannigfaltigkeit der Formen fast un-<lb break="no"/>
fassbar.</p>
            <p>Der Wahnsinn folgt wie das Verbrechen einer der Gesellschaft<lb/>
parallelen Entwicklung und wird unaufhörlich weniger brutal und so-<lb break="no"/>
zusagen geistiger. Nun werden aber diejenigen, die, ohne es zu wissen,<lb/>
an einer wenig in die Erscheinung tretenden geistigen und moralischen<lb/>
Störung, an einer kaum wahrnehmbaren Verirrung oder einem Mangel<lb/>
gewisser geistiger Eigenschaften kranken, nur zu oft von ihrer eigenen<lb/>
Familie und besonders von der öffentlichen Meinung und den Beamten<lb/>
als Verbrecher und Perverse behandelt. Sie unterscheiden sich nicht<lb/>
auffallend von der Durchschnittsmenschheit, und man muss, um ihre<lb/>
unmoralischen und verbrecherischen Handlungen auf ihre merkliche<lb/>
Ursache zurückzuführen, ziemlich bedeutende Kenntnisse der psycho-<lb break="no"/>
logischen Pathologie besitzen.</p>
            <p>Es ist bald eine Verwirrung der geistigen Eigenschaften und bald<lb/>
die der moralischen Neigungen, die bei dem wahnsinnigen Verbrecher<lb/>
vorwiegend ist. In dem letzteren Falle bestätigt sich, was Herr Verga<lb/>
im Process Agnoletti mit dem ziemlich genauen Worte »der über-<lb break="no"/>
legende Wahnsinn« genannt hat. Die Vernunft und die formelle Logik<lb/>
sind nämlich anscheinend regelmässig, trotz der tiefen Krankheit der<lb/>
Gefühle und Leidenschaften.</p>
            <p>Es ist natürlich, dass die Künstler sich mit dem wahnsinnigen<lb/>
Verbrecher nicht viel beschäftigt haben.</p>
            <p>Denn einerseits hat die Krankheit der »klaren« Irren, diese an-<lb break="no"/>
geborene und mehr oder weniger vollständige Form der Entartung,<lb/>
erst ganz kürzlich, dank der schönen Arbeiten Morel’s über die mensch-<lb break="no"/>
liche Entartung, studirt und genau erklärt werden können. Es war den</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>