<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0268.xml" prev="WR-02-01-07_n0267.xml" next="WR-02-01-07_n0269.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 268</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0268"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">268</fw>
               <fw type="ctext">HELLO.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">urtheilen, was er nicht beherrschen kann. Die allgemeine Würgmethode<lb/>
ruft die Parteilichkeit hervor, der erhöhte Enthusiasmus weckt die Un-<lb break="no"/>
parteilichkeit, welche den Ruhm des Richters bildet. Enthusiasmus<lb/>
verleiht Muth, und der Muth hat zwei Accente: Er bewundert das<lb/>
Schöne und brandmarkt, was es nicht ist.</p>
            <p>Wer kann uns im Wagemuth hindern, und was fürchten wir?<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Weshalb diese schwachsinnige Achtung</hi>, <hi rend="text-spaced">diese Achtung vor<lb/>
dem Nichtigen</hi>? Ist denn diese Erhabenheit des Todes ein unverwund-<lb break="no"/>
bares Recht? Warum das Wort als Monopol Jenen überlassen, welche ver-<lb break="no"/>
wehren wollen, dem Blute zu circuliren und dem Herzen zu schlagen?<lb/>
Ist es denn möglich, im Interesse der Dummheit und der Gemeinheit<lb/>
zu schweigen, wenn die Beiden sich verbreiten? Erhebt die Häupter,<lb/>
ihr, die ihr richtet. Gegen die Kunst, die durch uns geschaffen<lb/>
worden, erhebt das Haupt zur Vertheidigung! Wozu dient euch die<lb/>
Waffe, die ihr haltet, wenn ihr kaltblütig die allgemeine Herabsetzung<lb/>
seht? Unterstützt nicht die Leute, die sich Künstler nennen und die<lb/>
Angst haben, dass diese Welt noch nicht genügend voll von Schmutz<lb/>
ist! Sie fügen zur Entwürdigung des wirklichen Lebens die Entwürdi-<lb break="no"/>
gung des imaginären Lebens, durch welches sie uns führen.</p>
            <p>Der grosse Kritiker sucht den grossen Dichter wie das Eisen<lb/>
den Magnet. Fragt nicht, wer von ihnen in der vordersten Reihe<lb/>
steht; ich stelle sie nicht in die Reihe. Ich verschleiere sie mit der<lb/>
gleichen Achtung, derselben Bewunderung. Die Kritik ist die Kunst<lb/>
der höchsten Formen. Der Kritiker befruchtet die Erde und verkündigt<lb/>
die Gesetze. Er hat den Dichter entdeckt, er krönt ihn. Beide haben<lb/>
die Prüfung bestanden; beide haben gewagt, gekämpft, gelitten.<lb/>
Beiden wurde die Ehre zutheil, gleichgearteten Hass zu wecken. Mögen<lb/>
sie also der gleichen Ehre theilhaftig werden! Erlauben wir ihnen<lb/>
demnach, dass sie einander begegnen und einander umarmen auf den<lb/>
Höhen des Wagemuthes und auf den Höhen der Freude. Der, welcher<lb/>
zu einem unbekannten Schaffenden sagen kann: »<hi rend="text-spaced">Mein Kind</hi>, <hi rend="text-spaced">du bist<lb/>
ein genialer Mensch</hi>!« der verdient die Unsterblichkeit, welche er<lb/>
verspricht. »Begreifen heisst: gleich sein,« sagte Rafael.</p>
            <p>Das Feld der Kritik ist breiter, als man gewöhnlich annimmt.<lb/>
Es ist nicht begrenzt durch die Cultur dieses oder jenes Baumes, die<lb/>
Natur ist ihr Reich. Sie soll allenthalben sein, wo der Grösse Gefahr<lb/>
droht. Sie hat das Cap der guten Hoffnung mit Vasco da Gama über<lb/>
schritten. Alle Accente, alle Harmonien sind ihrer Sprache erlaubt, es<lb/>
ist ihr gestattet, zu lieben, es steht ihr frei, zu unterstützen. Sie stand<lb/>
neben Christoph Columbus auf der Brücke des verheissenden Schiffes,<lb/>
bevor der Ruf erscholl: »Land, Land!« Sieh’ da, dies ihr rechter Ort!<lb/>
siehe, ihre Arbeit, ihre Bestimmung, ihr Ruhm. Die Wahrhaftigkeit!<lb/>
Die Wahrhaftigkeit, dies ihre triumphirende Devise. Die Wahrhaftigkeit,<lb/>
das ist die vom Enthusiasmus eroberte Position. Die Kritik soll wahr-<lb break="no"/>
haftig sein wie die Nachwelt und in der Gegenwart das Wort reden<lb/>
der Zukunft.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>