<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0648.xml" prev="WR-02-02-17_n0647.xml" next="WR-02-02-17_n0649.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 648</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0648"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">648</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p>Die ganze Menge dieser Experimente, dieser Gründungen <hi rend="text-spaced">com-<lb break="no"/>
munistisch-socialistischer oder auch anarchistischer<lb/>
Colonien</hi>, die wir hier natürlich in den Einzelheiten nicht verfolgen<lb/>
können, liefert den Nachweis, dass <hi rend="text-spaced">solche Versuche</hi>, <hi rend="text-spaced">sofern sie<lb/>
auf blosser ökonomischer Grundlage</hi>, <hi rend="text-spaced">auf wesentlich<lb/>
wirtschaftlicher</hi>, <hi rend="text-spaced">materialistischer Basis unternommen<lb/>
und auch durchgeführt worden sind</hi>, <hi rend="text-spaced">selbst unter den<lb/>
günstigsten äusseren Bedingungen schliesslich schmäh-<lb break="no"/>
lich gescheitert sind und infolge von Arbeitsunlust und<lb/>
inneren Zwistigkeiten auch zu materiellem Ruin führten</hi>.<lb/>
Beispiele hiefür sind: Die Colonien der Owenisten, Ikarien, Cäcilia<lb/>
in Parana, die australischen Colonien und Neuaustralien in Paraguay<lb/>
u. s. w. Der enthusiastische Anfang und die anfangs in die Welt<lb/>
posaunten Erfolge, die günstigsten Umstände (bei Cäcilia besonders<lb/>
lehrreich: die ausserordentlich günstige Lage der Colonie, die Unter-<lb break="no"/>
stützung der Regierung und der Nachbarn) retteten diese materialistisch<lb/>
geplanten Colonien nicht von der traurigsten Selbstauflösung. In sich<lb/>
selbst ganz sinnlos und daher auch durch keinerlei positive Thatsache<lb/>
zu bestätigen ist nun die schlechte Ausfluchte der Socialdemokraten und<lb/>
der materialistischen Anarchisten, dass solche Experimente im Kleinen<lb/>
zwar misslingen, jedoch im Grossen und international geplant, ge-<lb break="no"/>
lingen müssten, da sich im engeren Kreise viel leichter gemüthlicher<lb/>
Zusammenhalt und Brüderlichkeit schaffen lässt, als dort, wo die in<lb/>
ihrem Interessenkampf sich gegenüberstehenden Gruppen durch riesige<lb/>
Ferne getrennt sind.</p>
            <p>Dagegen zeigt eine andere Reihe von Versuchen, dass <hi rend="text-spaced">alle auf<lb/>
religiöser Basis unternommenen Gründungen solcher<lb/>
Colonien gelingen in dem Masse</hi>, <hi rend="text-spaced">als der religiöse Geist<lb/>
kräftig ist und auch unter den ungünstigsten Verhält-<lb break="no"/>
nissen zu materieller Blüte führten</hi>. Beispiele hiefür sind die<lb/>
Mormonen, die von der Regierung und den Nachbarn, wilden<lb/>
Indianerstämmen, verfolgt, in einer steinigen Wüste am Salzsee ein<lb/>
Paradies schufen und eine Stadt mit prächtigen Bauten. Ferner die<lb/>
sonstigen religiösen, communistischen Gemeinden in Nordamerika, die<lb/>
Shakers, die Harmonisten, Zoar, die Aurora und Bethel-Gemeinde,<lb/>
Amana, die Bishop Hill-Gemeinde. Sehr lehrreich ist bei der letzteren<lb/>
Gemeinde der Umstand, dass eine Gruppe jüngerer Elemente, die sich<lb/>
von der <hi rend="text-spaced">religiösen</hi> Basis der Colonie lossagte und eine gesonderte<lb/>
Gemeinde gründen wollte, in kurzer Zeit materiell elend niedergieng.<lb/>
Ein Beispiel ist hier schliesslich die gleichfalls communistisch orga-<lb break="no"/>
irisierte Jesuitenrepublik in Paraguay, die inmitten des Urwaldes eine<lb/>
blühende Cultur schuf, deren Ruinen den Wanderer noch heute mit<lb/>
Bewunderung erfüllen.</p>
            <p>So wie die Erklärung des Menschenwesens und der Menschen-<lb break="no"/>
cultur auf einseitig materiell-ökonomischer Basis eben das Wesentlichste<lb/>
vergisst: das Brot des Geistes (denn nicht bloss vom Brote lebt der<lb/>
Mensch, sondern auch vom kulturschöpferischen »<hi rend="text-spaced">Worte</hi>« des Geistes),</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>