<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0653.xml" prev="WR-02-02-17_n0652.xml" next="WR-02-02-17_n0654.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 653</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0653"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JAKOB BÖHME.</fw>
               <fw type="pn">653</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">im vierten seiner Sendbriefe klagte, er wisse keinen Rath, den<lb/>
irdischen Leib mit Weib und Kind zu ernähren, wolle aber das<lb/>
Himmlische vor alles setzen, so viel ihm möglich wäre. Zur Ver-<lb break="no"/>
besserung seiner Lage trieb er einige Jahre lang einen Handel mit<lb/>
wollenen Handschuhen, die er jährlich einmal im Herbst nach Prag<lb/>
zum Markt brachte; mitunter ergriff er auch wieder sein Handwerkzeug.</p>
            <p>Er lebte 25 Jahre lang in glücklicher Ehe mit seiner Frau, die<lb/>
mit sechs Kindern gesegnet wurde.</p>
            <p>Die Anlage zu ekstatischen Umständen scheint sich bei Böhme<lb/>
schon früher gezeigt zu haben. Wenigstens behauptet er, bereits einmal<lb/>
während seiner Wanderjahre mitten unter seiner Arbeit in einen<lb/>
Zustand seliger Ruhe versetzt worden zu sein, in einen »Sabbath der<lb/>
Seele«, der sieben Tage währte und in dem er sein Inneres wie um-<lb break="no"/>
flossen vom göttlichen Lichte sah, während äusserlich nichts an ihm<lb/>
zu bemerken war. »Welch ein Triumphieren damals in meinem Geiste<lb/>
war«, so schreibt er hierüber, »kann ich nicht sagen noch beschreiben.<lb/>
Ich kann es nur vergleichen mit der Auferstehung von den Todten.«</p>
            <p>Bekanntlich soll ein äusserer Unfall auf die Entwicklung des<lb/>
»Somnambulismus« bei Böhme eingewirkt haben. Er soll einmal in<lb/>
Verzückung gerathen sein, als er auf ein blankgeputztes Zinngeschirr<lb/>
blickte. Man braucht wohl nicht darauf hinzuweisen, dass diese Be-<lb break="no"/>
hauptung an die Berichte über die Wirkung der alten »Zauberspiegel«<lb/>
zur Hervorbringung des somnambulen Schauens und über die modernen,<lb/>
hypnotischen Experimente, welche mit Starrenlassen auf Krystall und<lb/>
funkelnde Gegenstände angestellt werden, erinnert.</p>
            <p>Übrigens hat Böhme seine angeborne Fähigkeit zur Ekstase auch<lb/>
durch eine fortwährende Concentration und Verinnerlichung seines<lb/>
Seelenlebens entwickelt, und zwar ganz nach Art anderer Mystiker.<lb/>
»Ich nahm mir auch vor«, so schreibt er hierüber, »mich in meiner<lb/>
angeborenen Gestalt für todt zu halten, bis dass Gottes Geist in mir<lb/>
eine Gestalt kriegte, und ich ihn ergriffe, auf dass ich durch ihn und<lb/>
in ihm mein Leben führen möchte. Auch nahm ich mir für, nichts<lb/>
zu wollen, was ich nicht in seinem Licht und Willen erkannt. Er<lb/>
sollte mein Willen und Thun sein, welches zwar mir nicht möglich<lb/>
war und dennoch in einem ernsten Fürsatze stund und in gar ernstem<lb/>
Streit und Kampf wider mich selber. Und was allda geschehen sei,<lb/>
soll wohl niemand als Gott und meine Seele wissen, denn ich wollte<lb/>
mich eher des Lebens erwegen als davon ablassen. Rang also in<lb/>
Gottes Beistand eine ziemliche Weile und Zeit ums Ritterkränzlein,<lb/>
welches ich hernach mit Zersprengung der Thoren der Tiefe im Centro<lb/>
der Natur mit grossen Freuden erlangte, da meiner Seele ein »wunderlich«<lb/>
Licht aufgieng, was der wilden Natur fremd war.« (Apologie gegen<lb/>
Tilke. 20, 26).</p>
            <p>In diesem Lichte sah nun »sein Geist«, wie er an anderer Stelle<lb/>
sagte (Aurora 19, 5 u. ff.) »alsbald durch alles«, er »erkannte an<lb/>
allen Creaturen, sowohl an Kraut und Gras, Gott, wer der sei und<lb/>
wie der sei, und was sein Wille sei« und so wuchs alsbald in diesem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>