<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-01_n0008.xml"
     prev="WR-02-01-01_n0007.xml"
     next="WR-02-01-01_n0009.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 8</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0008"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>FRÜHLING.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Richard Schaukal</rs> (Wien).</title></ab><p>Sie war wie der Frühlingswind, der von den hellgrünen Wald-<lb break="no"/>
hängen kommt. Ihre manchmal smaragdgrünen, heute hellhellblauen Augen<lb/>
leuchteten wie räthselhafte Steine unter den kindlich hochgezogenen,<lb/>
feinen dunklen Brauen. Die Lider waren müde wie ein Traum im<lb/>
Vorfrühling, wenn das Gras zu duften beginnt und die Vögel zögernd<lb/>
ihr Hoffen singen, und die zarten, langen Wimpern waren wie die<lb/>
weichen, dünnen Spitzen ganz junger schüchterner Blumenkronen,<lb/>
dunkelblond wie Korn und an den Enden goldglänzend wie Sonnen-<lb break="no"/>
strahlen, wenn die Sonne siegreich durch zerflatternde Dunstwolken<lb/>
dringt. Aber ihr herb-abweisender, launisch-geschürzter und doch so<lb/>
zärtlich-wünschender, blassrother Mund unter den hochmüthig-fragenden,<lb/>
kurzen, steilen Nasenflügeln ruhte wie ein winziger welliger Falter,<lb/>
den der Gruss einer seltenen hochstengeligen Blume lockte, und der<lb/>
jetzt mit ausgebreiteten, kaum noch leise flatternden schmalen Flügeln<lb/>
verlangend und eigentlich schämig in seinem Verlangen über dem ent-<lb break="no"/>
gegenbebenden Kelche schwebt.</p><p>Sie ging mit der nachlässig-schlanken Geberde ihres hüftschmalen<lb/>
geschmeidigen Körpers wie eine Prinzessin, die unter der Bürde einer<lb/>
gebietenden Vergangenheit träumend sich nach Gänseblümchen am Weg-<lb break="no"/>
saum bückt. Ihre dünnen, scheuen Kinderarme wiegten sich in dem<lb/>
sanften Rhytmus ihres jungen Glückes wie im lauen Winde die glatten<lb/>
Ranken des Epheus; und ihre ungepflegten, sonntagmüden Hände<lb/>
waren wie vergleitende, leise Triller in dem unbewussten seligen Liede<lb/>
ihrer unberührten Schönheit.</p><p>Weiss und schwach, gerade und wie erwartend standen Birken<lb/>
am Waldsaum über dem trägen, breiten, gelben Flusse, und sie ging<lb/>
auf dem Dammrain zwischen den hügeligen Grasflächen auf den Früh-<lb break="no"/>
ling zu, der sie erwartete wie eine Braut, die unter die Gespielinnen<lb/>
kommen soll, um ihr verschämtes Glück stumm und erröthend zu<lb/>
zeigen. Es ist dieser blassen, in bangen, süssen Ahnungen zitternden<lb/>
Braut, als müsste sie ihre beiden unruhigen Hände auf das laute, un-<lb break="no"/>
gestüme Herz pressen, dass es nicht die weissen, flugbegehrenden<lb/>
Flügel endlich entbreitet und jubelnd zum blauen Himmel steigt. Aber<lb/>
sie weiss, sie darf nicht, sie muss stehen und unter den bewundernden,<lb/>
unfassenden Blicken sich langsam auf den ungeduldigen Fersen drehen<lb/>
vor den ehrfürchtig-neidischen Gespielinnen wie ein seltsamer, knospender<lb/>
Baum, um den alle Vögel sind mit flüsterndem Zwitschern und neu-<lb break="no"/>
gierigem Federsträuben. So erwartet sie der Birkenwald, die zarten</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
