<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0773.xml" prev="WR-02-02-20_n0772.xml" next="WR-02-02-20_n0774.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 773</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0773"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0486">
                  <title level="a">Orphisches Lied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="763" to="765"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0763.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0019">Christomanos, Constantin</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0487">
                  <title level="a">Literarische Erwerbsverhältnisse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="774"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0488">
                  <title level="a">Weltgefühl</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="774" to="774"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0774.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LITERARISCHE ERWERBSVERHÄLTNISSE.</fw>
               <fw type="pn">773</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Bann des Satyrikerseins und begrenzt sein Wachsthum. Jedes Stück<lb/>
Himmel, jeden Gedanken schaut er von seinem »Standpunkt des<lb/>
Satyrikers« an. Die Gesellschaft besitzt ihn <hi rend="text-spaced">ganz</hi>, er ist <hi rend="text-spaced">immer</hi>
               <lb/>
und <hi rend="text-spaced">nichts</hi> mehr als ein Satyriker. Dafür hat er im literarischen<lb/>
Börsenzettel einen bestimmten Curswert.</p>
            <p>Übrigens dürfen wir jungen Leute jetzt wieder Hoffnung auf<lb/>
eine bessere, reinere und inhaltsreichere Prosa hegen. Die jungen<lb/>
Schriftsteller, also jene, welche von ihrer Schreiberei leben wollen,<lb/>
wenden sich dem Drama zu. Nicht vielleicht, weil ihnen das Drama<lb/>
als reine Thatsachen-Dichtung zusagt (im Gegentheil, sie sind Stimmungs-<lb break="no"/>
dichter), sondern weil die Bühne mehr trägt als das Mitarbeiten bei<lb/>
Zeitungen und Revuen <milestone unit="4dots"/> Man darf das den Autoren nicht übel<lb/>
nehmen. Das deutsche Publicum verträgt im Theater immerhin noch<lb/>
einige Portionen mehr Freiheit als zuhause. Was das deutsche Volk<lb/>
an häuslichen Literaturgenüssen verlangt, das kann man so ziemlich<lb/>
vollständig im folgenden Rathschlag lesen, den ein Berliner Manuscripten-<lb break="no"/>
bureau, welches Arbeiten von verhältnismässig bedeutenden Autoren<lb/>
vertreibt, seinen Mitarbeitern gibt. Es ist so ziemlich das für die Ewig-<lb break="no"/>
keit geschriebene Kunstprogramm des deutschen Familiencretins:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Wie steht’s z. B. mit Erotischem? Da die Romandichtung<lb/>
überwiegend Liebesdichtung ist, so liegt bei ihr wie bei der Liebe<lb/>
der Widerstreit mit der Sittlichkeit sehr nahe, umsomehr als<lb/>
gerade dieser Widerstreit das Reizvollste für die meisten Schaffenden<lb/>
und Geniessenden ist. Nun kann man die Liebe in zwei Arten<lb/>
sondern: bei der einen überwiegt das Geistige oder Seelische, bei<lb/>
der anderen das Sinnliche oder sogenannte Leidenschaftliche. Die<lb/>
letztere Art bezeichnet man auch als erotische, und der erotische<lb/>
Lesestoff schlechthin erscheint für den Haus- und Familienbedarf<lb/>
gewöhnlich ungeeignet. Einmal deshalb, weil er sinnlich erregend<lb/>
wirkt, sodann weil er durch vorerwähnten Widerstreit gegen die<lb/>
sittlichen Anschauungen der Familie verstösst, gleichviel ob diese<lb/>
wohlbegründet sind oder nicht. Der Dichter also, der in die Familie<lb/>
will, muss genau die Artung des Familienleserkreises und besonders<lb/>
die in ihm geltenden Regeln der Schalkhaftigkeit berücksichtigen.<lb/>
Er darf aufregen, auch sehr stark aufregen, aber nicht erotisch;<lb/>
er darf die verworfensten, nichtswürdigsten Handlungen vorführen,<lb/>
aber er muss es mit sittlicher Entrüstung thun; er darf, wenn er<lb/>
sehr federgewandt ist, sogar etwas »Gewagtes«, das der Unerfahren-<lb break="no"/>
heit zur Warnung dienen kann, schildern, wenn man nur nicht<lb/>
sagen kann, er sei lüstern, sinnlich, erotisch; er darf in summa<lb/>
einen aufregenden Liebesroman bieten, aber er muss sich so aus-<lb break="no"/>
nehmen, dass niemand »im Hause« auf den Gedanken kommen<lb/>
kann, derartiges könnte dem Eros oder der Venus »gewidmet«<lb/>
werden. Von dem, was berühmte Dichter sich demgegenüber in<lb/>
»Haus und Familie« erlauben dürfen, ist hierbei nicht die Rede.<lb/>
Im allgemeinen sind Erotica beim Vertrieb angewiesen auf Zeitungen<lb/>
und Zeitschriften, welche die Losung »Fürs Haus und die Familie!«<lb/>
nicht beachten, und diese sind nicht gerade zahlreich und zahlungs-<lb break="no"/>
fähig, oder unmittelbar auf den erotischen Buchverlag.</p>
            <p>(Siehe: Internationale Literaturberichte Nr. 17,<lb/>
Organ des deutschen Schriftstellervereines.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>