<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0262.xml" prev="WR-01-01-07_n0261.xml" next="WR-01-01-07_n0263.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 262</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0262"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0081">
                  <title level="a">Haberfeldtreiben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="261" to="267"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0261.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">262</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p>Verheiratung, des Eingehens eines sinnlichen Verhältnisses bezogen. Man<lb/>
hat keine Ahnung, wie dieses Charivari — unser Wort Charivari, Uhr-<lb break="no"/>
gehänge, welches die französische Sprache nicht kennt, ist offenbar aus<lb/>
dem klirrenden Geräusch der metallenen Anhängsel hergenommen,<lb/>
denn Charivari bedeutet ursprünglich Lärm — man hat keine Ahnung,<lb/>
wie dieses sittenverhöhnende Charivari entstanden ist, auf welcher<lb/>
Basis es sich ausbildete, welches Motiv eigentlich in ihm steckte; man<lb/>
weiss nur aus den strengen kirchlichen Verordnungen dagegen, dass<lb/>
es vom XIV. bis XVII. Jahrhundert bestand. Es war eine ganz feste<lb/>
Einrichtung. »Les attentions de votre belle-soeur pour son jardinier<lb/>
sont publiques dans le village; et on leur prépare le régal d’un petit<lb/>
charivari <milestone unit="4dots"/>« heisst es noch in einem Lustspiel von Dancourt am<lb/>
Ende des vorigen Jahrhunderts. Wer sich fürchtete, konnte sich los-<lb break="no"/>
kaufen »en donnant quelque-chose à la canaille«. <hi rend="text-spaced">Phillips</hi>, der eine<lb/>
hübsche Abhandlung darüber geschrieben, sagt: »Ueberall tritt als<lb/>
wesentlicher Charakter des Spiels die Obscönität hervor.« Auch in<lb/>
England kannte man und kennt man noch die rough music, die<lb/>
Katzenmusik, mit Kesseln, Bratpfannen, Schüreisen u. dgl., dort be-<lb break="no"/>
sonders angewandt gegen Eheleute, die sich schlecht vertragen, oder<lb/>
wenn ein sehr alter Mann ein sehr junges Mädchen heiratete oder ein<lb/>
Neger eine Weisse zur Frau nahm. Im vorletzten Fall wird die Katzen-<lb break="no"/>
musik auch in Italien aufgeführt und heisst dort scampanata. Auch in<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Lübeck</hi> finden wir eine Verordnung aus dem XV. Jahrhundert,<lb/>
welche das Verspotten und Lärmen vor den Thüren Sichwiederver-<lb break="no"/>
heiratender verbietet: »de Wedewen by der Brutnacht nicht tho höhnen,<lb/>
nach en Grael (Grölen) mede Schalmeyen vor de Döre tho make, by<lb/>
Pene des Rades.« — Aber hier in der Schweiz bestand noch vor circa<lb/>
30 Jahren die vollständige Sitte des Charivari; der Redacteur der<lb/>
»Züricher Post«, Reinhold Ruegg, erzählt mir, dass er als Knabe einen<lb/>
Aufzug mitgemacht habe, ohne damals zu wissen, um was es sich<lb/>
handle, wobei ein Haufen Männer und Weiber am Vorabende des<lb/>
Hochzeitstages unter Absingen garstiger Lieder vor das Haus der Braut<lb/>
gezogen sei und ihr in höhnischer und unfläthiger Weise ihren neuen<lb/>
Stand unter Aufdeckung der geheimsten Beziehungen vorgehalten habe;<lb/>
auch auf ihr angebliches oder wirkliches Vorleben bezügliche Dinge<lb/>
und Vorkommnisse wurden hier in brutalster Weise kundgegeben. Dabei<lb/>
war der ganze Platz vor dem Haus und alle angrenzenden Strassen<lb/>
zum Ausdruck der Verachtung mit Sägespänen bestreut. Spreu, Säge-<lb break="no"/>
späne, Kleie, Häckerling galten als Abfallstoffe seit urdenklichen Zeiten<lb/>
als Ausdruck der Verächtlichmachung. »In Frankfurt» — erzählt <hi rend="text-spaced">Sepp</hi>
               <lb/>
— »diente das Häckselstreuen im XVII. Jahrhundert zur Verhöhnung<lb/>
bei der Hochzeit.« Am Niederrhein wurde der bräutlichen Witwe<lb/>
Häcksel gestreut, wenn sie ihren ersten Mann nicht ordentlich be-<lb break="no"/>
handelt hatte. In <hi rend="text-spaced">Kissingen</hi> und Umgebung wurde bis vor Kurzem<lb/>
anrüchigen Mädchen Häckerling vor dieThüre gestreut, und zwar am Samstag,<lb/>
damit es am Sonntag die Leute alle sehen. Wie sehr es aber in<lb/>
solchen Fällen rein auf die Verächtlichmachung des erotischen, des</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>