<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0347.xml" prev="WR-01-01-09_n0346.xml" next="WR-01-01-09_n0348.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 347</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0347"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0111">
                  <title level="a">Die sexuelle Belastung der Psyche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="349" to="353"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0349.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SOMNAMBULEN ALS LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">347</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">über die odischen Verhältnisse der Natur, ihres eigenen Inneren und<lb/>
die Wechselwirkung beider, und zwar so gut orientirt, dass sie Ein-<lb break="no"/>
sichten zeigen, die von der Wissenschaft erst viel später erreicht<lb/>
wurden, was uns sehr geneigt machen muss, auch bezüglich der anderen<lb/>
Einsichten die künftige Bestätigung durch die Wissenschaft zu erwarten.<lb/>
Diese Einsichten sind also entweder angeborene Ideen, Erkenntnisse<lb/>
a priori oder, wenn sie doch aposteriorisch sein, d. h. aus der Er-<lb break="no"/>
fahrung gewonnen sein sollten, so müssen es Erfahrungen eines sechsten<lb/>
Sinnes sein. Dagegen steht es unwiderleglich fest, dass der Träger<lb/>
dieser Erkenntnisse von der körperlichen Erscheinung des Menschen<lb/>
unabhängig ist, denn unsere normalen Sinne und das sinnliche Bewusst-<lb break="no"/>
sein sind im Somnambulismus unterdrückt; sie können also solche Er-<lb break="no"/>
kenntnisse nicht liefern. Weil aber dieses auch von der ganzen Ahnen-<lb break="no"/>
reihe des Somnambulen gilt, so können ihm auch auf dem Wege der<lb/>
physiologischen Erblichkeit solche Erkenntnisse nicht zugekommen sein.<lb/>
Das Problem kann demnach nur im Sinne des Occultismus gelöst<lb/>
werden: wir müssen eine Doppelheit unseres Wesens annehmen, das<lb/>
mit seinem materiellen Körper in die sinnliche Welt eingegliedert ist,<lb/>
mit seiner odischen Wesenheit aber in die unsinnliche, odische Welt.<lb/>
Das Verhältniss dieser beiden Wesenheiten zu einander wird aber<lb/>
durch die Thatsache erklärt, dass die Somnambulen auch in Bezug<lb/>
auf ihre irdische Hülle, den materiellen Leib, sich orientirt zeigen und<lb/>
ihre innere Selbstschau vornehmen, welche Durchleuchtung des Körpers<lb/>
jetzt nicht mehr als unmöglich angesehen werden kann, seitdem sie<lb/>
nun auch durch die Röntgen-Strahlen vorgenommen wird, so dass also<lb/>
auch in diesem Punkte eine seit hundert Jahren bekannte Thatsache<lb/>
des Somnambulismus nun durch die Wissenschaft bestätigt wird.</p>
            <p>Nun sehen wir aber aus den Wirkungen des animalischen Magne-<lb break="no"/>
tismus, dass das Od sogar, wenn wir es auf einen fremden Körper<lb/>
übertragen, Träger der Lebenskraft ist; also muss es auch in unserem<lb/>
eigenen Körper das belebende und organisirende Princip sein, d. h.<lb/>
die Frage nach dem Verhältniss unserer beiden Wesenshälften ist<lb/>
dahin zu beantworten, dass der materielle Leib nach dem Schema<lb/>
eines odischen Leibes gestaltet ist, der in der ganzen Mystik aller<lb/>
Zeiten und Völker als Aetherleib oder Astralleib vorkommt und von<lb/>
dem auch unsere Somnambulen zu reden wissen. Der Astralleib mit<lb/>
seinem transscendentalen Bewusstsein, dies also ist die nähere Defini-<lb break="no"/>
tion dessen, was gemeinhin Seele genannt wird.</p>
            <p>So begreift es sich aber auch, dass den Somnambulen, die sich<lb/>
im Besitze eines anderen als des sinnlichen Bewusstseins wissen, und<lb/>
welche die Trennbarkeit des Astralleibes vom materiellen Leib aus<lb/>
Erfahrung kennen, so dass sie ihren irdischen Menschen objectiv vor<lb/>
sich sehen, sich von ihm unterscheiden und von ihm in der dritten<lb/>
Person reden, auch zu metaphysischen Einsichten befähigt sind. Es<lb/>
gibt keinen tieferen Somnambulen, der nicht — und wäre es im Gegen-<lb break="no"/>
satz zu seiner Tagesansicht — im Schlaf die Ueberzeugung der Un-<lb break="no"/>
sterblichkeit hätte. Die somnambule Frau U. beschäftigte sich vorzugs-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>