<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0488.xml" prev="WR-01-02-13_n0487.xml" next="WR-01-02-13_n0489.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 488</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0488"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0160">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="482" to="488"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0482.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">488</fw>
               <fw type="ctext">TSCHECHOFF.</fw>
            </fw>
            <p>Dann erglänzten unter dem Shawl grosse, unbewegliche Augen,<lb/>
ein liebes Profil zeichnete sich im Dunkel ab und Nikitin spürte den<lb/>
Hauch von etwas Theuerem, längst Bekanntem, das ihn an Manioussia’s<lb/>
kleine Mädchenstube erinnerte.</p>
            <p>»Maria Godfrua,« sagte er und erkannte seine Stimme nicht<lb/>
wieder: so weich und zärtlich war sie, »was für Sünden haben Sie?«</p>
            <p>Manioussia kniff die Augen zusammen, zeigte ihm die Zungen-<lb break="no"/>
spitze, lachte auf und ging fort. Im nächsten Augenblick stand sie<lb/>
schon mitten im Zimmer, klatschte in die Hände und rief:</p>
            <p>»Zu Tische, zu Tische, zu Tische!«</p>
            <p>Und Alle drängten sich nach dem Speisezimmer.</p>
            <p>Beim Nachtmahl debattirte Warja wieder, diesmal mit dem Vater.<lb/>
Poljansky sprach den Speisen tüchtig zu, trank Rothwein und erzählte<lb/>
Nikitin, wie er einst im Kriege eine ganze Winternacht hindurch bis<lb/>
zu den Knien im Schmutze verbringen musste; der Feind war nah,<lb/>
das Rauchen und Sprechen verboten, der Wind durchdringend, die<lb/>
Nacht kalt und stockfinster <milestone unit="3dots"/> Nikitin hörte zu und warf Seitenblicke<lb/>
auf Manioussia. Sie sah ihn unverwandt, ohne zu blinzeln, an, als wäre<lb/>
sie in Gedanken oder in Träume versunken <milestone unit="3dots"/> Ihm war das angenehm<lb/>
und doch auch peinlich.</p>
            <p>»Warum schaut sie mich so an?« quälte er sich, »das ist un-<lb break="no"/>
schicklich. Man wird es bemerken <milestone unit="3dots"/> Ach, wie jung und naiv sie<lb/>
noch ist!«</p>
            <p>Gegen Mitternacht ging man auseinander. Als Nikitin zum Thor<lb/>
hinausging, öffnete sich ein Fenster im zweiten Stock und Manioussia<lb/>
erschien darin.</p>
            <p>»Sergei Wassiliewitsch!« rief sie ihn an.</p>
            <p>»Was denn?«</p>
            <p>»Ich wollte Ihnen sagen <milestone unit="3dots"/>« begann Manioussia, sichtbar nach<lb/>
Worten suchend. »Ja <milestone unit="3dots"/> Poljansky versprach, dieser Tage mit seinem<lb/>
Apparat zu kommen und uns Alle zu photographiren. Man müsste sich<lb/>
versammeln.«</p>
            <p>»Gut.«</p>
            <p>Manioussia verschwand, das Fenster wurde zugeschlagen, und<lb/>
sofort begann Jemand im Hause Clavier zu spielen.</p>
            <p>»Ist das ein Haus!« dachte Nikitin, als er quer über die Strasse<lb/>
ging. »Ein Haus, wo höchstens die egyptischen Tauben stöhnen, aber<lb/>
diese auch nur darum, weil sie ihre Freude nicht anders ausdrücken<lb/>
können!«</p>
            <p>Uebrigens war man nicht nur bei Schelestoff lustig. Nikitin war<lb/>
kaum zweihundert Schritte gegangen, als er auch in einem anderen<lb/>
Hause Clavier spielen hörte. Noch ein wenig weiter sah Nikitin an<lb/>
einem Thore einen Bauer Balalaika1) spielen. Im Garten setzte das<lb/>
Orchester mit einem Potpourri aus russischen Liedern ein.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Dreisaitige Zither.</p>
            </note>
            <p>(Schluss folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>