<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0731.xml" prev="WR-02-02-19_n0730.xml" next="WR-02-02-19_n0732.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 731</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0731"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EINIGE ERINNERUNGEN AN KARL A. TAVASTSTJERNA.</fw>
               <fw type="pn">731</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ungebeten hineingefallen und die Temperatur zeigte sich alsbald recht<lb/>
geladen. In dem einen Zimmer sassen die Damen, nach Rang und<lb/>
Alter und dem Ansehen ihrer Männer, sowie nach der eigenen Abkunft<lb/>
kunstvoll aufgereiht; und da sich doch nur gleich und gleich miteinander<lb/>
unterhalten konnte und das nicht so leicht festzustellen war, so herrschte<lb/>
ein meist nur von Lauten gemildertes schwüles Schweigen. Nebenan,<lb/>
wo die Honoratioren selbst sich um den Punsch versammelt hatten,<lb/>
gieng es lauter, aber auch nicht ganz in unschuldiger Fröhlichkeit zu.<lb/>
Tavaststjerna sass neben einem der strebsamsten jüngeren Herren<lb/>
auf dem Canapé und legte eine auffallende Ähnlichkeit mit ihm in<lb/>
Mienen, Haltung, Gesten und Wesen an den Tag. Dann erbarmte er<lb/>
sich der Damen und erschien unter ihnen. In so ehrfurchtsvoll leisen<lb/>
Worten, dass man nur den Sinn, aber nicht das Detail der höflichen<lb/>
Wendungen fassen konnte, erkundigte er sich, ob etwas Musik gefällig<lb/>
sei. Eine Guitarre kam zum Vorschein und Tavaststjerna vertiefte sich<lb/>
darin, sie zu stimmen, wobei sie die seltsamsten Misslaute von sich<lb/>
gab. Nachdem er vergebens versucht hatte, zu diesen Lauten in<lb/>
deutscher, schwedischer und finnischer Sprache zu singen, wobei die<lb/>
Damen immer abwechselnd erwartungsvoll lächelten und enttäuscht<lb/>
aussahen, legte er die Guitarre bei Seite und setzte sich ans Clavier.<lb/>
Einige nette kleine französische Chansönchen, von tiefen Meditations-<lb break="no"/>
pausen unterbrochen, kamen zum Vorschein — aber mein Mann theilte<lb/>
mir später mit, sie seien zwar weder unbekannt, noch unbeliebt, doch<lb/>
von der Beschaffenheit gewesen, wie sie in streng-sittlichen Damen-<lb break="no"/>
kreisen nicht laut werden dürfen. Die Herren, die bei Tavaststjernas<lb/>
Verschwinden sich erleichtert in eifrig und leise discutierende Gruppen<lb/>
gesondert hatten, erschienen bei dem Klange dieser Lieder nach und<lb/>
nach mit mehr oder weniger bedenklichen Mienen in der Salonthür.<lb/>
Da wachte Tavaststjerna aus einem neuerlichen Nachdenken auf, griff<lb/>
hier und da einige Accorde und intonierte einen feierlichen russischen<lb/>
Kirchengesang. Dazu erzählte er, soviel unter den starken Klängen<lb/>
zu verstehen war, dass irgendwo und irgendwann und von irgend einer<lb/>
Gesanggruppe bei dem Begräbnis irgend eines grossen russischen<lb/>
Würdenträgers folgende schwedische und russische Strophen durch-<lb break="no"/>
einander gesungen worden seien:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>Fahr’ zur Hölle, du Russ’,</l>
               <l>Fahr’ zur Hölle du Russ’,</l>
               <l>Gospody, Gospody pomilui.</l>
               <l>(Herr, Herr, erbarme Dich unser.)</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Dieser Vortrag schien zu interessieren; aber die höhere, dadurch<lb/>
erzeugte Stimmung schien nach und nach in Händelsucht ausarten zu<lb/>
wollen. Als dann die Gesellschaft gegen Mitternacht sich auflöste,<lb/>
schritt Tavaststjerna auf die einzige im Kreise anwesende Bauersfrau,<lb/>
die Mutter eines Collegen von ihm zu, und küsste ihr allein im Kreise<lb/>
der versammelten Honoratiorinnen die Hand. Der weitere Abschied<lb/>
wurde fast tumultuarisch.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>