<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0335.xml" prev="WR-02-01-09_n0334.xml" next="WR-02-01-09_n0336.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 335</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0335"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0377">
                  <title level="a">Idylle</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="328" to="332"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0328.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0378">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="333" to="337"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0333.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0379">
                  <title level="a">Es war einmal</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="338" to="339"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0338.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUS EMERSON’S TAGEBUCH.</fw>
               <fw type="pn">335</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dachte ich eines Tages, als er vorüber ging, dass der Regenbogen,<lb/>
dass die Geometrie selbst nicht schöner sein kann, als diese wandelnde<lb/>
Ehrlichkeit, engbegrenzt, wie sie ist.</p>
            <p>
               <date>1841</date>. Ich bin es müde, mit Leuten zu thun zu haben, von denen<lb/>
jeder in seine besondere Geisteskrankheit eingeschachtelt ist. Da kenn’<lb/>
ich einen prächtigen Menschen mit wunderbaren Gaben, aber wahn-<lb break="no"/>
sinnigen wie die Anderen und noch wahnsinniger, und eben in Folge<lb/>
seiner Genialität, die er auch als Waffe benützen kann, schwerer zu<lb/>
behandeln. Am liebsten möchte ich als Wohlthäter mit ihm verkehren,<lb/>
bloss um mich selber zu schützen und zu bewahren, denn dann wäre<lb/>
ich ihm gegenüber im Vortheil und könnte mit ihm nach meiner<lb/>
Weise umgehen, so dass seine Verrücktheit mich nicht quälen könnte.<lb/>
Ich weiss wohl dass dieser Wunsch nicht gross, sondern kleinlich ist,<lb/>
dass er eine blosse Entschuldigung dafür ist, dass ich ihn nicht offen<lb/>
und männlich behandle; aber ich bin eben nicht gross genug, um ihn<lb/>
fest und kalt als einen Patienten zu behandeln, und wenn ich ihn als<lb/>
gleich und gleich, sympathisch wie einen Gesunden behandle, so<lb/>
macht seine Krankheit ihn zum unerträglichsten Menschen.</p>
            <p>
               <date>1862</date>. Ich liebe Leute, die eine Sache thun können. Als Edward<lb/>
und ich uns vergeblich abmühten, unser grosses Kalb in die Scheune<lb/>
zu ziehen, steckte die irische Magd ihm den Finger in den Mund<lb/>
und führte es geradewegs hinein.</p>
            <p>
               <date>1847</date>. Es scheint oft, als ob Abweisen, unerschütterliches Ab-<lb break="no"/>
weisen uns am nöthigsten wäre: wähle deinen Platz gut, stehe fest<lb/>
bei deiner Aufgabe, und lass alles Andere in Trümmer gehen, wenn<lb/>
es will; Augenblicklich wird sich die boshafte Welt in eine weite<lb/>
Schlinge und Versuchung verwandeln, entgehe ihr wer kann!</p>
            <p>Mit gebeugter Stirn, mit festem Vorsatz geh’ ich sinnend auf<lb/>
dem Gartenweg. Ich bücke mich, um ein Unkraut auszureissen, dass<lb/>
das Korn erstickt, und finde, dass es zwei sind; dicht dahinter ist<lb/>
ein drittes, und ich strecke meinen Arm nach einem vierten aus: hinter<lb/>
dem sind viertausendundeins. Ich werde erhitzt und verstimmt, und<lb/>
nach und nach erwach’ ich aus meinem idiotischen Traum von Hühner-<lb break="no"/>
kraut und Blutwurz, und finde dass ich mit meinen stählernen Vor-<lb break="no"/>
sätzen selber Hühnerkraut und Pillenfarn bin.</p>
            <p>
               <date>1841</date>. Manchmal bin ich unzufrieden mit meinem Hause, weil es<lb/>
an einer staubigen Strasse und mit Keller und Thürschwellen beinahe<lb/>
im Wasser der Wiese liegt. Aber wenn ich daraus in die Nacht oder<lb/>
in den Morgen hinauskrieche und sehe, was für majestätische und<lb/>
was für zarte Schönheiten mich täglich an ihrem Busen einhüllen, wie<lb/>
nahe mir jedes transcendente Geheimniss aus der Religion und Liebe<lb/>
der Natur ist, dann sehe ich erst, wie gleichgiltig es ist, wo ich esse<lb/>
und schlafe. Diese Strasse mit ihren Buden und Schenken verwandelt<lb/>
der Mond in eine Palmyra, denn er ist der Apologet aller Apologeten,<lb/>
und er küsst nur die Ulmen allein und hüllt alles Niedrige in silber-<lb break="no"/>
gerändertes Dunkel. Dann nimmt der gute Flussgott die Gestalt meines<lb/>
tapferen Henry Thoreau an und führt mich in die Reichthümer seines</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>