<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0632.xml" prev="WR-02-02-16_n0631.xml" next="WR-02-02-16_n0633.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 632</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0632"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">632</fw>
               <fw type="ctext">RITTINGER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">haben muss, und da kann man doch selbstverständlich den unange-<lb break="no"/>
nehmen Ausländern und besonders den gefährlichsten unter ihnen nicht<lb/>
so galant den Vortritt lassen, wie in einer Secession. Indessen einige<lb/>
Säle haben sie sich doch erobert, diese Ausländer, und wenn ich<lb/>
bedenke, wie es noch vor etlichen Jahren einem Bilde von Burne-Jones,<lb/>
einem echten, unverfälschten Burne-Jones und einem der geschätzteren<lb/>
obendrein, im Künstlerhause ergangen ist, so bin ich schon mit diesen<lb/>
wenigen Sälen mehr als zufrieden. Wenig ist doch besser, als gar nichts.</p>
            <p>Was zunächst die Engländer betrifft, so haben sie freilich nur<lb/>
einen Saal, und dass sie den so halbwegs ausfüllen, haben sie auch<lb/>
nur dem Umstände zu verdanken, dass man aus purem Wohlwollen<lb/>
die zwei bis drei ausstellenden Amerikaner zu ihnen gehängt hat.<lb/>
Aber sie wirken doch ganz gut, und selbst der, dem die englische<lb/>
Kunst ganz gleichgiltig ist, geht unwillkürlich auf den grellen, farbigen<lb/>
Fleck an der Rückwand zu, und blättert neugierig im Katalog, was<lb/>
dieses überverrückte Bild wohl bedeuten wird. Wenn er dann einfach<lb/>
»Hamlet« liest, ist er natürlich sehr enttäuscht, denn er hat sich doch<lb/>
so sicher einen recht »verrückten« Titel erwartet, und mit einem ge-<lb break="no"/>
wissen Grade von innerem Schmerz über das entgangene Gaudium<lb/>
verlässt er dann auch gleich den ganzen Saal. Und das ist doch schade.<lb/>
Nicht speciell wegen des einen Bildes, aus dem er wenig über englische<lb/>
Kunst lernen wird, da es überhaupt von keinem Engländer gemalt, und<lb/>
auch nicht englisch empfunden ist, aber da nebenan hängen ja noch<lb/>
etliche andere Bilder, die sind alle echt englisch, und noch dazu einige<lb/>
recht »zahme« darunter. Zum Beispiel gleich das von Davis »Ein<lb/>
Obstgarten in Wales«. Wenn man es nur so flüchtig ansieht, berührt<lb/>
es einen ganz gleichgiltig. Aber gehen Sie einmal näher hin, englische<lb/>
Bilder muss man immer von ganz weit ansehen, oder man muss mit<lb/>
der Nase hineinrennen, um sie zu goutieren, und das hier ist eins<lb/>
für die Nähe. Das Bild stellt einige weidende Lämmer vor, die von<lb/>
der Entfernung eben nichts weiter sind als Lämmer, ganz gleich-<lb break="no"/>
giltige, gemalte Lämmer, wie man sie so oft in unseren Ausstellungen<lb/>
sehen kann. Aber in der Nähe werden diese Lämmer auf einmal<lb/>
ganz anders. Sie bekommen Leben, jenes frische, natürliche Leben,<lb/>
das einen in einer Wiener Kunstausstellung immer so angenehm<lb/>
berührt, weil es eben so selten ist. Da ist ganz besonders eines von<lb/>
den Lämmern, auf das die Sonne so schön und warm scheint,<lb/>
und das sich so unbändig wohl fühlen muss in dieser ausnahmsweise<lb/>
echten Sonne. Und hinter dem Lamm kommt ein Stück sonnige<lb/>
Wiese, dann ein Stück Schatten, und dann wieder Sonne. Das ist<lb/>
ja gewiss etwas ganz gewöhnliches auf Bildern, aber es kommt<lb/>
eben nur darauf an, wie es gemacht ist. Hier spürt man die tausend-<lb break="no"/>
fache Frische der freien Natur aus diesem Schatten, ihre geheimsten,<lb/>
intimsten Töne sind ihr abgelauscht, von den bei Davis so häufigen<lb/>
Apfelblüten bis herunter zu ganz prosaischen Details, alles Leben,<lb/>
liebevoll beachtetes Leben. Davis hat in solchen Dingen eine grosse<lb/>
Virtuosität und kann seine Lämmer auch oft für grossartige schottische</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>