<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0857.xml" prev="WR-01-02-22_n0856.xml" next="WR-01-02-22_n0858.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 857</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0857"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0272">
                  <title level="a">Anton Tschechow</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="855"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0273">
                  <title level="a">Zum Umbau Wiens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="856" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0856.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0106">Schmidkunz, Dr. Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0274">
                  <title level="a">Die wahre Geschichte von Josua</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="861" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0861.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0107">Veber, Pierre</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUM UMBAU WIENS.</fw>
               <fw type="pn">857</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Fischer) überhaupt nur dieses, und zwar mit einer grösseren Selbst-<lb break="no"/>
ständigkeit gegenüber dem sonstigen Stadtbauamt als in München;<lb/>
doch soll jetzt auch in Frankfurt am Main ein solches nach Münchener<lb/>
Vorbild eingerichtet werden.</p>
            <p>Der Plan dieses Wiener Stadterweiterungsbureaus, oder kurz Pro-<lb break="no"/>
fessor Mayreder’s, geht trotz neuerlicher Schwierigkeiten seiner Ver-<lb break="no"/>
wirklichung entgegen. Die Thränen, die über den Tod des Kinder-<lb break="no"/>
parkes geflossen sind, die Wehmuth über den baldigen Tod der mo-<lb break="no"/>
numentalen Wien-Brücken zu Gunsten der Stadtbahn und »Wienzeile«<lb/>
und über die dem Anblick der herrlichen Carlskirche drohenden Ge-<lb break="no"/>
fahren, die Proteste vieler Künstler gegen diese und andere Regulirungen<lb/>
der inneren Stadt — all diese Wiener Schmerzen haben auch anderswo<lb/>
nachgeklungen. Wenn aber in anderen Städten, z. B. in München, die<lb/>
Künstlerschaft in stetem, wenn auch stillem Kampf gegen stadtbau-<lb break="no"/>
amtliche Hemmungen und gegen die noch nicht aufgeklärte, öffentliche<lb/>
Meinung über diese Dinge lebt, so hat sie namentlich Eine scharfe,<lb/>
wenngleich bisher nicht sehr erfolgreiche Waffe in diesem Kampf, und<lb/>
diese Waffe kam ihr gerade aus Wien. Es sind dies die Aufklärungen,<lb/>
die Regierungsrath Camillo <hi rend="text-spaced">Sitte</hi> über die Grundsätze eines künst-<lb break="no"/>
lerischen, wenigstens eines durch die Erfahrungen der Kunstgeschichte<lb/>
bestimmten Städtebaus gegeben hat; sein Buch »Der Städtebau nach<lb/>
seinen künstlerischen Grundsätzen« u. s. w. (Wien, C. Graeser, <date>1889</date>
               <lb/>
— ein zweiter, rein praktischer Band soll folgen) ist das classische<lb/>
Werk für die neue Bewegung gegen das Verfehlte der bisherigen Stadt-<lb break="no"/>
baukunst geworden. Professor Carl <hi rend="text-spaced">Henrici</hi> in Aachen hat in seinem<lb/>
preisgekrönten und natürlich wieder dahingegangenen Concurrenzent-<lb break="no"/>
wurf für München (veröffentlicht ebenda, L. Werner, <date>1893</date>) gezeigt,<lb/>
welche Anwendung von diesen Grundsätzen im Anschluss an die je-<lb break="no"/>
weils gegebenen besonderen Bedingungen zu machen sind, und wird<lb/>
nicht müde, in Wort und Schrift immer wieder für sie einzustehen.</p>
            <p>Natürlich hilft alles Sprechen und Schreiben, alles begeisterte<lb/>
Projectiren und aller Verbrauch von Pauspapier, das, über die alten<lb/>
Stadtpläne gebreitet, die stürmischen Striche unserer Architekten er-<lb break="no"/>
tragen muss, nicht viel. Stärker ist die Macht des »grünen Tisches«,<lb/>
aber noch stärker als dieser, ist die Macht der Verkehrsansprüche<lb/>
und der einmal gegebenen historischen Thatsachen. Diese oberste Macht<lb/>
ist denn auch in den für Wien angenommenen Entwürfen zu spüren.<lb/>
Sie wollen Luft in die Enge der Altstadt bringen und doch das<lb/>
Historische möglichst schonen. Noch mehr: sie zeigen sich von der<lb/>
sonst schwächsten Macht, den künstlerischen Einsichten in die Er-<lb break="no"/>
fordernisse des Städtebaues, nicht ganz unberührt. Dementsprechend<lb/>
ist auch der Widerstand, auf den sie stiessen, ihnen selber ähnlich:<lb/>
halb so, halb so.</p>
            <p>Die Hauptsache in dem amtlichen Plane ist eine Lüftung der<lb/>
inneren Stadt vermittelst neuer oder neu regulirter »Durchzugstrassen«:<lb/>
sechs in ungefähr südnördlicher, fünf in ungefähr ostwestlicher Richtung<lb/>
(falls uns nicht ein kleiner Irrthum über die Zahlen unterlaufen ist).</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>