<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0762.xml" prev="WR-02-02-20_n0761.xml" next="WR-02-02-20_n0763.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 762</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0762"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0486">
                  <title level="a">Orphisches Lied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="763" to="765"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0763.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0019">Christomanos, Constantin</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">762</fw>
               <fw type="ctext">SCHÖLERMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">rahmen ein schwarzhaariges, nacktes Weib wie in einem feinen Nebel<lb/>
hervorquillt. Ein viertes Blatt hieng etwas abseits und ist vielfach ganz<lb/>
übersehen worden. Es trug den Titel: <hi rend="text-spaced">L’amante du Christ</hi>. Am<lb/>
Fusse eines mattbeleuchteten Kreuzes ist ein junges Weib in Ver-<lb break="no"/>
zückung niedergesunken. Die Nacht hüllt alles in ihren geheimnis-<lb break="no"/>
vollen Schatten. Aber nicht die heilige Scheu ist es, die dieses junge<lb/>
Geschöpf im Schutze der Dunkelheit zu Füssen des Gekreuzigten<lb/>
niedersinken lässt, sondern die verbotene Anbetung des nackten Männer-<lb break="no"/>
körpers, des ganz entblössten Fleisches. Eine unwiderstehliche hysterische<lb/>
Schwärmerei hat diesen keuschen Mädchenleib in Fieberschauern<lb/>
niedergeworfen <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Ein anderes Blatt: Paris schläft. Über der Stadt, die Nacht für<lb/>
Nacht ihren wilden Cancan rasender Genussucht tanzt, schwebt vor<lb/>
Tagesausbruch ein riesenhafter Nachtschmetterling. Sein Körper ist der<lb/>
eines halbangekleideten Weibes. Zwischen ihren grossen Flügeln hin-<lb break="no"/>
durch blickt man in das offenliegende Eingeweide. Grausige Verwesung<lb/>
ist darin ausgebrochen. Bei lebendigem Leibe vermodert dieses Geschöpf.<lb/>
Doch wie ein verheerender Racheengel schüttet es gleichsam aus seinem<lb/>
eigenen Gedärm unzählige weibliche Larven über die Dächer, Kuppeln und<lb/>
Thürme der dem Untergang geweihten Stätte — über das schlafende Paris.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Die Versuchung des heiligen Antonius</hi>. Wie oft ist sie<lb/>
Gegenstand der Darstellung gewesen. Man sollte meinen, es gäbe<lb/>
darin nichts neues. Rops schlägt einen überraschend ergreifenden Ton<lb/>
an. Der Heilige ist vor dem Erlöser niedergekniet im Gebet. Da<lb/>
plötzlich schwindet das Bildnis des Gottessohns und eine Schreck-<lb break="no"/>
gestalt zerrt ihn vom Kreuze, indes die üppigen Glieder eines un-<lb break="no"/>
züchtig lachenden Weibes an seine Stelle getreten sind <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Das ist Rops’ Gebiet, auf dem er als unbestrittener Herrscher<lb/>
seine fruchtbare Einbildungskraft zu einer zwar einseitigen aber doch<lb/>
unerbittlichen Weltanschauung bis in alle Consequenzen hinein aus-<lb break="no"/>
reifen liess. Natürlich meine ich damit nicht, dass ein so schöpferischer<lb/>
Künstler gar nichts anderes gezeichnet hätte, als priapische oder aphro-<lb break="no"/>
disische Ungeheuerlichkeiten. Weit entfernt. Rops hat vieles gemacht,<lb/>
was diesem Gebiet ganz fern lag, namentlich wenn er die Sitten,<lb/>
Trachten und Typen seiner flämischen Bauern und Seeleute schilderte.<lb/>
Doch das führt zu weit hier. Auch auf die eigentlich fachtechnischen<lb/>
Qualitäten, seine wunderbare gemischte Technik, die subtilen Linien<lb/>
seiner Nadel, die energische Behandlung des Grabstichels, und die<lb/>
vornehmen Tonwirkungen seiner Ätzmanier können wir an dieser<lb/>
Stelle nicht weiter eingehen.</p>
            <p>Wenn aber die führenden und tragenden Geister unter den<lb/>
Künstlern der zweiten Hälfte unseres Jahrhunderts, die die Zeichnung<lb/>
zum Ausdrucksmittel ihrer Gedanken und Empfindungen gewählt haben,<lb/>
vor unseren geistigen Augen Revue passieren müssen, so wird neben<lb/>
den Gavarni, Dégas oder Rafaëlli auch Félicien Rops immer eine<lb/>
hervorragende und einzigartige Stellung als Sittenschilderer und Moral-<lb break="no"/>
philosoph seiner Zeitepoche behaupten können.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>