<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0293.xml" prev="WR-02-01-08_n0292.xml" next="WR-02-01-08_n0294.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 293</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0293"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>KÜNSTLERHERZEN.<lb/>
Erzählung von <rs type="person" key="">Holger Drachmann</rs>.<lb/>
Autorisirte Uebertragung aus dem Dänischen von <rs type="person" key="">Carl Küchler</rs>.<lb/>
(Schluss.)</title>
            </ab>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Dritter Brief</hi>.</p>
            <p>Was ist das Eigenthümliche im Leben für erfahrene Männer,<lb/>
wenn ihnen das eine oder das andere Unvermuthete widerfährt?</p>
            <p>Antwort: Dass sie immer vergessen, nach ihren Erfahrungen zu<lb/>
handeln.</p>
            <p>Ja, mein lieber Morten, es gab da drinnen im Walde eine Stelle,<lb/>
die der eine oder andere Waldhüter aus der ästhetischen Periode<lb/>
gleichsam als einen Treffpunkt für die Bewohner beiderlei Geschlechts<lb/>
der Umgegend ausgezeichnet hatte.</p>
            <p>Auf der Höhe eines Hügels, wo mächtige Buchen wie hohe<lb/>
Säulen in einem Halbkreise um den Abhang standen, war in einer<lb/>
Lichtung des Unterholzes eine hübsch gearbeitete, bequeme Naturbank<lb/>
angebracht worden. Man konnte von hier aus über Büsche und<lb/>
niedriges Strauchwerk hinunter in das Thal und hinauf nach den<lb/>
waldigen Hügeln auf der entgegengesetzten Seite sehen; und ohne<lb/>
selbst gesehen zu werden, konnte man bis weithin einen Jeden beob-<lb break="no"/>
achten, der sich auf dem Fusssteige näherte, dessen lichtes Band sich<lb/>
in Windungen durch das Unterholz emporzog.</p>
            <p>Es war in der zweiten Woche meines Hierseins, und ich wanderte<lb/>
nun regelmässig jeden Tag in der heissen Mittagszeit, wo sich das<lb/>
ganze Nest ruhig in den Stuben hielt, hinauf nach der Bank, spähte<lb/>
unruhig hinab über den Pfad und hörte den Schlag meines Herzens<lb/>
und fühlte die Hitze meiner Wangen, wenn ich in der Ferne den<lb/>
Schimmer der lichten Sommerkleider entdeckte. Dann sammelte ich<lb/>
meinen Vorrath gebührenden Geistesreichthums, kleine, neue Erzählungen<lb/>
über ein und denselben Gegenstand, jene fröhliche Liebenswürdigkeit<lb/>
der Seele, die <hi rend="text-spaced">dereinst</hi> so natürlich war, und die man sich so gern<lb/>
selbst zu glauben überreden möchte, in gleicher Weise ewig so fort-<lb break="no"/>
bestehen könnte. Und dann kamen die langen, schweigsamen Minuten<lb/>
ohne Geistesreichthum, ohne Nachdenken und ein Erwachen aus den<lb/>
Träumen, in welchen man sich Gegenwart und Zukunft klarzustellen<lb/>
suchte und es doch immer wieder bis zum »nächsten« aufschob.</p>
            <p>Und was brachte ich nun von diesen Zusammenkünften mit<lb/>
heim? Denn selbstverständlich ein erfahrener Mann bringt doch eine<lb/>
Ausbeute mit und schwelgt nicht wie ein Junge auf einem Kirsch-<lb break="no"/>
baume, nur um zu schwelgen, sondern denkt über die Süssigkeit</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>