<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0795.xml" prev="WR-01-02-21_n0794.xml" next="WR-01-02-21_n0796.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 795</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0795"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0254">
                  <title level="a">Wedekind, »Die Fürstin Russalka«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="792" to="792"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0792.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0255">
                  <title level="a">Der alte Oberst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="793" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0099">Pastor, Willy</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0256">
                  <title level="a">Abschied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0100">Linsemann, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ALTE OBERST.</fw>
               <fw type="pn">795</fw>
            </fw>
            <p>Dann ging sie auf die andere Strassenseite unter eine Traufe,<lb/>
rollte die Hände in ihre Schürze und — wartete.</p>
            <p>Wie deutlich er Alles wiedersah! Wenn er hinaufging, zum<lb/>
Exercirplatz hin, konnte er nichts unterscheiden, weil der Regen ihm<lb/>
gerade ins Gesicht trieb. Aber beim Niedergehen hatte er freies Ge-<lb break="no"/>
sichtsfeld. An der Strassenecke brannte eine einsame Laterne. Bei<lb/>
jedem Windstoss flackerte sie, als ob sie ausgehen wollte. Das sah<lb/>
sich dann an, als ob die Häuser, die sie beleuchtete, sich duckten<lb/>
und wieder streckten, immer wieder, wie die Windstösse kamen und<lb/>
gingen.</p>
            <p>Und im Licht dieser einsamen Laterne sah er das Gesicht der<lb/>
Alten hinüberstarren zur Caserne und lauern auf einen Mann der<lb/>
zweiten Compagnie.</p>
            <p>Er ärgerte sich. Da liess das Weib sich nassregnen und riskirte<lb/>
alle möglichen Krankheiten, um einen Groschen zu sparen. Denn billiger<lb/>
verkauften ihr die Leute der zweiten Compagnie das Brot auch nicht.<lb/>
Zu blödsinnig! Und wäre sie mindestens sicher gewesen, dass über-<lb break="no"/>
haupt Jemand kam! Aber er hatte sie ja gewarnt.</p>
            <p>Er pfiff eine Melodie vor sich hin. Von der letzten Nacht her<lb/>
war sie ihm im Kopf geblieben. Es war dieser Walzer, diese weiche<lb/>
Melodie »Liebesklänge«. Einzelne Bilder der Nacht stiegen vor ihm<lb/>
auf. Er sah die Augen seiner künftigen Braut; sie schienen ihn zu<lb/>
bitten. Dann sah er wieder das Weib an der Mauer. Sie rührte ihn<lb/>
mit ihrem stieren Blick und ihren vermummten Händen. Er wollte zu<lb/>
ihr hin und ihr einige Groschen geben, »für die Kinder«.</p>
            <p>Schon stand er nur wenige Schritte vor ihr. Jetzt erst sah er sie<lb/>
genauer. Sie musste einmal schön gewesen sein.</p>
            <p>Und nun kam dieser seltsame Augenblick. Er wusste nicht weshalb,<lb/>
aber er musste plötzlich an die denken, in der sein Leben ihm ver-<lb break="no"/>
klärt schien.</p>
            <p>Der Gedanke erschreckte ihn. Wie eine Warnung stand die Alte<lb/>
vor ihm. Wovor sie ihn warnen wollte, wusste er nicht. Er wusste nur,<lb/>
dass sie ihm mit einem Schlage sehr widerlich erschien und dass er<lb/>
an seinen Posten zurückging, ohne ihr etwas gegeben zu haben.</p>
            <p>Die graue Elendstimmung hielt an. Er dachte an das Leben, das<lb/>
die Alte drüben hinter sich haben mochte, und es schien ihm auf eine<lb/>
räthselhafte Weise verwandt dem seinen, das doch erst beginnen sollte.</p>
            <p>Dann löste sich aus dem Wirrwarr seiner Stimmung der erste<lb/>
klare Gedanke. Wie er selbst mechanisch auf und nieder ging, auf und<lb/>
nieder, sah er hinter der niedrigen Stirn der Alten einen und denselben<lb/>
Gedanken unermüdlich auf und nieder gehen, auf und nieder, den einen<lb/>
Gedanken, einige Pfennige zu sparen.</p>
            <p>Und bei alledem die fixe Idee, die ihn verfolgte, die »Liebes-<lb break="no"/>
klänge«. Ja, die Alte musste auch mal jung gewesen sein, und getanzt<lb/>
hatte sie auch einmal. Und als sie das that, hatte sie ein Leben vor<lb/>
sich, so reich an allen Möglichkeiten, wie Jugend und Schönheit sie<lb/>
nur haben können. Aber dann kam das Leben über sie und nahm die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>