<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-16_n0633.xml"
     prev="WR-02-02-16_n0632.xml"
     next="WR-02-02-16_n0634.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 633</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0633"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">ENGLÄNDER U. FRANZOSEN IN DER JUBILÄUMS-AUSSTELLUNG</fw><fw type="pn">633</fw></fw><p rend="no-intend">Berglandschaften zurechtstimmen. Aber in solchen intimen Bildern,<lb/>
mit der köstlichen Naturfrische ist er mir doch immer am liebsten.<lb/>
Man sieht die Dinge bloss an, um des Vergnügens willen, sie anzusehen,<lb/>
so wie man gerne ins Freie und aufs Land geht, bloss weil es einen<lb/>
so freut. Es ist seit jeher ein Vergnügen der Menschen gewesen, diese<lb/>
heimlichen Stimmen der Natur zu belauschen, und die Landschafts-<lb break="no"/>
maler in London (ich meine hier nicht die Schotten) und auch Davis<lb/>
ganz speciell sind nichts weiter, als solche liebevolle Naturbeobachter,<lb/>
unter deren Hand jedes Thier, jeder Baum, jeder Halm seine eigene<lb/>
intime Sprache bekommt.</p><p>Da hängt gleich neben dem Bilde von Davis eines von John<lb/>
Robertson Reid, der auch einer von diesen englischen Naturmalern ist,<lb/>
die alles gern in Details auflösen und selbst das Kleinste nicht über-<lb break="no"/>
gehen wollen. Reid hat schon vor einigen Jahren in Wien ausgestellt<lb/>
und damals waren die Ansichten über ihn sehr getheilt. Während<lb/>
die fähigeren Elemente in Wiener Künstlerkreisen, der allzufrüh ver-<lb break="no"/>
storbene Schindler an der Spitze, die Meisterschaft des englischen<lb/>
Gastes sofort richtig erkannten, fehlte es auch an solchen nicht, die<lb/>
für gewisse Extravaganzen — besonders die durchaus unakademisch<lb/>
gemalten Augen in Reids Bild — jenen wohlwollenden Tadel zur<lb/>
Hand hatten, der sich in solchen Fällen immer am besten macht.<lb/>
Für das grosse Publicum mag dann noch als ausschlaggebender Factor<lb/>
dazugekommen sein, dass das Bild bei den Aquarellisten aufgehängt<lb/>
war, wo man erst über die Stiege hinauf muss und oben nichts als<lb/>
unbequeme Divans ohne Lehnen findet. In diesen Fällen lautet das<lb/>
allgemeine Urtheil meist kurz aber vernichtend: »Ja so, da oben, da<lb/>
bin ich nur so durchgegangen«.</p><p>Jetzt werden sich die Wiener aber wahrscheinlich mit John Reid<lb/>
aussöhnen. Auf eine Stiege mehr oder weniger kommt’s ja bei dem<lb/>
gegenwärtigen, praktischen Arrangement im Künstlerhause nicht an, und<lb/>
dann hängt er dermalen ganz nah beim Büffet. Überdies gebe ich<lb/>
zu bedenken, dass John Reid ein englischer Naturalist ist, ein wirklicher,<lb/>
ordentlicher Naturalist, und trotzdem ist er doch gewiss nicht das Ärgste,<lb/>
das wir in dieser Sorte bisher gesehen haben. Die Engländer haben<lb/>
eben überhaupt nicht das Zeug zu diesem Hypernaturalismus und das<lb/>
ist doch gewiss sehr schön von ihnen, nicht wahr? Das erwähnte<lb/>
Bild zum Beispiel ist sogar recht rührend. Zwei Waisenmädchen, die<lb/>
abseits von den übrigen Personen stehen, ein sentimentales Kalb, das<lb/>
einzige Wesen, das ihnen Gesellschaft leistet, und das ganze in traurigen,<lb/>
grauen Tönen gehalten. Was will man mehr? Die Engländer sind<lb/>
also im Grunde gar nicht so schlimm, als man sich’s vorstellt.</p><p>Das zweite Bild von Reid ist freilich etwas anders. Man<lb/>
hat es hier wieder mit jenem unharmonischen Wirrwar zu thun,<lb/>
das schon vor einigen Jahren an ihm befremdet hat. Aber man sehe<lb/>
nur genauer zu, man beobachte die einzelnen Details, folge dem<lb/>
Künstler, wohin er uns führen will, und das Wirrwarr wird allmählich<lb/>
ganz amüsant und interessant werden, man wird sich sogar darüber</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
