<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0881.xml" prev="WR-02-02-23_n0880.xml" next="WR-02-02-23_n0882.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 881</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0881"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EMILY BRONTÉ.</fw>
               <fw type="pn">881</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">liegt, und dass die wahre Überlegenheit aus Elementen besteht, die<lb/>
sich alle Tage allen Menschen darbieten. Zudem handelt es sich in<lb/>
diesem Augenblick nicht um Literatur. Nicht ihre Literatur, sondern<lb/>
ihr inneres Leben tröstet Emily; denn es kann eine sehr blendende<lb/>
Literatur geben, ohne dass die geringste moralische Bethätigung vor-<lb break="no"/>
handen ist. Emily hätte schweigen können, hätte nie eine Feder in<lb/>
die Hand nehmen brauchen, und die Macht, die Lebenskraft, der<lb/>
Überfluss an Liebe, das innere Lächeln <hi rend="text-spaced">des</hi> Wesens, dem man<lb/>
ansieht, dass es weiss, wohin es geht, die erweiterte Gewissheit <hi rend="text-spaced">der</hi>
               <lb/>
Seele, die ihren Frieden mit den grossen Ungewissheiten und Jammer-<lb break="no"/>
seligkeiten dieser Welt auf den Höhen zu machen gewusst hat, —<lb/>
wären dieselben geblieben. Wir hätten nichts davon erfahren — das<lb/>
ist alles.</p>
            <p>Dieses bescheidene Leben lehrt uns mehr als <hi rend="text-spaced">ein</hi> Ding. Das<lb/>
heisst nicht, man sollte es denen zum Beispiel setzen, die Neigung<lb/>
zur Entsagung haben; <hi rend="text-spaced">sie</hi> würden sich darin täuschen. Es scheint<lb/>
ganz und gar im Warten zu verfliessen; und es hat nicht alle Welt<lb/>
das Recht zu warten. Emily starb als Jungfrau von neunundzwanzig<lb/>
Jahren, und man thut unrecht, als Jungfrau zu sterben. Ist nicht die<lb/>
erste Pflicht jedes Wesens, seinem Geschick alles darzubieten, was man<lb/>
einem menschlichen Geschick darbieten kann? Und ein unvollendetes<lb/>
Werk ist besser als ein unvollkommenes Leben <milestone unit="2dots"/> Es ist gut, die<lb/>
eitlen oder unnützen Befriedigungen zu vernachlässigen, aber es ist<lb/>
nicht weise, fast freiwillig die hauptsächlichsten Gelegenheiten zu<lb/>
wesentlichem Glücke zu versäumen. Es ist der edlen Seele nicht<lb/>
untersagt, edle Reue zu nähren. Eine etwas ausgedehnte Ansicht der<lb/>
Trübsal seines Daseins haben, heisst schon im Schatten die Flügel<lb/>
versuchen, die uns eines Tages helfen werden, über dieser ganzen<lb/>
Trübsal zu schweben.</p>
            <p>Vielleicht fehlt im Leben Emilys der Schwung. Sie hatte in ihrer<lb/>
Seele jede Kühnheit, jede Leidenschaft, jede Unabhängigkeit, aber in ihrem<lb/>
Leben alle Ängstlichkeit, alles Stillschweigen, alle Unentschlossenheit,<lb/>
alle Beschränkungen, alle Enthaltungen und Vorurtheile, die sie in<lb/>
ihrem Denken verachtete. Dies ist sehr oft die Geschichte der zu nach-<lb break="no"/>
denklichen Seelen. Es ist sehr schwer, ein Dasein in sich zu beurtheilen,<lb/>
und namentlich bei Emily Bronté wäre viel zu sagen über die Hingebung,<lb/>
mit der sie die besten Jahre ihrer Jugend einem unglücklichen, aber<lb/>
unwürdigen Bruder opferte. Man kann hier nur ganz allgemein reden,<lb/>
aber wie lang, wie schmal ist doch bei fast allen Wesen der Weg,<lb/>
der von ihrer Seele zu ihrem Leben führt! Es ist mit unseren Gedanken<lb/>
von Kühnheit, Gerechtigkeit, Redlichkeit und Liebe wie mit den Eicheln<lb/>
im Walde; tausend und abertausend werden zerstreut und verfaulen<lb/>
im Moose, ehe dass ein Baum entsteht. »Sie hatte,« sagte von einem<lb/>
anderen Weibe die Frau, von der ich eben schon ein Wort citierte,<lb/>
»sie hatte eine schöne Seele, eine schöne Intelligenz, ein empfindendes<lb/>
Herz, aber alles dieses trat erst ins Leben, nachdem es durch einen<lb/>
engen Charakter hindurchgegangen war.« Ich bemerke fast immer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>