<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0738.xml" prev="WR-02-02-19_n0737.xml" next="WR-02-02-19_n0739.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 738</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0738"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">738</fw>
               <fw type="ctext">EEKHOUD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Rückgrat zu krümmen, sich aufrichtet, sein Recht verkündet, ja selbst<lb/>
so weit geht, zu tödten <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Himmel, welche Flammenworte wagt sie hinzuschreiben. Sie<lb/>
erhebt die Augen von der sengenden Heftigkeit ihrer Worte und wendet<lb/>
sie zu diesem lieblichen Parterre von Kinder-Blüten. Welche Milde,<lb/>
welche vollkommene Sorglosigkeit! Wie konnte sie solche schauerliche<lb/>
Bilder wachrufen angesichts dieser Menschheits-Morgenröthe.</p>
            <p>Ist es schlecht, was sie da thun wollte? Trauerndes Mädchen,<lb/>
allzulebhaft an Einbildungskraft, warum bringt nicht auch sie Kinder<lb/>
zur Welt? Solche Bilder und Gesichte würden dann nicht in ihr auf-<lb break="no"/>
tauchen. Wenigstens würde sie durch diesen gebieterischen Instinct<lb/>
sinnlicher Gluten lernen, was die Natur, das elementare Leben will,<lb/>
sie würde beruhigt sein, ohne Phrasen und ohne Grübeleien, über das<lb/>
einfache Warum unseres Hierseins, unserer Erdenwege. Warum wendet<lb/>
sie ihre Gedanken nicht an anderes? Was nützt es in der Zukunft<lb/>
leben? Nur die seiende Stunde und den unmittelbaren Moment umfasst<lb/>
die Pflicht! Wozu träumen, trauriges, allzunachdenkliches, armes<lb/>
Mädchen! Es ist so einfach zu leben <milestone unit="3dots"/> als Kind, Geliebte, Mutter,<lb/>
und zu sterben, ohne geforscht zu haben nach anderen Schicksalen und<lb/>
Gesetzen, als denjenigen, welche die Mehrzahl, die Gesellschaft fest-<lb break="no"/>
gestellt hat.</p>
            <p>Ruhe, allzugrosses Herz, ruhe! Es ist schändlich, so ins Blaue<lb/>
hinein hartnäckig zu Gedanken an das Elend und den Tod anzureizen,<lb/>
vor diesen Kindern, vor diesem wärmlichen Nest mit Jungen. —<lb/>
Bedenke, dass Du durch diese lyrischen Schilderungen ein Schicksal<lb/>
heraufbeschwörst über diese lieblichen Köpfchen, welchen Du diese<lb/>
Gaben der Vorsehung lieber ersparen wolltest.</p>
            <p>Sieh, diesen hier, gute Träumerin, hafte Deine visionären Augen<lb/>
auf einen dieser Gassenjungen, den schönsten der Classe. Er ruht ein<lb/>
wenig aus, sein pausbackiges Gesicht lächelt unter den langen blonden<lb/>
Wimpern. Seine Händchen halten mit einem energischen Griff ein<lb/>
schartiges Taschenmesser, womit er seinen Bleistift spitzt, und seine<lb/>
etwas dicken, aber blutrotben Lippen spitzen sich zu der hübschen<lb/>
Grimasse eines Gassenjungen, dein man ein Spielzeug wegnehmen will.</p>
            <p>Sicher ist er der hübscheste von allen, so mollig, so rosig, aber<lb/>
auch der ärmste von allen. Ein nachdenkliches und schweigsames<lb/>
Kind mit plötzlichen Anfällen von Geschwätzigkeit und Fahrigkeit,<lb/>
ein phantastisches, eigensinniges Kerlchen. Trotz der Milde und Zärt-<lb break="no"/>
lichkeit der Lehrerin meidet er oft die Schule, um fortzugehen, weit,<lb/>
sehr weit. Ohne Zweifel, er träumt jetzt von kleinen Raubzügen auf<lb/>
Maulbeerbäume und einer hübschen Ernte auf Pfirsiche und Pflaumen.<lb/>
Die Lehrerin hatte sich an diesen Wildfang gewöhnt, der wie aus<lb/>
rosa Marmor zu sein schien, wenn ihn nicht öfters eine Schichte von<lb/>
Schmutz überzogen hätte wie eine Bronze von Donatello. Oft denkt<lb/>
sie, nicht ohne Melancholie, dass der Kleine im nächsten Sommer<lb/>
zehn Jahre wird. Seine Eltern, unterste Taglöhner, werden ihn<lb/>
nach Mailand schicken wollen, als Lehrjunge zu einem Bäcker. Leise</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>