<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0812.xml" prev="WR-02-02-21_n0811.xml" next="WR-02-02-21_n0813.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 812</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0812"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0497">
                  <title level="a">Ein wirklicher Brief an ein wirkliches zwölfjähriges Mädchen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="807" to="809"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0807.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0498">
                  <title level="a">Ein französischer Caricaturist: Charles Léandre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="810" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0810.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0167">Schmidt, Karl Eugen</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">812</fw>
               <fw type="ctext">SCHMIDT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Geschäft ist, das den professionellen Politikern auch äusserlich seinen<lb/>
Stempel aufdrückt. Léandre selbst fragt nichts nach diesen Subtilitäten,<lb/>
ihm kommt es einfach darauf an, die Formen so komisch wie möglich<lb/>
zu verändern und dabei doch die grösste Ähnlichkeit mit dem Original<lb/>
zu erzielen.</p>
            <p>Als ich ihn im Anfang des Lärms für und wider Zola fragte,<lb/>
auf welcher Seite er seinen Stift zu führen gedenke, antwortete er:<lb/>
»Am liebsten wäre ich für Zola, aber der Mann hat ein so<lb/>
komisches Gesicht, dass ich es nicht übers Herz bringen kann, ihn<lb/>
durchzulassen.«</p>
            <p>Léandre ist ein Caricaturist, das ist auch seine ganze politische<lb/>
Gesinnung. Er bearbeitet mit dem gleichen Vergnügen Cavaignac<lb/>
und Zola, Felix Faure und die Königin von England, Yvette Guilbert<lb/>
und Mounet-Sully, Méline und Jaurès. Als vor einem Jahre der<lb/>
»Figaro« in seinem Ausstellungssaale mehrere hundert Zeichnungen<lb/>
Léandres zusammenbrachte, konnte man daselbst eine vollständige<lb/>
Galerie aller Pariser Berühmtheiten bewundern. Und aus allen diesen<lb/>
Bildern lachte den Beschauer der nämliche Humor an, der uns in<lb/>
Rabelais entgegentritt. Es ist die alte gaieté gauloise.</p>
            <p>Für das grosse Publicum ist Charles Léandre nur ein Caricaturist,<lb/>
die aufmerksamen Besucher der Pariser Kunstausstellungen aber wissen,<lb/>
dass er auch im ernsthaften Porträt ganz Hervorragendes leistet. Er<lb/>
gehört zu den bedeutendsten Pastellisten Frankreichs und seine Bild-<lb break="no"/>
nisse von Frauen und Kindern, die er uns alljährlich in der Aus-<lb break="no"/>
stellung der Pastellisten bei George Petit vorführt, zeichnen sich eben-<lb break="no"/>
sosehr durch Anmuth, Leben und reizende Farbengebung aus, wie<lb/>
seine Caricaturen durch lärmende Fröhlichkeit. Der Pastellist Léandre<lb/>
kam zur nämlichen Zeit in die Mode, wo die Redactionen der<lb/>
illustrierten Zeitungen auf ihn aufmerksam wurden, und den Stamm-<lb break="no"/>
gästen der Nouvelle-Athènes gereichte es nur halbwegs zur Freude,<lb/>
dass ihr Genosse so berühmt und seine Arbeiten so begehrt wurden.<lb/>
Denn früher sass Léandre allabendlich im Kreise seiner Freunde, und<lb/>
während er mit diesen plauderte, bedeckte sich ein Blatt Papier nach<lb/>
dem andern mit den komisch entstellten Fratzen der Gäste. Oft hat<lb/>
er an einem Abend in dieser spielenden Weise fünf und sechs Cari-<lb break="no"/>
caturen gezeichnet und die Umsitzenden pflegten die Zeichnungen<lb/>
nachher in die Tasche zu stecken und mit nach Hause zu nehmen.<lb/>
So entstand seinerzeit das vor zwei Jahren erschienene Album<lb/>
»Les Nocturnes«, worin Léandre die hervorragendsten dieser Kaffee-<lb break="no"/>
hausbilder vereinigt hatte.</p>
            <p>Jetzt aber ist er vom Moloch der Berühmtheit ereilt worden und<lb/>
kann sich gegen den Sturm der Bestellungen nicht wehren: er zeichnet<lb/>
regelmäßig für die »Illustration«, den »Figaro«, das »Rire«, das »Journal<lb/>
amusant«, und eine Menge kleinerer Blätter; er illustriert ein lustiges<lb/>
Buch nach dem andern, und kaum ist er mit einem Pastell zu Ende<lb/>
gekommen, so tritt schon ein neuer Auftraggeber herein, um sich auf<lb/>
den Modellstuhl zu setzen <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>