<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0818.xml" prev="WR-01-02-21_n0817.xml" next="WR-01-02-21_n0819.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 818</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0818"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0260">
                  <title level="a">Anarchistische Experimente</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="817" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0817.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0261">
                  <title level="a">La brise en larmes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="824" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0824.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0102">Gregh, Fernand</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">818</fw>
               <fw type="ctext">GROSSMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und betrübt, dem inneren Ersticken nahe vor lauter Opportunitäten.<lb/>
Welcher Gedanke immer da in die klare Seele des Anarchisten fällt,<lb/>
er wird in ihr zur Erlösungsidee. Einer von ihnen wird z. B. ins Ge-<lb break="no"/>
fängniss nach Moabit gesteckt. Damit die langen Tage der Haft ruhiger<lb/>
vergehen, liest er in seiner Zelle nationalökonomische Schriften. Er<lb/>
stösst auf die Genossenschaftsidee. Eine Gedankenverbindung erwacht<lb/>
in ihm. Wie, wenn die consumirenden Proletarier sich vereinigten und<lb/>
ebenso die producirenden Genossen, und wenn es gelänge, die Ströme<lb/>
der geeinten Consumenten zu den Quellen der geeinten Producenten<lb/>
hinzuleiten? Bedeutete das nicht die Befreiung von allen Zwischen-<lb break="no"/>
gliedern, Händlern und Herren? Werden sich nicht die Producenten<lb/>
autonom verwalten? Ist nicht der Consument von Schuhwaaren der<lb/>
Producent von Kleidern? Bedeutet nicht vielleicht die wechselseitige<lb/>
Ergänzung von Consumenten und Producenten die Verwirklichung des<lb/>
»freien Uebereinkommens« ohne staatlichen »Schutz«, ohne parlamen-<lb break="no"/>
tarisches Pactiren? So kann die Genossenschaftsidee, welche im Munde<lb/>
eines liberalen Scheuklappenbesitzers ein blosses Mittel zur »Sparsamkeit«<lb/>
darstellt, in der anarchistischen Seele zur hoffnungsvollsten Utopie werden.<lb/>
Es kommt nur auf das Experiment an.</p>
            <p>Das Experiment! Es ist die Lebensäusserung des anarchistischen<lb/>
Temperamentes. Diverse Experimente sind schon missglückt, aber das<lb/>
hindert nicht, dass man noch hundert andere — wenn’s nöthig ist —<lb/>
beginnen wird. Das Experiment wird so lange geübt, als die Ursache<lb/>
hiefür, das versuchsfreudige Individuum vorhanden ist, so lange — —<lb/>
nun, bis eben einmal das erste Experiment geglückt ist. Eine Reihe von<lb/>
Experimenten erzählt das obcitirte Buch des italienischen Anarchisten<lb/>
Dr. Giovanni Rossi, von welchem hier die Rede sein soll. Zwei grosse<lb/>
Experimente hat Rossi gemacht — sie haben ihn zwanzig Jahre seines<lb/>
Lebens gekostet! — Jedesmal hat er die schlimmen Erfahrungen des<lb/>
vorhergehenden Versuches für den kommenden ausgenützt, die Experi-<lb break="no"/>
mente an sich sind missglückt, das kann den Autor aber nicht hindern,<lb/>
sein Buch mit einer neuen Utopie zu schliessen. Man wird vielleicht<lb/>
gar noch bald von einem neuen Versuche hören, denn ein anarchistischer<lb/>
Mensch, ein glühender Mensch, ein »moralisches Genie«, wie ihn Gustav<lb/>
Landauer nannte, ist Rossi geblieben.</p>
            <p>Im Jahre <date>1878</date>, als der »Socialismus in Italien noch wenig mehr<lb/>
als ein kindliches Lallen war«, hat Dr. Giovanni Rossi, damals 23 Jahre<lb/>
alt, eine kleine socialistische Utopie erscheinen lassen. Diese »commune<lb/>
socialista« vermengte den Traum einer socialistischen Gemeinschaft sehr<lb/>
anmuthig mit einer Liebesgeschichte. Einmal sagt der Held der Erzählung:<lb/>
»Wenn wir von unserer Liebe sprechen wollten, sprachen wir vom So-<lb break="no"/>
cialismus.« Es war das Buch eines jungen Menschen, mit einigen argen<lb/>
Dummheiten, aber auch die Dummheiten im prächtigen Brustton der<lb/>
Ekstase vorgetragen. <date>1891</date>, zur fünften Auflage des Büchleins, schrieb<lb/>
Rossi als Vorrede: »All die Sentimentalität und die Rhetorik, welche<lb/>
der Autor, damals blutjung, in diesen Seiten niedergelegt, als sie, <date>1876</date>
               <lb/>
verfasst, zum erstenmal im Jahre <date>1878</date> gedruckt wurden, gefiel mehr,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>