<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0798.xml" prev="WR-01-02-21_n0797.xml" next="WR-01-02-21_n0799.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 798</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0798"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0256">
                  <title level="a">Abschied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0100">Linsemann, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">798</fw>
               <fw type="ctext">LINSEMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Ja, es waren sogar Aehnlichkeiten da, starke, merkwürdige Aehnlich-<lb break="no"/>
keiten. Es war eben sein Geschmack: dieselbe Sanftheit, dieselbe Wild-<lb break="no"/>
heit: je nach Laune und Zeit. Dasselbe Parfüm bewusster Weiblichkeit.<lb/>
Es war Alles — ganz curios — genau so in dieser Liebe.</p>
            <p>Und würde sie wieder so enden?</p>
            <p>Rolf dachte einen Augenblick daran. Aber der Gedanke machte<lb/>
ihn toll. Sollte es immer der gleiche Kreislauf sein?</p>
            <p>Er hatte Dora wohl länger als ein halbes Jahr nicht gesehen. Er<lb/>
glaubte schon Alles aus, als ihr Brief kam. Sie wollte ihn noch einmal<lb/>
sehen, ihn noch einmal sprechen <milestone unit="3dots"/> »Nicht etwa, um sein Herz zu<lb/>
rühren, dazu kenne er sie wohl zu gut. Dazu sei sie zu stolz. Sondern<lb/>
um wie zwei vernünftige Menschen zu plaudern, es interessire sie, zu<lb/>
erfahren, wie das eigentlich so gekommen sei, Wenn er also zufällig<lb/>
diesen Sommer nach Wien käme: sie sei in Ischl.»</p>
            <p>Und Rolf interessirte es ebenso, darum fuhr er zu ihr. Ausserdem,<lb/>
er war ein Cavalier. Er gehorchte einer Dame. Nein, wirklich, er war<lb/>
es ihr schuldig. Und <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Trotz Trude zitterten in seinem Ohre noch ihre leisen Lieb-<lb break="no"/>
kosungen, fühlte er in seinen Armen das wonnige, bebende Glück.<lb/>
Nein, er konnte es ihr nicht abschlagen. Und er hatte keine Furcht,<lb/>
dass — o bewahre! Er hatte keine Furcht. Er kannte sich.</p>
            <p>Denn er war ja von den Liebhabern der alten Generation, er<lb/>
hatte noch die Treue. Und er liebte Trude wie einst Dora. Er würde<lb/>
ihr also nicht einmal mit Dora untreu werden. Für ihn war die Liebe<lb/>
noch Selbstzweck, sie erfüllte sein Leben, sie war sein Cultus. Keine<lb/>
Spielerei, kein Zeitvertreib, nichts Flüchtiges, sondern ernste Daseins-<lb break="no"/>
aufgabe. Er war eben eine ernsthafte Individualität.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>Da sass er denn Dora gegenüber. Er war noch gleich am Abend<lb/>
zu ihr gegangen.</p>
            <p>Durch den rothen Schleier auf der kleinen Lampe kam spärlich<lb/>
mattes Licht. Sie sassen lange schweigend da. Sie auf dem Sopha, er<lb/>
in einem Fauteuil in dem langweilig möblirten Zimmer.</p>
            <p>Schweigen, langes, erwartungsvolles Schweigen.</p>
            <p>Dann fühlte er sich doch ein bischen genirt und suchte nach<lb/>
einigen allgemeinen Redewendungen. Sie aber blieb ernst und stumm.</p>
            <p>»<milestone unit="3dots"/> Weisst du noch, Dora, wie ich es damals nicht begreifen<lb/>
konnte, wie du und Er, wie ihr euch damals getrennt habt? Wie ich<lb/>
nach Gründen fragte und forschte? Wie ich mich nicht dabei beruhigen<lb/>
wollte? <milestone unit="3dots"/> Aber jetzt sehe ich, unsere unerbittlichste Feindin, das<lb/>
ist die Zeit, sie macht Alles todt <milestone unit="3dots"/> Ihr wart euch damals selisch<lb/>
entfremdet und darum gingt ihr auseinander, so wie —«</p>
            <p>»So wie wir,« ergänzte sie. »Musste es sein, Rolf?«</p>
            <p>»Das hab’ ich mich auch oft gefragt, Dora. Aber ich weiss keinen<lb/>
andern Grund, wenn das einer ist <milestone unit="3dots"/>«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>