<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0687.xml" prev="WR-01-02-18_n0686.xml" next="WR-01-02-18_n0688.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 687</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0687"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE GONCOURTS UND DER KUNSTGEDANKE.</fw>
               <fw type="pn">687</fw>
            </fw>
            <p>Diese Unfähigkeit zu leben nun diente ihnen in wunderbarer<lb/>
Weise; sie schuf das Absolute ihrer künstlerischen Haltung. Niemand<lb/>
war mehr als sie der reine Künstler, für den, nach Flaubert’s Definition,<lb/>
»die Weltereignisse, sobald sie percipirt sind, umgesetzt erscheinen als<lb/>
zu beschreibende Illusionen, so dass Alles, seine Existenz mit inbegriffen,<lb/>
ihm keinen anderen Nutzen zu haben scheint.«</p>
            <p>Von einem guten Platze des Welttheaters aus verfolgten sie auf-<lb break="no"/>
merksam die Bewegungen der Personen auf der Bühne des Lebens und<lb/>
wunderten sich manchmal, sich selbst dort zu sehen mit unsicheren<lb/>
Geberden wie ein zweites Ich. Sie beeilten sich, diese Geberden ge-<lb break="no"/>
wissenhaft aufzuzeichnen, und gewöhnlich umschreiben sie mit peinlicher<lb/>
Genauigkeit die Bilder und Wandlungen ihrer Träume. Aber zumeist<lb/>
enthalten sie sich vollständig jedweden Eingreifens, und da keine eigene<lb/>
Rolle sie von der einzigen Beschäftigung des Sehens abbringt, entgeht<lb/>
ihnen nichts von den äusseren Contouren der Ereignisse und von all<lb/>
dem, was die Worte, die Bewegungen, die Eigenheiten, die Zuckungen<lb/>
der Spielenden aus der Heimlichkeit der Seele und dem Innern des<lb/>
Lebens lösen können. Eine hohe Rampe scheint sie vor den wilden<lb/>
Thieren zu schützen, die ihre Beute erwürgen oder von den Thier-<lb break="no"/>
hetzern in der Arena erdrosselt werden: daher beobachten und ver-<lb break="no"/>
zeichnen sie mit peinlicher Sorgfalt, mit äusserster Treue die Scenen<lb/>
schmerzlicher Ereignisse: sind es für sie nicht Modelle wie die eines<lb/>
Malers? Um der geringsten Kleinigkeit willen, die zu notiren sie ver-<lb break="no"/>
gessen haben, wären sie imstande, zu fordern, dass die Todten<lb/>
erstehen und ihre Pose wieder aufnehmen sollten. (Bei Gavarni’s Tod:<lb/>
»Es thut mir um Alles leid, was ich nicht durch eine Notiz von ihm<lb/>
gerettet habe. — — Oh! Wie sehr lehrt uns der Tod, dass das Leben<lb/>
Geschichte ist!«) Man hat beobachtet, dass unsere Reisen in uns sehr<lb/>
genaue Vorstellungen von Landschaften zurücklassen, die wir nur einmal<lb/>
und nur einige Augenblicke gesehen haben, während wir nichts von<lb/>
den einzelnen Umrissen der Gegenstände wissen, mit denen uns das<lb/>
tägliche Leben umgab; das Erstaunen über ein ungekanntes Schauspiel<lb/>
reisst unseren Geist eben aus seiner gewöhnlichen Beschäftigung heraus<lb/>
und erweckt unseren ästhetischen Sinn. Es scheint, die Goncourts, die<lb/>
dem Leben immer fremd blieben, sind in dieser Welt stets auf Reisen.<lb/>
Alles ist ihnen neu, Alles der Beachtung werth. Dann wissen sie auch,<lb/>
»dass man für keine Sache sterben muss«. Politische Meinungen, sociale,<lb/>
religiöse Ideen haben für sie nur einen repräsentativen Werth, keinerlei<lb/>
vorgefasste Meinung engt sie ein, kein Vorurtheil verdunkelt die Klarheit<lb/>
ihrer Gesichte. Die Nichtigkeit jeder eigennützigen Leidenschaft liess<lb/>
in ihnen Raum für eine wunderbare, vollständige Unabhängigkeit, die<lb/>
sie vor allen officiellen Einflüssen, selbst jedem Druck des öffentlichen<lb/>
Geschmacks bewahrte. Nicht eine einzige Zeile ihres Werkes ist durch<lb/>
eine andere als künstlerische Rücksicht entstanden. Gibt es ein höheres<lb/>
Lob für einen Schriftsteller, als die Constatirung dieser grossen, be-<lb break="no"/>
geisterten und hoheitsvollen Ehrlichkeit? Da sie nun in einem heimlichen<lb/>
Winkel fern von der Handlung standen, war ihnen alles Object; das</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>