<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0803.xml" prev="WR-01-02-21_n0802.xml" next="WR-01-02-21_n0804.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 803</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0803"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0256">
                  <title level="a">Abschied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0100">Linsemann, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0258">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="808" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0808.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
               <fw type="pn">803</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">auf, den ich nie gesehen habe, aber ich kenne sein Werk und weiss,<lb/>
dass seine Seele aussergewöhnlich ist und er sein Leben damit ver-<lb break="no"/>
bracht hat, sie so gewissenhaft als möglich kund zu thun, der Pflicht<lb/>
der höheren Intelligenzen gehorchend. Ich bin voller Unruhe; es ist<lb/>
eine feierliche Stunde. Er tritt ein, und alle Erklärungen, die er uns<lb/>
während einer langen Reihe von Jahren gegeben hat, zerfallen in Staub,<lb/>
wie sich die Thüre über seiner Persönlichkeit öffnet. Er ist nicht, was<lb/>
er zu sein glaubt. Er ist anderer Art als seine Gedanken. Wieder<lb/>
einmal constatiren wir, dass die Sendboten des Geistes immer unzu-<lb break="no"/>
verlässig sind. Er hat über seine Seele sehr tiefempfundene Dinge ge-<lb break="no"/>
sagt, aber in dem kleinen Zeiträume, der den weilenden Blick vom<lb/>
scheidenden trennt, habe ich alles das erfahren, was er nie wird sagen,<lb/>
nie in seinem Geiste zu Leben erfachen können. Von nun an gehört<lb/>
er mir unwiderruflich. Einst waren wir durch den Gedanken vereint.<lb/>
Heute fesselt uns eine tausend- und abertausendmal geheimnissvollere<lb/>
Sache als der Gedanken aneinander. Jahre und Jahre hindurch erwarteten<lb/>
wir diesen Augenblick, und da fühlen wir nun, dass Alles unnütz ist,<lb/>
und um uns nicht vor dem Schweigen zu fürchten, sprechen wir, die<lb/>
wir bereit waren, uns geheime und wunderbare Schätze zu zeigen, von<lb/>
der Stunde, die der Kirchthurm mit seinen Schlägen anzeigt, oder der<lb/>
untergehenden Sonne, um unseren Seelen Zeit zu geben, sich zu be-<lb break="no"/>
wundern und in jenem anderen Schweigen zu umfangen, welches das<lb/>
Flüstern der Lippen und des Gedankens nicht stören kann. — — — —</p>
            <p>Im Grunde genommen leben wir nur von Seele zu Seele und<lb/>
sind Götter, die sich nicht kennen. Wenn es mir heute Abends un-<lb break="no"/>
möglich ist, meine Einsamkeit zu ertragen und ich unter die Menschen<lb/>
gehe, werden sie mir sagen, dass das Gewitter eben ihre Birnen vom<lb/>
Baume geschlagen hat oder die letzten Fröste den Hafen abgesperrt<lb/>
haben. Bin ich deshalb gekommen? Und dennoch werde ich bald mit<lb/>
ebenso befriedigter, kraftvoller und an neuen Schätzen reicher Seele<lb/>
von dannen gehen, als ob ich diese Stunden mit Plato, Sokrates oder<lb/>
Marc Aurel verbracht hätte. Was ihre Lippen sagten, war unhörbar<lb/>
neben dem, was ihre Gegenwart verkündigte, und es ist dem Menschen<lb/>
unmöglich, nicht gross und bewunderungswürdig zu sein. Was der<lb/>
Gedanke denkt, ist von gar keinem Belange neben der Wahrheit, die<lb/>
wir verkörpern und die sich stillschweigend behauptet; und. wenn nach<lb/>
fünfzig Jahren der Einsamkeit Goethe, Epiktet und St. Paul an meiner<lb/>
Insel landeten, könnten sie mir nur das sagen, was mir zugleich und<lb/>
schneller vielleicht der kleine Schiffsjunge auf ihrem Gefährte sagen<lb/>
würde.</p>
            <p>Was in der That das Seltsamste am Menschen ist, das ist sein<lb/>
verborgener Ernst, seine geheime Weisheit. Der Leichteste lacht nie<lb/>
wirklich unter uns, und trotz seiner Bemühungen gelingt es ihm nicht,<lb/>
eine Minute zu verlieren; denn die menschliche Seele ist aufmerksam<lb/>
und thut nichts Unnützes. »Ernst ist das Leben«, und im Grunde<lb/>
unseres Wesens hat unsere Seele noch nicht gelächelt. Jenseits unserer<lb/>
unfreiwilligen Aufregungen führen wir ein wunderbares, unbewegliches, sehr</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>