<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-04_n0078.xml" prev="WR-04-04_n0077.xml" next="WR-04-04_n0079.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 4, S. 78</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0078"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0810">
                  <title level="a">»The Studio«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="75" to="76"/>
                  <idno type="fn">WR-04-03_n0075.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0266">Sch., W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0811">
                  <title level="a">Augen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="77" to="78"/>
                  <idno type="fn">WR-04-04_n0077.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0267">d’Aurevilly, Barbey</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0812">
                  <title level="a">Das System des Védanta</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="79" to="83"/>
                  <idno type="fn">WR-04-04_n0079.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0268">Spreti, Adolf Graf von</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 5</title>
                  <idno>WR-05-01_n0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 4, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-04-03_n0053.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 4, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-04-05_n0101.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">D’AUREVILLY: AUGEN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sie verschwanden, als hätten sich ihre riesengroßen Lider über sie herab-<lb break="no"/>
gelassen, gleich lebendigen Vorhängen — das eine zu den düsteren Rosetten<lb/>
des Plafonds aufsteigend, das andere in den violetten Scabiosen des Teppichs<lb/>
versinkend.</p>
            <p>Und von der schweren Drangsal erlöst, dachte ich über ihre Blässe nach<lb/>
und sagte mir, dass es über ihre Grabesschatten hinaus keine Farbe mehr<lb/>
geben könne — dass diese Augen ganz verschwinden müssten, wenn sie nur um<lb/>
ein Weniges mehr erblichen. Ich sagte mir, dass ich sie bald nicht mehr sehen<lb/>
würde, dass die Stunde nicht mehr fern sei, in der sich <hi rend="text-spaced">meine</hi> Augen auf<lb/>
immer unter ihren Lidern begraben müssten.</p>
            <p>Denn nicht immer wäret ihr so, wie ich euch jetzt sehe, nicht immer<lb/>
hattet ihr eure gespenstige Blässe, ihr nimmermüden Augen der SCHLAF-<lb break="no"/>
LOSIGKEIT! Nicht immer standet ihr so gähnend weit, starr und leer vor<lb/>
mir. Zuweilen senktet ihr eure Lider, zuweilen hattet ihr Glanz, Bewegung<lb/>
und Leben. Ich habe euch gesehen — noch ist es nicht allzulange her — wie<lb/>
ihr meine Nächte mit eurem Leuchten erhelltet, das schöner, schimmernder,<lb/>
farbenreicher strahlte als die Gestirne, die Himmelsaugen über uns, die sich<lb/>
auch niemals schließen. O, ihr blassen Augen — damals hattet ihr die Töne des<lb/>
Regenbogens und die Tinten der Morgenröthe, als ihr mir auf dem Gagat<lb/>
meiner Nächte den Smaragd der grünen Hoffnung, den Azur heimlicher Zärt-<lb break="no"/>
lichkeiten, den Rubinenregen entzündeter Liebesglut aufschimmern ließet! Die<lb/>
Augen aller Frauen, die ich liebte, jetzt umso heißer liebte, weil ich mich ihnen<lb/>
nie wieder nahen konnte, sie glitten, im Wiederschein der Erinnerung weich<lb/>
erglimmend, an dem glühenden Spiegel deiner Augen vorüber, o SCHLAF-<lb break="no"/>
LOSIGKEIT — und ich fand sie ganz in den deinen wieder, fand selbst ihre Thränen.</p>
            <p>Doch nun, ihr chamäleontischen Augen, nun seid ihr nicht mehr! Der<lb/>
Wiederschein der Augen, die ich geliebt, verblasste, noch ehe das Licht meiner<lb/>
Seele verlosch. Die SCHLAFLOSIGKEIT gleicht dem Leben, wie unsere<lb/>
Nächte unseren Tagen gleichen. Gibt es denn in unserem armen, farblosen Dasein<lb/>
noch eine Farbe, und wär’s eine traurige, die ihr, ihr Augen, ihr wechselnden<lb/>
Bilder der Seele, auch noch so matt wiederzuspiegeln vermöchtet? Chamä-<lb break="no"/>
leontische Augen der Schlaflosigkeit unserer Jugend, ihr seid jetzt wie jene anderen<lb/>
leeren Augen, die uns noch auf unserem Pfade begegnen, am öden Abend des<lb/>
Tages, der — ach, so zögernd nur — zur Neige geht.</p>
            <p>Gewiss! Es musste so sein, und ich wusste es <milestone unit="6dots"/> Ist es nicht unser<lb/>
aller, aller Schicksal? <milestone unit="4dots"/> Aber weshalb, ihr chamäleontisch wechselnden Augen,<lb/>
können wir nicht auch die unsrigen schließen, da ihr unsere traurigen Nächte<lb/>
nicht mehr erhellt? Weshalb sinken wir noch nicht in den Schlummer, der<lb/>
keinen Traum mehr bringt — nicht einmal den Traum eines Traums — den<lb/>
Traum von erloschenem Wiederschein? Weshalb endlich erscheinst du jede<lb/>
Nacht, o SCHLAFLOSIGKEIT, wie der Geist der ertrunkenen Ophelia, das<lb/>
Haar von den Strohhalmen durchzogen, die du dem Bett entnahmst, auf dem<lb/>
wir in ruheloser Angst unsere Nächte durchwachen; weshalb setzest du dich zu<lb/>
unseren Füßen nieder und blickst uns an — du Irre, Bannende — und tödtest<lb/>
uns langsam mit deinen blassen Augen, die einst so vielfarbig gewesen?*</p>
            <note type="footnote">
               <p>* Deutsch von HEDDA MOELLER-BRUCK.</p>
            </note>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="undefined"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>