<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0853.xml" prev="WR-01-02-22_n0852.xml" next="WR-01-02-22_n0854.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 853</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0853"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0271">
                  <title level="a">Notturno de Chopin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="850" to="850"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0850.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0088">Perzynski, Friedrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0272">
                  <title level="a">Anton Tschechow</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="855"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0273">
                  <title level="a">Zum Umbau Wiens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="856" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0856.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0106">Schmidkunz, Dr. Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ANTON TSCHECHOW.</fw>
               <fw type="pn">853</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">an die Wand drückt und zerschmettert. Auch in ihm reckt nun ein<lb/>
wilder, angstgeborner Groll gewaltsam sich empor, er bäumt sich<lb/>
keuchend gegen den, der ihn durchschaut, der seine Individualität ge-<lb break="no"/>
fährdet und seine Eigenart nicht gelten lassen mag. Fürchten wir den<lb/>
denn nicht tiefer, der unser <hi rend="text-spaced">Selbstbewusstsein</hi> tödtet, als den,<lb/>
der unsern <hi rend="text-spaced">Leib</hi> bedroht? <milestone unit="3dots"/> Ein kleiner Zwischenfall bringt die<lb/>
gesammelte Wuth zu tobendem Ausbruch. Lajewsky fordert; er will<lb/>
ein Gottesurtheil. Aber als es schliesslich darauf ankommt, da lässt<lb/>
der Muth ihn im Stich, da schiesst er verzweifelt in die Luft, indess<lb/>
von Koren hart bleibt, scharf zielt und die feste Absicht hat, sein<lb/>
zitterndes Opfer zu tödten. Es ist nur Zufall, wenn er fehlt. Die Frage<lb/>
drängt sich jetzt gewaltsam auf: Für wen hat hier der Dichter die<lb/>
Partei ergriffen, wem schenkt er seine Sympathie, wem seine Gunst<lb/>
und wem sein Hassen? Aber auf diese Frage wird keine Antwort.<lb/>
Jenseits von Freund- und Feindschaft steht der Dichter da, ruhig,<lb/>
heiter, ironisch, mit einem leisen Spott um die dünnen, bleichen<lb/>
Lippen. Dass er den Schwachen am Leben lässt, beweist nichts gegen<lb/>
diesen Gleichmuth, beweist vor Allem nicht etwa die Sympathie. Ist<lb/>
Herr von Koren nicht fest? <hi rend="text-spaced">Will</hi> er den Gegner nicht morden, und<lb/>
ist der Wille nicht das Ausschlaggebende bei jeder That? Doch auch<lb/>
auf Gegnerschaft des Autors kann man aus diesem unbeugsamen<lb/>
Wunsch zu tödten niemals schliessen. Wird diesem Wunsch denn Er-<lb break="no"/>
füllung? Trifft denn den Müden der Schuss? Winkt denn dem Starken<lb/>
der Sieg? Nein! Anton Tschechow rückt wie Maupassant sich <hi rend="text-spaced">über</hi>
               <lb/>
sein Milieu; nicht nur sein Stoff, auch seine Technik ist so von Grund<lb/>
aus europäisch. Er leiht den Menschen seiner Werke die gleiche Wärme<lb/>
stets, die gleiche Kälte; der Leser muss mit seinem Wesen für diesen,<lb/>
gegen jenen sich entscheiden; der Dichter selbst bleibt kühl, bleibt<lb/>
stumm und weist ihm nicht die Wege <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Das zeigt sich ganz besonders auch in seiner Schilderung der Frau.</p>
            <p>Wir leben in einer Zeit der Ueberfeinerung. Alles Derbe, Schwere,<lb/>
bäuerisch Wuchtige — es ist uns tief verhasst. Die rohen Farben und<lb/>
die grellen Worte, die wirbelnden Instincte und die donnernden Ge-<lb break="no"/>
fühle, die tollen Gierden und die heissen Leidenschaften, sie sind uns<lb/>
fremd, sie sind uns feind geworden. Wir haben statt der volks- die<lb/>
blassgetönte Literatenliteratur der Symbolisten, statt einer populären<lb/>
Macht die nuancirte, feine Politikerpolitik der Socialpolitiker, und statt<lb/>
der schweren Liebe besitzen wir die leichte <hi rend="text-spaced">Liebelei</hi>. Der Einzelne<lb/>
muss eine Periode von Fraue<hi rend="text-spaced">nhass</hi> durchlitten haben, eh er zu dieser<lb/>
Periode von Fraue<hi rend="text-spaced">nverachtung</hi> sich weiterflüchten kann. Allein es<lb/>
ist auch möglich, dass er die letztgenannte Position durchschritt und<lb/>
psychisch gegenüber der Frau zu jener völligen Indifferenz gelangte,<lb/>
die mit Gerechtigkeit identisch ist. Bei Anton Tschechow wenigstens<lb/>
war das der Fall. Er zeichnet in seinen bunten Geschichten die Frauen,<lb/>
wie er sie sah und fand, mit allem Licht und allem Schatten, mit<lb/>
allem Glanz und aller Hässlichkeit. Wenn oft das Dunkle überwiegt,<lb/>
so liegt das nicht an ihm: es ist die Farbe des Objects. Der Titel</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>