<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0719.xml" prev="WR-02-02-19_n0718.xml" next="WR-02-02-19_n0720.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 719</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0719"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0478">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="718" to="723"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0718.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUFZEICHNUNGEN ÜBER DEN AMERIKANISCHEN BÜRGERKRIEG</fw>
               <fw type="pn">719</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Zeitalter, alt oder neu, dem politischen Fortschritt und der Demokratie<lb/>
gewährt wurde. Es war nicht nur um das, was zur Oberfläche kam,<lb/>
— obwohl auch das bedeutungsvoll war — sondern um das, was es<lb/>
in den Tiefen andeutete — und was von ewiger Bedeutung war.<lb/>
Tief in den Abgründen der Menschheit in unserer Neuen Welt hatte<lb/>
sich ein primärer Hartboden von nationalem Willen zur Einheit<lb/>
geformt und gefestigt, ein sehr bestimmter Wille, der die Majorität<lb/>
hatte, der sich nicht reizen, noch sich etwas abstreiten liess, der allen<lb/>
Ereignissen trotzte und zu jeder Zeit die oberflächlichen Bande zu<lb/>
sprengen und wie ein Erdbeben auszubrechen fähig war. Es ist in<lb/>
der That die beste Lehre des Jahrhunderts, und ein grosses Glück,<lb/>
daran theilgenommen zu haben. (Zwei grosse Schauspiele, unsterbliche<lb/>
Proben demokratischen Wesens, unerreicht in der ganzen Geschichte<lb/>
der Vergangenheit hat uns der Secessionskrieg geboten — eines am<lb/>
Anfang, das andre bei seinem Ende. Das ist der allgemeine, freiwillige,<lb/>
bewaffnete Aufsturm und das friedliche und harmonische Auseinander-<lb break="no"/>
gehen der Armeen im Sommer 1865.)</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Verächtliche Empfindungen</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Selbst nach dem Bombardement von Sumter wurde indessen der<lb/>
Ernst des Aufstandes, die Macht und der Wille der Sclavenstaaten zu<lb/>
kräftigem und fortgesetztem kriegerischen Widerstand gegen die<lb/>
nationale Autorität im Norden, mit wenigen Ausnahmen keineswegs<lb/>
begriffen. Neun Zehntel der Bevölkerung der freien Staaten sah auf<lb/>
die Rebellion, sowie sie in Süd-Carolina ausbrach, mit einem Gefühl<lb/>
halb von Verachtung und halb von Ärger und Unglauben herab.<lb/>
Man glaubte nicht, dass Virginia, Nord-Carolina oder Georgia sich<lb/>
ihr anschliessen würden. Ein bedeutender und vorsichtiger nationaler<lb/>
Beamter prophezeite, dass sie »in sechzig Tagen« ausgepustet haben<lb/>
würde; und die meisten Leute glaubten dieser Prophezeiung. Ich<lb/>
erinnere mich, dass ich in einem Fulton-Überfuhrboot mit dem Bürger-<lb break="no"/>
meister von Brooklyn darüber sprach, der mir sagte, »er hoffe nur,<lb/>
die Feuerfresser im Süden würden irgend einen Act offener Wider-<lb break="no"/>
setzlichkeit begehen, denn dann würden sie mit einemmal ordentlich<lb/>
niedergebügelt werden, und wir von der Secession nie wieder was<lb/>
hören — aber er fürchtete, sie würden nie die Schneidigkeit haben,<lb/>
wirklich was zu thun«. Ich erinnere mich auch, dass ein paar Compagnien<lb/>
vom 13. (Brooklyner) Regiment, die sich im städtischen Arsenal<lb/>
formierten und von dort auszogen, wie Leute, die für dreissig Tage<lb/>
zur Waffenübung einrücken, alle mit Seilen versehen waren, die sie<lb/>
auffällig an ihre Gewehrläufe gebunden hatten, und an welchen jeder<lb/>
Mann einen Gefangenen aus dem »frechen Süden« mitbringen wollte,<lb/>
die sie bei der erwarteten raschen und triumphierenden Heimkehr in<lb/>
der Schlinge aufzuführen gedachten!</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Schlacht von Bull Run</hi>. <date>
                     <hi rend="text-spaced">Juli</hi> 1861</date>.</title>
            </ab>
            <p>All diese Empfindungen sollten durch einen schrecklichen Schlag<lb/>
abgebrochen und in ihr Gegentheil verkehrt werden; die erste Schlacht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>