<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0015.xml" prev="WR-02-01-01_n0014.xml" next="WR-02-01-01_n0016.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 15</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0015"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LEO TOLSTOJ UND DIE DUCHOBORZEN.</fw>
               <fw type="pn">15</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">versetzte, dass ihm das Blut aus dem Gesichte spritzte; dabei rief er<lb/>
ihm zu: »Warte, ich will dich lehren, den Kaiser zu betrügen!«</p>
            <p>Verwundet und mit Blut bedeckt machten wir uns nun auf den<lb/>
Weg zum Gouverneur. Beim Marschiren sangen wir Psalmen, aber der<lb/>
Commandant verbot es und befahl den Kosaken, Lieder anzustimmen,<lb/>
die so unzüchtig waren, dass wir uns schämten. Noch bevor wir zum<lb/>
Gouverneur kamen, fand wegen eines unerheblichen Anlasses abermals<lb/>
eine Execution statt, und zwar eine so barbarische, dass der ganze<lb/>
Platz, auf dem wir standen, vom Blute roth gefärbt war. Als der<lb/>
Gouverneur sah, wie man uns zugerichtet hatte, rief er: »Weshalb habt<lb/>
ihr die Leute so geschlagen, das hatte ich nicht befohlen!« Als aber<lb/>
auch er nichts mit uns ausrichten konnte, drohte er uns erschiessen zu<lb/>
lassen, liess uns dann aber nur unbarmherzig durchpeitschen.</p>
            <p>Nun wurden die Kosaken in den Ansiedelungen der Duchoborzen<lb/>
einquartiert. Das Hab’ und Gut der Einwohner wurde ihnen preis-<lb break="no"/>
gegeben. Zweihundert Kosaken standen drei Tage in jedem Dorfe; sie<lb/>
nahmen Alles, was ihnen gefiel, peitschten und schlugen Alle, die ihnen<lb/>
etwas verweigerten. In Bogdanowka hausten sie am ärgsten, dort kamen<lb/>
auch Vergewaltigungen von Frauen vor.</p>
            <p>Alle Einzelheiten der Qualen und Peinigungen, welche die Ducho-<lb break="no"/>
borzen erdulden mussten, können hier nicht aufgezählt werden. Nachdem<lb/>
die Einquartierung vorüber war, wurden die Sectirer aus ihren Dörfern<lb/>
vertrieben; sie erhielten nur drei Tage Frist, um ihr Besitzthum und<lb/>
ihre Habseligkeiten zu verkaufen, mussten daher Alles um einen Spott-<lb break="no"/>
preis weggeben. Viel Vieh und Getreide konnte gar nicht veräussert<lb/>
werden; alle Einwohner waren zugrunde gerichtet. Aus dem Kreise<lb/>
Achalkalaki wurden 464 Familien in grusinische Dörfer vertheilt, man<lb/>
gab ihnen aber kein Land, sie mussten daher auch den letzten Rest<lb/>
ihrer Habe verkaufen und um elenden Lohn für die Grusiner arbeiten.</p>
            <p>Leo Tolstoj’s Nachwort zu diesen Schilderungen ist zu lang, als<lb/>
dass wir es hier in extenso wiedergeben können. Nur wenige Sätze<lb/>
daraus mögen hier Platz finden:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Die Ursache dieser Verfolgungen ist die, dass die Duchoborzen<lb/>
mit erneuter Kraft und Erkenntniss zu ihrem ursprünglichen christ-<lb break="no"/>
lichen Glauben zurückkehrten und den Entschluss fassten, thatsächlich<lb/>
das Gebot Christi — dem Bösen nicht mit Gewalt zu widerstreben —<lb/>
zu befolgen <milestone unit="3dots"/> Die Regierung verlangt, dass ihre Anordnungen befolgt<lb/>
werden; die Duchoborzen weigern sich dessen. Die Regierung darf<lb/>
aber nicht nachgeben <milestone unit="3dots"/> Man kann sie auch nicht verurtheilen, dass sie<lb/>
so handelt, wie sie es thut. Sie braucht allerdings rohe Gewalt. Aber<lb/>
sie kann sich in der That keines anderen Mittels bedienen; denn ist<lb/>
es wohl möglich, mit vernünftigen, humanen Mitteln wahre Christen<lb/>
zu zwingen, demjenigen Stande beizutreten, der das Tödten lehrt, und<lb/>
der seine Mitmenschen zum Tödten vorbereitet? <milestone unit="3dots"/> Rohe Leute kann<lb/>
man zum Gehorsam zwingen, indem man sie prügelt, hinrichtet, von<lb/>
Haus und Hof verjagt u. s. w. So lange die Regierung ihren Irrthum<lb/>
nicht einsieht, kann sie nichts Anderes thun und ist deshalb auch nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>