<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0396.xml" prev="WR-01-01-10_n0395.xml" next="WR-01-01-10_n0397.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 396</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0396"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0125">
                  <title level="a">Künstlerhaus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="392" to="394"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0392.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0126">
                  <title level="a">Raimund-Theater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="395" to="397"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0395.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0127">
                  <title level="a">Autorenabend</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="398" to="398"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0398.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">396</fw>
               <fw type="ctext">STRAUSS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihrem Gatten loszuringen sucht, der sie mit plumpen, rohen Fäusten<lb/>
seelisch knechtet und drückt. Der Fall ist wahr, ja häufig, fast typisch.<lb/>
Aber ihn zu einer drohenden Tendenz, zu einer dröhnenden Anklage<lb/>
gegen die Gesetze stempeln, welche die Trennung erschweren, heisst<lb/>
völlig übersehen, dass doch im letzten Grunde die Ehe als <hi rend="text-spaced">Schutz<lb/>
der Frau</hi> gedacht, dass der beweglichere, unruhigere Theil der Mann<lb/>
und dass die schwere Lösbarkeit des Gattenthums im Interesse der Frau<lb/>
und <hi rend="text-spaced">gegen</hi> den Mann normirt ist. Dem grundgescheidten Ludwig<lb/>
Fulda kann das nun nicht entgangen sein. Wenn er gleichwohl für<lb/>
diese Idee zum Kampfe schritt, so that er es, weil ihm auch nicht<lb/>
entging, dass sich den Emancipationsbestrebungen jetzt immer neue<lb/>
Kreise öffneten und dass dem Thema weite, starke Sympathien winkten.<lb/>
Er that es in sichrer Siegerwartung, und sein scharfer Blick hat ihn<lb/>
da wirklich nicht getäuscht. Denn das steht fest: nicht der gerundeten<lb/>
Darstellung — man hat schon bessere gesehen — nicht der geschickten<lb/>
Mache — man hat schon klügere geschaut — sondern dem Publicum<lb/>
selbst ist dieser Sieg vor Allem zu verdanken. Auf den Gallerien, im<lb/>
Parquet, in den Logen, überall im ganzen Hause sassen sie geschmückt<lb/>
und schlank und bleich umher, diese unverstandenen jungen Frauen,<lb/>
und blicken verschreckt und verstört auf die Bühne. Aber ihre Rührung<lb/>
drang nicht von der Rampe, nahm ihren Ausgang nicht vom Stücke,<lb/>
sie entsprang der <hi rend="text-spaced">eigenen</hi> Wuth, dem <hi rend="text-spaced">eigenen</hi> Weh, den <hi rend="text-spaced">eigenen</hi>
               <lb/>
Gedanken; und Fulda gebührt nichts als der doch sicher sehr be-<lb break="no"/>
scheidne Ruhm, diese tristen Ideenassociationen neu angeregt und<lb/>
ausgelöst zu haben. — — —</p>
            <p>Im Gegensatz zu Ludwig Fulda ist Alexander Engel ein neuer<lb/>
Mann. Zum erstenmal Hess er mit seinem Schwank »Das liebe Geld«<lb/>
sich von der Bühne aus vernehmen. O gewiss! Die Meisterposse, die<lb/>
wir erwarten, hat er mit diesem Stück nicht geschaffen. Die müsste<lb/>
Charakter-, dürfte nicht Schicksalskomödie sein. Die Zufälle des Lebens,<lb/>
sie haben in der neuen Kunst keinen Raum. Aus dem Wesen der Be-<lb break="no"/>
theiligten, aus ihren Contrasten und Zusammenstössen muss im Scham-<lb break="no"/>
spiel wie im Schwanke die Handlung sich ergeben; alles Andere ist<lb/>
Surrogat. Doch mag man in diesem speciellen Fall sein Urtheil mässigen<lb/>
und dämpfen. Herr Alexander Engel hat hier den Milderungsgrund<lb/>
für sich, dass der Zufall, den er rief, höchst geistreich und ironisch,<lb/>
ja fast satyrisch ist.</p>
            <p>Eine reiche Frau sucht ihres künftigen Schwiegersohnes Liebe<lb/>
misstrauisch zu erproben, indem sie plötzliche Verarmung heuchelt. Aber<lb/>
in demselben Momente ist sie auch wirklich verarmt, da ihre Banquiers<lb/>
fallirten. — Man muss nun laut bekennen, dass der Verfasser den ob-<lb break="no"/>
erwähnten Fehler: »Zufall« klug benützte, um die verschiedene Wirkung<lb/>
des Schlages auf die verschiednen Charaktere in feiner, geschmack-<lb break="no"/>
voller und unaufdringlicher Weise aufzuzeigen. Der leichte Sohn<lb/>
bleibt heiter wie zuvor, die Tochter, die liebt, fügt sich mit einer<lb/>
leisen Nuance von Trauer gleichfalls in das Schicksal, und nur die<lb/>
Mutter, die »am Golde hängt, zum Golde drängt«, blickt trübe, ver-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>