<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-05_n0175.xml"
     prev="WR-02-01-05_n0174.xml"
     next="WR-02-01-05_n0176.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 175</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0175"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">GESPRÄCH MIT JAPANERN.</fw><fw type="pn">175</fw></fw><p>Die Mutter hatte ihr Kind lieb. <hi rend="text-spaced">Man</hi> sagte: »Hört, Mütter, ihr<lb/>
müsst euere Kinder lieben!« Wenn nun eine Mutter ihr Kind recht<lb/>
lieb hatte, dachte dies gleich: »Du musst wohl, <hi rend="text-spaced">Man</hi> hat dir<lb/>
befohlen.«</p><p>Es lag in der Natur, dass Herzlichkeit aus den Beziehungen<lb/>
zwischen den Geschlechtern entsprang. Das war auch so bei den<lb/>
Gänsen, die zusammen ihre Jungen bewachen. Freilich bei den Gänsen<lb/>
ist es so geblieben, weil es Niemanden gab, der es ihnen vorschrieb.</p><p>Kurzum, o Kami, der Ihr liebenswürdig seid, wie ein Ehegenoss<lb/>
der brütenden Gänse, seid Ihr verheiratet?</p><p>— Nein, Mann von unrechter Herkunft.</p><p>— Thut nichts zur Sache, Kami, der Ihr in der Lage des<lb/>
Gänserichs ebenfalls liebenswürdig sein würdet <milestone unit="3dots"/> die Tugend ver-<lb break="no"/>
schwand, als Man über die Tugend sprach, wie die Stille verschwindet<lb/>
durch lärmende Silentiumrufe.</p><p><hi rend="text-spaced">Man machte Tugenden</hi>, die an die Stelle der Tugend<lb/>
traten. Und die fabricirten Tugenden wechselten mit der Saison, ja<lb/>
mit der Woche. Was heute Tugend war, wird morgen Untugend, und<lb/>
umgekehrt. Wer nun die Tugend des vergangenen Jahres umhinge,<lb/>
würde aus der Mode sein und als verkehrt geboren angesehen werden.<lb/>
Wer sich in die Tugend der Zukunft kleidet, wird ausgepfiffen wie<lb/>
Wagner’s Musik in Paris. Die Hauptsache ist, dass man sich mit den<lb/>
Tugenden des Tages behängt. Wer das gut beachtet, ist <hi rend="text-spaced">modern</hi>,<lb/>
taugend, tugendhaft.</p><p>Vor langen Jahren z. B., o Kami, der Ihr seidene Stoffe zum<lb/>
Geschenk gebt, vor Jahren hegte man Glauben an Jupiter, Venus, Vesta<lb/>
und dergleichen Dinge <milestone unit="3dots"/> Sommerstoffe, die durch Dichter in freier<lb/>
Luft gewebt werden. Es waren wohl hie und da schöne Zeichnungen<lb/>
in den Geweben, aber die Farbe verschoss in der Kälte.</p><p>Darauf folgte eine Zeitlang ein wirres Durcheinander von allerlei<lb/>
anderen Gottesdiensten <milestone unit="3dots"/></p><p>— Ich fragte Euch nach Tugend, o Mann, der du die Dinge<lb/>
durcheinander wirfst <milestone unit="3dots"/> ich fragte nach Tugend, und Ihr sprecht mir<lb/>
nun vom Gottesdienste <milestone unit="3dots"/></p><p>— Ihr habt Recht, Kami, Fürst in der Kunst subtiler Unter-<lb break="no"/>
scheidung. Es war einmal hier und da Tugend, seine Mitmenschen<lb/>
aufzuessen. <hi rend="text-spaced">Man</hi> war dagegen und meinte, dass <hi rend="text-spaced">Verbrennen</hi> besser<lb/>
sei <milestone unit="3dots"/> um des fröhlichen Wesens wegen. Denn Feuer gibt Licht,<lb/>
o Kami, der ihr Naturkunde aufsaugt wie ein Schwamm, und Licht<lb/>
gibt Klarheit. <hi rend="text-spaced">Man</hi> verbrannte Alles, was andere Tugenden hatte als<lb/>
<hi rend="text-spaced">Man</hi> selbst. Zuletzt langweilte dies fortgesetzte Illuminiren — Ihr<lb/>
könnt Euch eine Idee machen, o Kami, der Ihr durch die langen Reihen<lb/>
von Gasflammen vor dem Zelt im Park herumgeführt seid — das<lb/>
Illuminiren wurde langweilig, man schlug den Leuten den Kopf ab,<lb/>
was für Viele ein kleiner Verlust ist. Noch später erdachte man andere<lb/>
Mittel, um zu <hi rend="text-spaced">Man’s Tugenden</hi> zu zwingen. <hi rend="text-spaced">Man</hi> erstickte die Patienten.<lb/>
Das ist <hi rend="text-spaced">Man</hi>’s wohlfeilste und im Augenblick gebräuchlichste Manier.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
