<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-13_n0505.xml"
     prev="WR-02-02-13_n0504.xml"
     next="WR-02-02-13_n0506.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 505</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0505"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title><hi rend="text-spaced">DIE REGISSEURIN</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Adele Sandrock</rs> (Wien).</title></ab><p>Das berufliche Zusammenwirken von Männern und Frauen<lb/>
hat nirgends von selbst zu einer solchen Gleichberechtigung<lb/>
geführt, wie beim Theater. In der Schauspielkunst hat der Mann<lb/>
keinen Vorrang. Umso unverständlicher ist es, dass bei der Bühne<lb/>
den Frauen diejenigen Geschäfte bisher entzogen blieben, welche<lb/>
die Frauen im Leben vorwiegend besorgen.</p><p>In jedem Hausstand obliegt ihnen fast ausschliesslich das<lb/>
Arrangement der Einrichtung, die Anordnungen bei Gesellschaften,<lb/>
die Herrichtung der Tafel, mit einem Worte: das Wohnlichmachen<lb/>
der Hausräume. Wer besorgt aber dies Alles auf der Bühne?<lb/>
— Der Regisseur! Was der Mann im Leben unter seiner Würde<lb/>
erachtet — beim Theater verleiht es ihm eine solche.</p><p>Der Regisseur hat ferner die Einstudirung der Stücke bei den<lb/>
Proben zu leiten, bei Auffassung der männlichen und <hi rend="text-spaced">weib-<lb break="no"/>
lichen</hi> Rollen mit seinen Ansichten einzugreifen. Wie komisch<lb/>
ist sich nun im Leben schon so mancher Mann bei Beurtheilung<lb/>
eines Weibercharakters vorgekommen, wie verblüfft war er da-<lb break="no"/>
gegen zuweilen über die durchdringende Schärfe, mit der eine Frau<lb/>
das Wesen einer andern klarzulegen vermochte.</p><p>Es ist also Unsinn, heute noch beim Theater, welches ja<lb/>
die natürlichen Eigenschaften des Menschen unverfälscht wieder-<lb break="no"/>
spiegeln soll, in irgend einer Beziehung dem Mann das Ressort<lb/>
der Frau, das im Leben das ihrige ist, zu übertragen.</p><p>Auch ist es ja eine bekannte Thatsache, dass die Schau-<lb break="no"/>
spielerinnen ihre Rollen weit besser memoriren und genauer<lb/>
innehaben als die Schauspieler, weshalb in dieser Richtung die<lb/>
Regisseurin sogar dem Regisseur bei weitem vorzuziehen ist.</p><p>Ich gebe zu, dass es Bühnenwerke gibt, die im Ganzen<lb/>
ein ausgesprochen männliches Gepräge haben, z. B. Julius Caesar,<lb/>
Die Räuber, Wilhelm Tell, Nathan, aber ebensoviele andere, die<lb/>
nur eine weibliche Regieführung vertragen (Des Meeres und der<lb/>
Liebe Wellen, Sappho, Hedda Gabler, Einsame Menschen). Am</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
