<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0690.xml" prev="WR-01-02-18_n0689.xml" next="WR-01-02-18_n0691.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 690</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0690"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">690</fw>
               <fw type="ctext">GAULTIER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Unter Anderem sei Folgendes angeführt: »An jedem Tag, an dem ich<lb/>
mich an meinen Arbeitstisch setze und mir sage: Also, nun muss ich<lb/>
meinem Hirn wieder ein Capitel entreissen! — habe ich die schmerz-<lb break="no"/>
liche Empfindung eines Mannes, von dem man täglich ein wenig Blut<lb/>
zur Ueberleitung in einen anderen Körper verlangen würde.« An anderer<lb/>
Stelle finden wir die Aufzeichnungen über die pathologischen Zustände,<lb/>
welche die beiden Brüder herbeizuführen suchten, um das Talent zu<lb/>
erwecken: »Man muss Fieber haben, um gut zu arbeiten, und <hi rend="text-spaced">das</hi>
               <lb/>
verzehrt und tödtet uns — — — Mit Peitschenhieben jagt man seine<lb/>
Gedanken in die Rennbahn; man sucht die schlaflosen Stunden, um<lb/>
die Vortheile der Fiebernächte zu geniessen; man spannt bis zum<lb/>
Aeussersten alle Saiten des Hirns über eine einzige Gedankenreihe.«</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Das Werk</hi>. Dennoch ward nach vielen Kasteiungen, nach einem<lb/>
Leben klösterlicher Abgeschiedenheit, glühender Inbrunst und harter<lb/>
geistiger Zucht ihre fanatisch dargebrachte Opfergabe von dem Götzen<lb/>
angenommen; sie gelangten dazu, sich ein Werkzeug der Kunst zu<lb/>
schmieden, und begannen, das Leben in Kunst umzusetzen. Ihre Lebens-<lb break="no"/>
unfähigkeit, die ihnen den Beruf zuwies, und ihre contemplative Haltung<lb/>
zogen die verschiedensten Folgen nach sich, nützten und schadeten<lb/>
ihnen abwechselnd bei der künstlerischen Wiedergabe ihrer Vorbilder.<lb/>
Die Wahl des Wortes als Baumaterial verdammte sie dazu, Scenen aus<lb/>
der sittlichen Welt wiederzugeben; diese Scenen aber kann man von<lb/>
aussen nur sehr unvollkommen beobachten. Wenn es möglich ist, ge-<lb break="no"/>
wisse Geberden der Leidenschaft, der Worte, des Mienenspiels getreu<lb/>
aufzuzeichnen, so kann andererseits die Leidenschaft in ihrem Kern-<lb break="no"/>
punkt nur nach sich selbst festgehalten werden. Nur wenn man sie<lb/>
empfunden oder in seiner Macht gehabt hat, kann man sie in ihrem<lb/>
Entstehen wiedergeben, nur dann hat man das stets gegenwärtige Vor-<lb break="no"/>
bild, nach dessen Linien die von aussen hinzugefügten Details am<lb/>
richtigen Platze und im richtigen Raumverhältnisse vertheilt werden<lb/>
können. Die Loslösung der Goncourts vom Leben hatte den zeit-<lb break="no"/>
weiligen Mangel dieses inneren Führers bei ihnen zur Folge: daher<lb/>
erhält man von einigen ihrer Werke den Eindruck von Mosaikbildern,<lb/>
deren seltsam ausgewählte Steine — künstlerisch durch tägliche<lb/>
Beobachtungen zusammengetragene Documente — nicht am richtigen<lb/>
Platze angebracht sind. Renée Mauperin, Denoisel sind uns etwas all-<lb break="no"/>
gemein gehaltene Salonmenschen; ihre äussere Haltung, einige launische<lb/>
Einfälle und ihr Mienenspiel machen ihr Antlitz aus; aber unter der<lb/>
peinlichen Mosaikarbeit, der sie ihr Entstehen verdanken, fehlt das<lb/>
tiefe Leben, das sie in eine Atmosphäre der Menschlichkeit versetzt<lb/>
hätte. Erhalten wir nicht einen ähnlichen, ja noch kälteren Eindruck<lb/>
von Mme. Gervaisais während der ganzen ersten Hälfte des Buches?<lb/>
So fahl und ungreifbar erscheint sie uns unter all den Museen, auf<lb/>
der Schwelle der Kirchen, die einen willkommenen Vorwand zur Be-<lb break="no"/>
schreibung von Ceremonien, Fresken und Gemälden bieten, dass nur<lb/>
das physische Leiden, welches sich in den letzten Capiteln als morali-<lb break="no"/>
scher Schmerz kundgibt, der Heldin den Schimmer einer Persönlich-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>