<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0169.xml" prev="WR-02-01-05_n0168.xml" next="WR-02-01-05_n0170.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 169</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0169"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">169</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Leuten zu gehören, von denen, wie man so sagt, zwölf auf ein Dutzend<lb/>
gehen. Seine Gutmüthigkeit söhnte einen mit seiner fast etwas zu lauten<lb/>
Sprechweise aus. Es traf sich, dass wir in einem »à la guerre« gegen<lb/>
einander zu spielen hatten. Ich spiele schlecht, und mein Spiel wird<lb/>
durch meine Unsitte, auf die kurzen, schnurrigen Wendungen der<lb/>
Leute, locale Ausdrücke, Provinzialismen u. s. w. zu hören, nicht gerade<lb/>
verbessert. Ich verlor an ihn und verlor ausserdem noch ein paar<lb/>
Spiele, die er ganz privat vorschlug. Seine Freude darüber war geradezu<lb/>
kindlich; das Unmittelbare kleidete ihn am besten.</p>
            <p>»Na, Forstrath, Sie wollen wohl heute Abend zur Liebsten?«<lb/>
fragte einer.</p>
            <p>Der junge Mann zeigte seine weissen Zähne unter seinem Schnurrbarte<lb/>
und antwortete, während er auf dem Billarde einen Doppeltreffer spielte:</p>
            <p>»Den Henker auch! Sie ist ja gar nicht mehr hier bei dem alten<lb/>
Jörgensen. Hieher kommt sie ja gar nicht mehr!«</p>
            <p>»Dann wollen Sie wohl hinüber zu Doctors?«</p>
            <p>»Zu Doctors oder Controleurs, ja; das ist jetzt ein und dasselbe,<lb/>
seitdem sie das neue »Aufrechtstehende« bekommen haben, um darauf<lb/>
herum zu hämmern. Josefine meint, das Clavier hier tauge gar nichts<lb/>
mehr. Na, ich will’s wohl glauben, aber es war doch so gemüthlich<lb/>
hier in der alten Bude. Nun soll man sitzen und mit anhören, was der<lb/>
alte Murrhahn von Controleur erzählt, oder muss sich mit der Doctors-<lb break="no"/>
frau von Musik und Büchern unterhalten. Der Himmel helfe mir! Am<lb/>
liebsten bliebe ich ganz weg!«</p>
            <p>»Na, aber hören Sie einmal, Forstrath <milestone unit="3dots"/>!«</p>
            <p>»Ach was, das ist doch auch gar zu langweilig. Und dann giessen<lb/>
sie Theewasser in den Toddy. Das soll wahrscheinlich fein sein! Nein,<lb/>
Cognac muss hinein; das ist fein!«</p>
            <p>Man lachte rings im Kreise. Der Forstrath fuhr fort:</p>
            <p>»Zum Glücke ist er da, der Maler <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Hier unterbrach er sich selbst, da er einen combinirten Stoss<lb/>
ausführen musste.</p>
            <p>»Zum Glücke?« dachte ich bei mir selbst. »Das klingt ja gar<lb/>
nicht so schlimm, wie ich mir gedacht hatte!«</p>
            <p>»Nun, was hat es denn mit dem Maler?« fragte einer der Orts-<lb break="no"/>
einwohner, während ein Anderer ein Zeichen gab, dass man sich mir<lb/>
gegenüber in Acht nehmen und vorsichtig sein müsse.</p>
            <p>»Na, der ist doch ein vernünftiger Mensch!« sagte der junge<lb/>
Forstrath. »Er kann so viele spasshafte Dinge erzählen. Es ist gerade,<lb/>
als ob man im ‚Punch‘1) läse. Freilich, in der letzten Zeit voriges<lb/>
Jahr begann auch er, albernes Zeug zu schwazen. Es ist aber doch<lb/>
sonderbar, dass sich alle diese Menschen nicht enthalten können, einen<lb/>
solchen Haufen Bücher zu lesen — und überdies sich gar noch daran<lb/>
zu unterhalten!«</p>
            <p>»Wird es Ihnen denn nicht angst, Forstrath?« fragte derselbe<lb/>
Frager wie vorhin.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Name eines in Kopenhagen erscheinenden dänischen Witzblattes.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>