<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0707.xml" prev="WR-01-02-18_n0706.xml" next="WR-01-02-18_n0708.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 707</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0707"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0232">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="703" to="707"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0703.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SKANDINAVISCHE LITERATUR U. IHRE TENDENZEN.</fw>
               <fw type="pn">707</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">natur, beweglich wie die Welle im Meer und der Sand auf der Düne:<lb/>
er hat als Künstler nichts gewollt, als dieser Natur Ausdruck leihen.<lb/>
Darüber sind Bände auf Bände entstanden, Vers und Prosa, Alles Be-<lb break="no"/>
kenntnissbücher eines modernen Dichters, der allmälig zur Ueber-<lb break="no"/>
zeugung kommt, nichts sei wahr und verbürgt und unanzweifelbar als<lb/>
die Erlebnisse des Gemüthes, der einzige süsse Gehalt des Daseins sei<lb/>
die Stimmungslyrik des Momentes, die einzige Weisheit das Auskosten<lb/>
der Secunde bis auf den Grund, auf dass diese Secunde eine lange<lb/>
starke Spur hinterlasse, die dem Erlebniss Wirklichkeit und den Schein<lb/>
von Dauer leiht. Und es ist ihm gelungen, die Essenz seines Wesens,<lb/>
seiner Zeit, seiner Stadt, seines Volkes in den Roman »Verschrieben«<lb/>
zu pressen, in ein Buch, das in der erdumspannenden Fülle des In-<lb break="no"/>
haltes, in der geheimnissvollen Tiefe der Charaktere, in der phantasti-<lb break="no"/>
schen Stimmung, die es umschwebt und in der innigen Herzenswahr-<lb break="no"/>
heit manches Wortes in der That das Märchenbuch des dänischen Ge-<lb break="no"/>
müthes worden ist.</p>
            <p>Drachmann hat mit diesem Versuch, den epischen Romanstyl in<lb/>
Lyrismus aufzulösen, den Anstoss gegeben zu einer Menge ähnlicher<lb/>
Werke — vielleicht auch zur Form von Garborg’s »Müde Seelen« und<lb/>
»Kolbotnbriefe«. Diese Form, bei der die Welt der Dinge gleichsam<lb/>
wegfallen kann und Seele zu Seele spricht, innig, tief und schlicht, hat<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Sigbjörn Obstfelder</hi> in seiner ergreifenden Erzählung »Das Kreuz«<lb/>
verwendet. Die Worte sind drin sparsam und wie mit Bedacht gesetzt,<lb/>
aber es ist, als läge in jedem eine Welt von Schmerz. Es ist eine<lb/>
geradezu russische Innigkeit und Weiche in diesem Buch und so viel<lb/>
Grösse des Styles, dass man meint, es enthalte alles Leid, das der<lb/>
Mensch je erlitten, und alles Leid, das er jemals überwunden hat.<lb/>
So viel Tiefe hat Obstfelder einem persönlichen Schicksal gegeben;<lb/>
wir glauben Alle, das unsere mitzuerleben und dann zur Ruhe zu<lb/>
kommen wie sein Held. Diese Ruhe ist die Nirwanaruhe, die Ruhe<lb/>
des Ueberwundenhabens, wie sie Thomas <hi rend="text-spaced">Krag</hi> in seinen Werken<lb/>
zum Zielpunkt nimmt — ein Fertigsein, nichts mehr Verlangen, nichts<lb/>
mehr Wollen — Quietismus. Eigentlich der Gegenpol jener activen<lb/>
Ruhe, der behaglichen Wachsthumruhe, die Ola Hansson als sein Ideal<lb/>
gezeichnet hat.</p>
            <p>Eine grössere Stosskraft hat der Schwede Per <hi rend="text-spaced">Hallström</hi> in<lb/>
seinem Wesen. Er ist ein Meister der kleinen Formen, Seher und<lb/>
Künstler zugleich, Momentzeichner mit tiefen Perspectiven rings um<lb/>
seine Grotesken, einer, der in der Secunde die Schauer der Unend-<lb break="no"/>
lichkeit abgewinnen kann. Kein Stoff ist bei ihm platt und niedrig,<lb/>
vor Allem Leben steht gross und unergründlich das schwarze Dunkel,<lb/>
in dem das Schicksal harrt.</p>
            <p>Und sonst noch Dichter aller Art, schönheitshungrige Leute, die<lb/>
wie Gustaf <hi rend="text-spaced">Fröding</hi>, Selma <hi rend="text-spaced">Lagerlöf</hi>, Vilhelm <hi rend="text-spaced">Krag</hi>, Werner von<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Heidenstam</hi>, Sophus <hi rend="text-spaced">Michaëlis</hi> einen farbenfunkelnden Regenbogen<lb/>
aus allen Zeiten und Culturen auf die graue Wolkenwand des Alltags<lb/>
zaubern.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>