<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0377.xml" prev="WR-02-01-10_n0376.xml" next="WR-02-01-10_n0378.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 377</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0377"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0391">
                  <title level="a">Stücke aus einem Roman in Romanzen »Zwei Menschen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="368" to="371"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0368.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0018">Dehmel, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0392">
                  <title level="a">Der Muth</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="372" to="377"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0372.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER MUTH.</fw>
               <fw type="pn">377</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">geheime Zauber, den alle wahren und falschen Propheten auf die<lb/>
Menge ausgeübt haben, auch alle wahren und falschen Genies, für die<lb/>
sich noch immer Leute geopfert haben. Ob das Ideal ein Mensch, ein<lb/>
Gott, ein Begriff, ob es die Zukunft oder die Wissenschaft ist, ob das<lb/>
Volk oder die Kunst, gleichviel, es gibt Muth, weil es ein Leben be-<lb break="no"/>
jaht, welches sonst den Aufschwung nicht gehabt, den der Muth er-<lb break="no"/>
heischt. Das elendste Weib, das sich für ihr Kind, ein Volk, das sich<lb/>
für seinen Fürsten, ein Diener, der sich für seinen Herrn, ein Gelehrter,<lb/>
der sich für die Wissenschaft in Gefahren stürzt, ein Dichter, der<lb/>
hungert um der Kunst willen, sie alle nehmen ihren Muth von dem<lb/>
Abglanz des Höheren, Zukünftigen. Sie opfern sich, weil sie ein neues<lb/>
Mass haben, an dem gemessen ihr Leben relative Bedeutung erhält.<lb/>
Man riskirt Glück und Leben für ein Ideal, wie man ein Glied riskirt<lb/>
für das Leben. Es thut nichts zur Sache, dass man das Wort Ideal<lb/>
meist mit einem andern weniger edlen übersetzen kann — Eitelkeit.<lb/>
Die Eitelkeit ist beinahe die reichste Quelle des Muthes. Beweis: die<lb/>
endlose Zahl darbender Künstler und Gelehrten, die alle um des Ruhmes<lb/>
willen eine gefahrvolle Existenz führen und denen weder spätere Erfolge<lb/>
und noch weniger ihre Talente das Recht zu solchem Leichtsinn<lb/>
geben. Es ist hier wie überall im Leben das Bild des Krieges:<lb/>
Tausende müssen Muth bewähren, aber nur wenigen lächelt der Sieg.</p>
            <p>3. Der Muth, welcher <hi rend="text-spaced">Glauben</hi> ist. Auf diesen Muth hat<lb/>
sich noch jede geniale That aufgebaut. Er ist der Sternenglaube des<lb/>
Genies: »Du trägst Cäsar und sein Glück.« Er ist sein Mysterium,<lb/>
dessen Kraft ist ein kosmisches Grundgefühl, eine geheime Gleichsetzung<lb/>
und Verwechslung des Ichs mit dem Weltall, welches ja doch jenseits<lb/>
aller Gefahren und Zufälligkeiten steht. Völker haben dieses Gefühl<lb/>
gehabt und Individuen, die Römer und Napoleon, alle Secten und<lb/>
alle Religionsstifter. In diesem Gefühle wurzelt aller Aberglaube, alle<lb/>
Kraft und aller Muth. Er zog den Karavellen des Columbus voraus<lb/>
und leitete einen Lafayette sein ganzes Leben lang, der immer auf dem<lb/>
Platze war, wenn die Freiheit siegen wollte. Dieser Muth ist eigentlich<lb/>
eine feine Witterung des Erfolges. Er ist eigenthümlich den Menschen,<lb/>
die auf der Sonnenseite des Lebens geboren sind. Im gemeinen Leben<lb/>
kommen sie häufig in den Geruch der Schmeichelei, der Charakter-<lb break="no"/>
losigkeit und sogar der Feigheit. Aber da man doch im Vorhinein nie<lb/>
etwas über den Erfolg wissen kann, muss immer auch Muth dabei sein.<lb/>
Dass dem Einen das Gefühl ein sicherer, dem Andern ein falscher<lb/>
Prophet ist, macht nur zweierlei Arten von Menschen aus. Unselige<lb/>
Naturen verlässt oft gerade dann der Muth, wenn sie einen Erfolg<lb/>
sehen. Die moralische Bewerthung des Muthes geht uns hier nichts an.<lb/>
Aber dass nichts den Muth anbläst wie ein Erfolg, kann man jeden<lb/>
Tag erfahren, in der Politik wie in der Kunst, im Geschäftsleben wie<lb/>
im Kriege, der ja oft schon durch die erste Schlacht entschieden ist.<lb/>
Aus dieser Erfahrung resultirt z. B. das ganze Reclamewesen, das ja<lb/>
die Tendenz hat, den Unternehmer- und den Käufermuth zu reizen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>