<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-20_n0766.xml"
     prev="WR-02-02-20_n0765.xml"
     next="WR-02-02-20_n0767.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 766</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0766"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title><hi rend="text-spaced">DIE NAZARENER</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">PAUL R. v. RITTINGER</rs> (Wien).</title></ab><p>Von allen den zahllosen Schulen der Kunstgeschichte haben sie<lb/>
jetzt wohl das kläglichste Los, die armen Nazarener. Einst Künstler<lb/>
ersten Ranges neuerstandene Raphaels und Michel Angelos, endliche<lb/>
Erlöser der deutschen Kunst, sind sie jetzt blasse, bedeutungslose<lb/>
Nachahmer geworden. Cornelius? Man zuckt die Achseln; das war ja<lb/>
der alte Akademieprofessor aus Düsseldorf, der weder malen noch<lb/>
zeichnen konnte und doch ein grosser Künstler sein wollte. Nun, jetzt<lb/>
ist das ja Gott sei Dank vorbei, wir haben ja den »guten Naturalismus«<lb/>
hinter uns und da kann uns so wer selbstverständlich nicht mehr<lb/>
imponieren. Aber vielleicht wird ihre Zeit doch noch einmal kommen,<lb/>
vielleicht wird man einmal ebenso über uns lachen, wie wir über die<lb/>
Ästhetiker des vorigen Jahrhunderts lachen, für welche Michel Angelo<lb/>
und Dürer ganz kleine Durchschnittskünstler und der langweilige<lb/>
Poussin sowie ein gewisser Herr Diepenbeck grosse Meister waren.<lb/>
Michel Angelo—Diepenbeck, Cornelius—Menzel. Für uns klingt die<lb/>
Parallele noch etwas paradox; aber später, wer weiss?</p><p>Im Jahre <date>1811</date> thaten sich mehrere junge Maler, denen die<lb/>
Akademiekunst in Deutschland nicht mehr behagen wollte, zusammen<lb/>
und siedelten nach Rom über. Ein gewisser Overbeck und ein gewisser<lb/>
Cornelius waren die ersten, später kamen dann Veit, Steinle, Schnorr<lb/>
und Führich. In der Nähe von Rom befindet sich das verlassene<lb/>
Kloster von San Isidoro. Dort siedelten sich die akademiescheuen<lb/>
Künstler (später selbst meist Akademieprofessoren) an, führten ein<lb/>
einsames Leben, wie man sich das recht idyllisch vorstellen kann, und<lb/>
gründeten da in aller Seelenruhe eine neue Kunst auf der Basis des<lb/>
Quattrocento und Trecento. Gelernt hatten sie zu Hause so gut wie<lb/>
nichts, und von den primitiven Italienern war — wenigstens in der<lb/>
Technik — natürlich auch nicht viel zu lernen. Es blieb ihnen daher<lb/>
leider nichts anderes übrig, als sich lediglich mit dem Geiste dieser<lb/>
einmal gewählten Meister zu beschäftigen, sich in ihren stillfrommen<lb/>
Gedankenkreis zu versenken, die Poesie ihrer Gefühle zu bewundern<lb/>
und dann im besten Fall ebenso fromm und poesievoll zu malen wie<lb/>
diese. In der Technik der Malerei — ich meine damit eine gewisse<lb/>
Routine in Farben und Formengebung — waren sie begreiflicherweise<lb/>
noch weniger als schwach. Einige von ihnen suchten das Versäumte<lb/>
später in löblichem Eifer nachzuholen, giengen bei Raphaël und Michel<lb/>
Angelo in die Schule und eigneten sich so eine leidliche Fertigkeit<lb/>
in symmetrischen Compositionen, glatten Draperien, antikisierenden</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
