<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0670.xml" prev="WR-01-02-17_n0669.xml" next="WR-01-02-17_n0671.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 670</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0670"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0225">
                  <title level="a">Die Verzauberung Merlin’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="664" to="664"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0664.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0088">Perzynski, Friedrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0226">
                  <title level="a">Zur Charakteristik Stanislaw Przybyszewski’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="665" to="671"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0665.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">670</fw>
               <fw type="ctext">NEUMANN.</fw>
            </fw>
            <p>In letzter Zeit ist Przybyszewski von der Behandlung sexueller<lb/>
Probleme etwas abgewichen, um sich seinem Lieblingsthema vollkommen<lb/>
zu widmen: dem <hi rend="text-spaced">Satanismus</hi>. »Auf dieses Gebiet wurde ich durch<lb/>
das Studium des Mittelalters hingewiesen,« schrieb er mir, »ich habe es<lb/>
mehrere Jahre nach allen Richtungen hin durchgearbeitet und ich kann<lb/>
behaupten, dass ich in dieser Beziehung eine seltene wissenschaftliche —<lb/>
nicht <hi rend="text-spaced">praktische</hi> — Competenz besitze.«</p>
            <p>Sein volles Können als palladistischer Schriftsteller hat Przybyszewski<lb/>
in den »<hi rend="text-spaced">Satanskindern</hi>« niedergelegt. Wer nicht <hi rend="text-spaced">einmal</hi> wenigstens<lb/>
in seinem Dasein zur wehen Erkenntniss gelangte, dass alles Organische<lb/>
in einem unaufhörlichen, stets wechselnden Kreistanz von Schmerz und<lb/>
wiederum Schmerz sich drehe, wer nicht, ob gesund oder krank, arm<lb/>
oder reich, Mann oder Weib, einmal mit blutendem Herzen grell auf-<lb break="no"/>
schrie: »Wozu das Alles? <milestone unit="3dots"/>« der kann nicht fühlen, was Przybyszewski<lb/>
vermag, welch betäubende Gewalt von Dämonenhand diesem dunklen<lb/>
Sänger dunkler Lieder verliehen wurde. Es ist, als stiere das Haupt<lb/>
der Medusa aus den Worten hervor, die vor den angstgequälten Augen<lb/>
zusammenfliessen in ein tiefes, todtes Schwarz; züngelnde, giftige Schlangen<lb/>
mit den süssen, bestrickenden Augen der Sünde schnellen auf, gleitende<lb/>
Flammen zucken in die Nacht, Flammen, die aus zerstörten Häusern,<lb/>
Städten, Welten aufsteigen und im chaotischen Nirwana begraben, was<lb/>
heilig und erhaben gewesen seit tausenden und abertausenden von<lb/>
Jahren; nicht mehr <hi rend="text-spaced">Worte</hi> sind es, die Przybyszewski zu seiner Schaar<lb/>
spricht: der Todesjubel Liszt’scher Rhapsodien, die dumpfe Trauer<lb/>
Tschaikowsky’s, die unendliche Süssigkeit Chopin’s tönen aus den tiefen<lb/>
Seufzern des Mannes, der seinen Zwecken die Leidenschaft zähmt wie<lb/>
ein bäumendes Ross. Melodien singt er zur grellbesaiteten Leier, wahn-<lb break="no"/>
sinnige, furchtbare, unbeschreiblich schöne Melodien, die das Herz<lb/>
packen wie mit krampfender Faust, die lähmen und hinreissen zum<lb/>
bacchantischen Jubel, zur tödtlichsten Verzweiflung wie der Fandango,<lb/>
die Tarantella <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Man hat Przybyszewski Wahnsinn und Tollheit vorgeworfen. Aber<lb/>
»verrückt« und »toll«, diese Worte sind zu eng geworden, sie sollten<lb/>
heute für gewisse Individuen abgeschafft werden: in einer Zeit, in<lb/>
welcher der Nerv, die Psyche, das Innenempfinden endlich beginnen,<lb/>
ihre lang unterdrückten Rechte im rasenden Sturmlauf zu erobern, in<lb/>
einer Zeit, wo Künstler erstehen, deren Endziel nicht mehr ist, die<lb/>
dubiosen états d’âme des Herdenviehs zu schildern, die gewöhnlichen,<lb/>
alltäglichen Erscheinungsformen der Liebe, des Lebens, der Natur,<lb/>
sondern die den feineren und allerfeinsten Vibrationen der Seele lauschen<lb/>
und sie in fremde, ungekannte Worte kleiden, in Worte, die mehr ver-<lb break="no"/>
schweigen, als sie enträthseln, und die dennoch eine schwerersehnte Er-<lb break="no"/>
lösung und Offenbarung bringen als wären sie Prophetensprüche — in<lb/>
einer solchen Zeit sind »verrückt« und »toll«, wenn sie in dem früheren,<lb/>
landläufigen Sinne gebraucht werden, Anachronismen.</p>
            <p>Noch einmal soll Przybyszewski in eigener Sache zum Worte<lb/>
kommen — bei seiner Abkehr von der Sprache, in der er bis jetzt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>