<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0894.xml" prev="WR-01-02-23_n0893.xml" next="WR-01-02-23_n0895.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 894</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0894"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0284">
                  <title level="a">Könige. Münchener Stimmungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="886" to="890"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0886.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0111">Robitsek, Vilma</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0285">
                  <title level="a">Die Verbrecher in den decorativen Künsten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="891" to="896"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0891.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0112">Ferri, Prof. Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0286">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="897" to="900"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0897.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">894</fw>
               <fw type="ctext">FERRI.</fw>
            </fw>
            <p>Die Malerei bietet uns dagegen zahlreichere, und bedeutendere<lb/>
Documente.</p>
            <p>Herr Lefort bemerkt in der That in vielen Meisterwerken der<lb/>
italienischen, vlämischen, spanischen und französischen Schule die<lb/>
charakteristischen Züge des Verbrechertypus. Man findet ihre ab-<lb break="no"/>
stossenden oder brutalen Physiognomien, ihren plumpen und stumpfen<lb/>
Kopf, ihr ungleichmässiges Gesicht, ihre kleinen und boshaften Augen,<lb/>
ihre niedrige Stirn, die geschweiften Augenbrauen und die hervor-<lb break="no"/>
tretenden Backenknochen, die henkelförmigen oder spitzen Ohren, die<lb/>
üppigen und harten Haare, den spärlichen oder fehlenden Bart in den<lb/>
Gemälden, in denen gewaltthätige Menschen, Mörder, Henker, Ver-<lb break="no"/>
dammte dargestellt sind. Die Legende von Kain und Abel z. B. oder<lb/>
die von Judith und Holofernes, die Tödtung der unschuldigen Kindlein,<lb/>
die Kreuzigung Christi, das Martyrium der ersten Christen, das letzte<lb/>
Gericht, von dem des Orgagna auf dem Camposanto in Pisa bis zu<lb/>
dem Michel-Angelo’s in der Sixtinischen Capelle bestätigen diese An-<lb break="no"/>
gaben.</p>
            <p>Die Gemälde Goya’s, eines spanischen Malers aus dem XVIII. Jahr-<lb break="no"/>
hundert, zeigen häufig Räuber und Diebe, die der Strafe des »Garrots«<lb/>
unterworfen wurden, des eisernen Ringes, der durch eine Schraube<lb/>
zugeschnürt, den Hals des Verurtheilten einpresst und ihn in schreck-<lb break="no"/>
licher Weise erdrosselt. Dieser Hinrichtungsmodus steht noch jetzt in<lb/>
Spanien in Blüthe, wo er seit undenklichen Zeiten die Stelle der<lb/>
französischen Guillotine, des englischen Galgen und des elektrischen<lb/>
Stuhles der Nordamerikaner vertritt.</p>
            <p>»Ein enthaupteter Brigant hat eine niedrige Stirn und scharf-<lb break="no"/>
gezeichnete Augenränder. Die Augenlinien fallen fast vertical nach<lb/>
unten, die Nase ist gerade, eingedrückt, das Kinn ist von dem sehr stark<lb/>
entwickelten Unterkiefer nicht entfernt.« (Lefort, S. 64). Das sind fast<lb/>
alle Merkmale des Mörders, wie ich sie mit Hilfe eines 36 Mörder-<lb break="no"/>
photographien enthaltenden Atlas in meinem »Mörder« angegeben und<lb/>
erläutert habe. (Turin, <date>1895</date>, I. Theil, 3. Capitel.)</p>
            <p>In Frankreich hat Proudhon (XVIII. Jahrhundert) die »Allegorie<lb/>
der Justiz« gemalt, vor die man einen Verbrecher führt; doch der<lb/>
untere Theil des Gesichtes des Mannes ist unter einem Mantel ver-<lb break="no"/>
borgen. Proudhon ist auch der Schöpfer eines in diesem Werke bereits<lb/>
genannten Gemäldes, das ich in einem Saal des Louvre gesehen: »Der<lb/>
von der Rache der Justiz verfolgte Mörder.« Der Maler theilte augen-<lb break="no"/>
scheinlich die so gewöhnliche Täuschung, dass er glaubte, der Mörder<lb/>
werde von Gewissensbissen verfolgt; nun, die geborenen Verbrecher<lb/>
und die Verbrecher aus Gewohnheit kennen dieses Gefühl nicht; die<lb/>
zum bewussten Wahnsinn Neigenden und die Gelegenheitsverbrecher<lb/>
spüren es kaum; nur die Verbrecher aus Leidenschaft empfinden es<lb/>
stark, und darum tödten sie sich sehr häufig sofort nach der voll-<lb break="no"/>
brachten Gewaltthat.</p>
            <p>Doch der Künstler nähert sich der Wahrheit, wenn er den<lb/>
Mörder darstellt. »Der Kopf ist im Dunkeln, nur von dem Scheine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>