<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0149.xml" prev="WR-02-01-04_n0148.xml" next="WR-02-01-04_n0150.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 149</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0149"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0331">
                  <title level="a">Eine Madonna von Murillo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="147" to="147"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0147.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0332">
                  <title level="a">Reflexionen über deutschen Stil</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="148" to="153"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0148.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0333">
                  <title level="a">Zur Burgtheaterkrise</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="154" to="157"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0154.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">REFLEXIONEN ÜBER DEUTSCHEN STYL.</fw>
               <fw type="pn">149</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wenig Action, als dass es Künstlerweisheit wäre. Man vergleiche mit<lb/>
den Romanen Keller’s jene von Jonas Lie. Wie viel indirecte, concrete,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">in Leben und Action umgesetzte</hi> Weisheit enthalten dessen<lb/>
letzte Bücher. Aber monologisirend, redselig wird Lie niemals. Ein<lb/>
Künstler ist keine Gouvernante oder doch wenigstens die unbemerk-<lb break="no"/>
barste! Keller stand an der Grenze der Poesie, und er war sich dieser<lb/>
Grenzstellung vermuthlich sehr bewusst. Denn was ihm an innerer Activität<lb/>
und Lebendigkeit fehlte, das stellte sich auch in seinen Werken als ein<lb/>
Plus an Reflexion und ein Minus an poetischer Action ein — und er<lb/>
suchte dieses Minus gutzumachen durch eine Fülle stylistischer Reize.<lb/>
Keller’s Styl ist voll kleiner Kunst und Kunststücke, voll einfliessender<lb/>
Bilder und Metapher. Er freut sich am frischen Glanze selbstgeprägter<lb/>
Worte, er liebt die Reinheit unverbrauchter Wendungen. Keller kokettirt<lb/>
mit den barocken Zierlichkeiten seines Styls. Aber ist diese Ueber-<lb break="no"/>
häufung mit stylistischen Zierlichkeiten nicht gedacht als Aequivalent<lb/>
für die mangelnde künstlerische Einheitlichkeit dieses amüsantesten<lb/>
aller <milestone unit="3dots"/> pädagogischen Schriftsteller? Der Keller’sche Styl will über<lb/>
das Wesen dieses schwerfälligen Künstlers hinwegtäuschen. Ein be-<lb break="no"/>
geisterter und geistreicher Schöngeist will sich vermittelst eines künst-<lb break="no"/>
lichen Styls das Aussehen eines Künstlers geben.</p>
            <p>Keller’s Schriftlichkeit — man kann schwerlich Keller’sche Romane<lb/>
vorlesen hören, ohne über ihre stylistischen Geziertheiten lächeln, sagen<lb/>
wir: lächeln zu müssen — hatte unbedingt auch ihre wohlthätigen<lb/>
Folgen. In Folge der Zeitungsschreiberei verringert sich und ver-<lb break="no"/>
schlechtert sich der Wortschatz eines Volkes. Man sollte einmal eine<lb/>
Statistik der im Journalismus verwertheten Worte anlegen, man würde<lb/>
bemerken, dass der Wortschatz des Journalismus kein grösserer ist als<lb/>
etwa der des Kaufmannstandes. Nur besteht zwischen beiden der<lb/>
Unterschied, dass im Journalismus oftmals einzelne Worte, von stylisti-<lb break="no"/>
schen Autoritäten lancirt, plötzlich auftauchen und dann eine Zeit<lb/>
lang epidemisch grassiren. So hatten wir Wiener voriges Jahr das Ver-<lb break="no"/>
gnügen, dass unsere Journalisten die Worte »königlich«, »Gnade«, »er-<lb break="no"/>
laucht« entdeckten und in ihren schmierigen Ergüssen bis zum Ueber-<lb break="no"/>
druss darauf herumritten.</p>
            <p>Keller ist einer jener Autoren, welche dieser drohenden Ver-<lb break="no"/>
armung unserer Sprache entgegengewirkt haben. Er hat auf diesem Terrain<lb/>
das Verdienst, eine Reihe von altdeutschen Wendungen und Worten,<lb/>
die unbenutzt, vergessen, altmodisch in irgend einer versteckten Epoche<lb/>
lagen, heraufgeholt und wieder in Umsatz gebracht zu haben.</p>
            <p>Gleichzeitig mit dieser Blüthe des Keller’schen Styles und seiner<lb/>
Wunderlichkeiten begann man in Deutschland wieder emsiger französi-<lb break="no"/>
sche Literatur zu lesen. Und es ist eine Thatsache, was Friedrich<lb/>
Nietzsche einmal erwähnt, dass alle Deutschen, die ein ordentliches<lb/>
Deutsch schreiben, ihre stylistische Klarheit und Präcision, ihren Schliff<lb/>
und ihre Schärfe bei den Franzosen geholt haben. Die französische<lb/>
Sprache ist auch die weitaus correctere, die präcisere und logischere.<lb/>
Vielleicht darf man mit Berücksichtigung der Stimmungsatmosphäre,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>