<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0894.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0893.xml"
     next="WR-02-02-23_n0895.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 894</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0894"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">894</fw><fw type="ctext">LIE.</fw></fw><p>Er warf einen schnellen Blick nach oben hinauf: »Es handelt<lb/>
sich nur darum, zu machen, dass wir dann bald fortkämen!«</p><p>»Hat keine Eile, hat keine Eile. Sie hat noch drei Kinder übrig,<lb/>
die sie ihnen vorhalten muss <milestone unit="4dots"/>«</p><p>Der Bootsmann klopfte auf dem Gatterzaun seine Pfeife aus.</p><p>Er war just drinnen gewesen und hatte seine Leinwandjacke<lb/>
angezogen, als Frau Rusten athemlos und viel schneller, als es ihrer<lb/>
fetten, vollblütigen Figur gut war, dahergekeucht kam. Sie hatte den<lb/>
Segelmacher gesehen und die Gefahr geahnt.</p><p>Der Bootsmann empfing sie mit einem grossen Maulsperren der<lb/>
Enttäuschung.</p><p>»Ach! Was Du es aber eilig hattest, Gertrud. Du solltest Dir<lb/>
doch Zeit lassen, wenigstens Athem zu holen, Du kannst ja vor<lb/>
Keuchen gar nicht reden <milestone unit="4dots"/> Hst, hst, — warte nur — gedulde<lb/>
Dich <milestone unit="4dots"/> Du weisst ja, Dein Schwindel <milestone unit="4dots"/></p><p>»Also gehen wir, Segelmacher!«</p><p>»In dieser Hitze« — rief die Frau <milestone unit="4dots"/> »Wollt Ihr nicht<lb/>
nähertreten, Segelmacher, und etwas zu Euch nehmen, wir haben<lb/>
wohl ein Glas Bier zu bieten.«</p><p>»Jaha ja — nun zieht man sanfte, lockende Saiten auf — legt<lb/>
Fallen —«</p><p>»Oh, ich habe mich schon recht darnach gesehnt, zu hören,<lb/>
wie es mit Ihrer armen, kranken Frau steht, Timme, die so von der<lb/>
Rückengicht geplagt wird —«</p><p>»Nun will sie nicht, dass wir ihr entwischen sollen — und so<lb/>
kommen wir nicht <milestone unit="4dots"/> Aber die Schlange war das listigste Thier<lb/>
auf dem Felde <milestone unit="4dots"/>«</p><p>»Die arme Hanne, wir sprangen und spielten manchmal zusammen<lb/>
unten in der Seegasse, als wir noch Kinder waren. Ja, sie war ein<lb/>
wenig jünger <milestone unit="4dots"/>«</p><p>»Nun zieht sie die verschiedensten Saiten auf <milestone unit="4dots"/> He ho,<lb/>
hihi — in solchem Wasser bedarfs wohl mehr als eines Segelmachers.<lb/>
Und etwas Längeres als das Garn des Segelmachers, um solcher<lb/>
Tiefen Tiefe auszulothen <milestone unit="5dots"/> die findet man erst auf dreihundert<lb/>
Faden.«</p><p>»Was stehst Du da und schwatzest und murmelst die ganze<lb/>
Zeit, Rusten. Du willst doch nicht etwa am hellen Feiertags-Nachmittag<lb/>
mit der zerissenen Rocktasche, die da herabhängt, ausgehen, bevor<lb/>
ich sie wieder zurechtgemacht habe <milestone unit="4dots"/>«</p><p>»Nun hör’ einmal einer diese Mannigfaltigkeit! Sie singt mit<lb/>
so vielerlei Schnäbeln, sage ich Dir, Segelmacher <milestone unit="4dots"/> War es<lb/>
nicht eben gerade, als hörte man dort oben auf dem Hügel den Uhu<lb/>
schreien: U — hu —!« wiederholte er hohl und unheimlich.— »Das<lb/>
war für die Frau Paalsen. Und nun für uns singt sie reine Triller.«</p><p>»Sie werden bei dieser Hitze ein Glas guten, kalten Bieres<lb/>
wohl nicht verschmähen, Timme. Und dann könnte ich Ihnen ja auch<lb/>
etwas dazu zu beissen beschaffen.«</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
