<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0026.xml" prev="WR-01-01-01_n0025.xml" next="WR-01-01-01_n0027.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 26</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0026"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">26</fw>
               <fw type="ctext">KRAUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lassen. Aber vielleicht hat gerade der Umstand, dass sie<lb/>
nach so lärmender Inscenirung unbekannt blieben, diesen<lb/>
jüngsten Dichtern einen Namen gemacht.</p>
            <p>Eine der zartesten Blüthen der Decadence sprosste dem<lb/>
Café Griensteidl in einem jungen Freiherrn, der, wie man<lb/>
erzählte, seine Manierirtheit bis auf die Kreuzzüge zurück-<lb break="no"/>
leitet. Die Art des jungen Mannes, der sich einst zufällig<lb/>
in das Kaffeehaus verirrte, gefiel dem Herrn aus Linz. Als<lb/>
jener sich vollends zu der enthusiastischen Bemerkung hin-<lb break="no"/>
reissen liess: »Der Goethe is ganz g’scheit«, da fühlte dieser:<lb/>
hier lag eine Fülle von Manierirtheit, die der Literatur nicht<lb/>
verloren gehen durfte. So ward in dem Jüngling das Be-<lb break="no"/>
wusstsein seiner Sensitivität geweckt, welches ausgereicht<lb/>
hätte, ihn zu productivem Schaffen anzuregen. Dazu kam<lb/>
eine mit Kalksburg übertünchte Phantasie, und als das<lb/>
Product jener geistigen Beschränktheit, welche, von den<lb/>
sich an das Wort »wienerisch« knüpfenden Vorstellungen<lb/>
ausgefüllt, unter dem Namen: reines Künstlerthum geläufig<lb/>
ist, entstand eine Novelle, »Der Kindergarten der Un-<lb break="no"/>
kenntniss«.</p>
            <p>Kein Wunder, dass sie dem Entdecker gefiel. Er stellte<lb/>
den Autor neben Goethe, den neuerlich zu feiern er Ge-<lb break="no"/>
legenheit fand, und freute sich, dass ihm das Verständniss<lb/>
für den ihm unbekannten Meister aus der Ueberschätzung<lb/>
des ihm bekannten Dilettanten so schön aufgegangen war.<lb/>
Goethe hatte die Bausteine für einen jungen Ruhm und die<lb/>
Phraseologie einer neuen Kunst für das Café Griensteidl<lb/>
zu liefern. In der That erschien das kunstphilosophische<lb/>
Grundprincip von dem »Besondern, aus dem das Allgemeine<lb/>
zu ziehen« und dem »Einzelfall, der in das Ewige zu rücken«<lb/>
ist, wiederholt compromittirt und als modernes Schlagwort<lb/>
protzig hingestellt, auf die letzte literarische Sensation in-<lb break="no"/>
soferne anwendbar, als hier der Herr aus Linz für eine be-<lb break="no"/>
sondere Talentlosigkeit das allgemeine Interesse in Anspruch<lb/>
nehmen wollte und die Blamage, die wohl ein Einzelfall war,<lb/>
in das Ewige zu rücken gewusst hat.</p>
            <p>Noch oft hat Goethe ihm in der Folgezeit wichtige<lb/>
Dienste geleistet; sein Zettelkasten wuchs, entwickelte sich,<lb/>
reifte. Die sattsam bekannte Anekdote von dem Hunde</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>