<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0345.xml" prev="WR-01-01-09_n0344.xml" next="WR-01-01-09_n0346.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 345</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0345"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0111">
                  <title level="a">Die sexuelle Belastung der Psyche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="349" to="353"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0349.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SOMNAMBULEN ALS LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">345</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Fragestellung. Der Experimentator muss wissen, was er mit einiger<lb/>
Aussicht auf Erfolg fragen kann und wie er fragen muss. Wer in<lb/>
den Somnambulen allwissende Wesen sieht und alles Mögliche durch-<lb break="no"/>
einander fragt, wird sehr enttäuscht werden. Die Somnambulen können<lb/>
vermöge ihres sechsten Sinnes die odischen Verhältnisse der äusseren<lb/>
Natur und ihres eigenen Inneren beurtheilen, und das muss uns veran-<lb break="no"/>
lassen, bei der Fragestellung uns innerhalb dieser Grenze zu bewegen.<lb/>
Allerdings hat selbst der Bestbewanderte von uns heute noch keine<lb/>
Ahnung von der Tragweite des sechsten Sinnes und der Grenze seiner<lb/>
Verwerthbarkeit, und ich wenigstens bin sicher, dass, wenn ich Ge-<lb break="no"/>
legenheit hätte, mit Somnambulen in systematischer Weise zu experi-<lb break="no"/>
mentiren, merkwürdige Ueberraschungen ebenso häufig wären als arge<lb/>
Enttäuschungen.</p>
            <p>Es kommt sodann noch das Wie der Fragestellung in Betracht,<lb/>
ja sogar das Wann. Der Somnambule, für die sinnliche Aussenwelt<lb/>
schlafend, steht in der Regel nur mit dem Magnetiseur in Rapport.<lb/>
Was ist nun eine von diesem Magnetiseur gestellte Frage? Etwas ganz<lb/>
Anderes als im Wachen, nämlich eine Suggestion, die den Befehl, zu<lb/>
antworten, in sich enthält, ohne Rücksicht darauf, ob die Fähigkeit<lb/>
dazu vorhanden ist. Ausgeführt wird nun dieser Befehl allerdings;<lb/>
aber wenn der Somnambule die zur Beantwortung nöthigen transscen-<lb break="no"/>
dentalen Fähigkeiten nicht oder noch nicht hat, wird er eben unwill-<lb break="no"/>
kürlich und ohne darum des Schwindels angeklagt werden zu können,<lb/>
eine Anleihe bei seinen normalen Fähigkeiten machen und antworten,<lb/>
was ihm gerade durch den Kopf fährt. Es ist das der Suggestion wegen<lb/>
unvermeidlich und nur die Kehrseite jenes anderen, nach dem gleichen<lb/>
psychologischen Gesetz eintretenden Phänomens, dass, wenn ein Mensch<lb/>
unter dem Einfluss einer starken Suggestion oder Autosuggestion steht,<lb/>
z. B. wenn er die tiefe Sehnsucht nach einem Aufschluss in den Schlaf<lb/>
hinübernimmt, die normalen Fähigkeiten aber nicht ausreichen, eine<lb/>
Anleihe bei den transscendentalen Fähigkeiten gemacht wird, was schon<lb/>
so manchen Wahrtraum veranlasst hat.</p>
            <p>Es handelt sich also darum, den richtigen Zeitpunkt für die<lb/>
Fragestellung zu treffen, und darüber geben den besten Aufschluss die<lb/>
Somnambulen selbst. Schon Professor Kieser hat gesagt: »Die eigene<lb/>
Bestimmung der Somnambulen, ob man Fragen an sie richten dürfe<lb/>
oder nicht, muss uns hier unverbrüchliches Gesetz sein; denn durch<lb/>
die hellsehende Somnambule entscheidet nicht mehr der von Launen<lb/>
regierte Mensch, sondern die ewige Natur«.1) Auch in dieser Hinsicht<lb/>
haben sich die Somnambulen als Lehrer erwiesen und auf die Fehler-<lb break="no"/>
quellen aufmerksam gemacht. Eine Somnambule, die sich sonst gut<lb/>
bewährte, machte doch oft, wenn sie auf ihr Fernsehen geprüft wurde,<lb/>
ganz irrige Aussagen in Bezug auf Orte und Menschen. Im Schlaf<lb/>
schrieb sie dann solche Misserfolge immer dem Misstrauen und dem<lb/>
Leichtsinn zu, womit die Fragen an sie gestellt wurden.2) Eine junge,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Archiv II., 2, 97. — 2) Archiv II., 2, 20.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>