<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0355.xml" prev="WR-02-01-09_n0354.xml" next="WR-02-01-09_n0356.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 355</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0355"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0383">
                  <title level="a">Ibsen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="351" to="352"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0351.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0384">
                  <title level="a">»Ohne alle Opportunitäten« </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="353" to="356"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0353.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0145">Egidy, M. von</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0385">
                  <title level="a">Helene Hartmann  </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="357" to="357"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0357.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">OHNE ALLE OPPORTUNITÄTEN.</fw>
               <fw type="pn">355</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">frage sein, die die erste und empfindsamste Anregung zur Auflehnung<lb/>
gegen das Bestehende gibt, die eigentliche Idee, die den Wandlungs-<lb break="no"/>
bestrebungen der Gegenwart zugrunde liegt, ist das Verlangen nach<lb/>
Unabhängigkeit und Selbstständigkeit des Individuums, der Gemeinde,<lb/>
des Volkes. Und weil dieser Drang sich nicht auf das Materielle im<lb/>
Leben allein beschränkt, vielmehr als eine Art »neuer Trieb« aufzu-<lb break="no"/>
fassen ist, der sich in der Menschheitsentwicklung regt, beschränkt sich<lb/>
auch die Auflehnung gegen das Bestehende keineswegs auf diejenigen, die<lb/>
das Unzulängliche der Gegenwart an »ihrem eigenen Leibe erfahren<lb/>
haben«. Die Idealisten, diejenigen, die das Unzulängliche mit ihrem<lb/>
innersten Empfinden täglich durchleben und es mit einem klaren, gerad-<lb break="no"/>
linigen Denken begriffen haben, stehen im Ringen nach einem Neuen<lb/>
neben den wirthschaftlich bisher Vernachlässigten. Unter Idealisten<lb/>
selbstverständlich nur diejenigen verstanden, die thatfroh nach Ver-<lb break="no"/>
wirklichung ihrer Ideale drängen; die anderen, die nur Empfindungs-<lb break="no"/>
idealisten, zählen nicht; sie sind ein Hemmniss für die Entwicklung.<lb/>
Die gesunden und entwicklungsgläubigen, diese ehrlichen und streitbaren<lb/>
Thatidealisten aller Culturvölker aber, treten heute mit unerschütterlichem<lb/>
Ernst für das Selbstbestimmungsrecht des Individuums (<hi rend="text-spaced">auch der<lb/>
Frau</hi>) und des Volkes ein. In ihnen mögen die Opportunisten ihre<lb/>
entschlossensten Widersacher sehen. Es ist falsch, dem Idealismus den<lb/>
Realismus gegenüber zu stellen; der Realismus bedeutet die Umsetzung<lb/>
der Ideale in Leben; der <hi rend="text-spaced">Opportunismus</hi> ist der finstere Gegensatz<lb/>
zum lichten Idealismus.</p>
            <p>Darum ist »ohne alle Opportunitäten« heute in der That das<lb/>
würdigste Leitwort für Jeden, der eintreten will in den Kampf für<lb/>
neue Lebensgesetze. Hier setzt meine Behauptung ein: <hi rend="text-spaced">die Mittel</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">die wir zur Erreichung eines Neuen anwenden</hi>, <hi rend="text-spaced">müssen<lb/>
den Charakter und das Gepräge des Zustandes tragen</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">den wir anstreben</hi>. Handelt es sich bei den Wandlungsbestrebungen<lb/>
der Gegenwart um einen abermaligen Aufstieg in der Gesittung, sind<lb/>
wir unklar darüber, dass wir aus unseren bisherigen Lebensregeln die<lb/>
Unwahrhaftigkeit (auch die innere), die Scrupellosigkeit, die zweierlei<lb/>
Moral (eine private und eine öffentliche) ausscheiden wollen, so muss<lb/>
auch die Art unserer »Bewegung auf das Ziel hin« ihren Charakter<lb/>
einer höheren Auffassung von Gesittung deutlich erkennen lassen. Die<lb/>
Notiz in Nr. 6 trifft auch in dieser Beziehung den springenden Punkt,<lb/>
wenn sie davon spricht, dass ich einen »organischen Zusammenhang<lb/>
zwischen meinen ganz privaten und meinen öffentlichen Anschauungen<lb/>
zeige«. Hier soll der Wandel einsetzen. Gegen die zweierlei Moral, des<lb/>
Opportunisten: die Moral, die er innerlich, gelegentlich auch in Worten,<lb/>
anerkennt, aber nur bei gewissen (privaten) Veranlassungen bethätigt,<lb/>
neben der Moral, nach der er sein öffentliches, sein amtliches, ge-<lb break="no"/>
schäftliches, staatliches, kirchliches, geselliges Leben regelt, kämpft der<lb/>
Idealismus der Gegenwart an.</p>
            <p>Das neue Jahrhundert und die Folgezeit braucht im Zusammen-<lb break="no"/>
hang mit dem sich bahnbrechenden neuen Gottesbegriff <hi rend="text-spaced">einheitliche</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>