<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0838.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0837.xml"
     next="WR-02-02-22_n0839.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 838</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0838"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><p rend="no-intend">wir uns über diesem trüben Leben des Scheines ein anderes, besseres,<lb/>
froheres Leben schaffen: das ist die Aufgabe der Kunst. Aber woher<lb/>
soll der Künstler die Elemente für dies neuzuschaffende, höhere Leben<lb/>
nehmen? Er muss sie doch wieder jenem untergeordneteren Leben<lb/>
entnehmen, das wir die Wirklichkeit nennen. Denn den Künstlern<lb/>
wird ein Werk doch nur dann lebendig vor der Seele stehen, wenn<lb/>
es sich unter den gewohnten Daseinsformen darstellt.</p><p>Darum ist es die Mission der Kunst, sagt Wyzewa — und<lb/>
wiederholt damit nur, was Wagner und Mallarmé ihren Jüngern so<lb/>
oft gepredigt — in vollem Bewusstsein und mittelst äusserer Zeichen<lb/>
das gesammte Leben des Weltalls nachzuschaffen, d. h. die Seele, in<lb/>
der das mannigfache Schauspiel des Lebens, das wir Universum<lb/>
nennen, sich entrollt.</p><p>Nun besteht aber unsere Seele aus zahlreichen Elementen, denen<lb/>
drei verschiedene Formen inneren Lebens entspringen: der Eindruck,<lb/>
die Erkenntnis und die Empfindung, auf welchen drei Lebensformen<lb/>
die verschiedenen Künste beruhen. Die sinnlichen Eindrücke dienen<lb/>
den bildenden Künsten — der Malerei und der Sculptur — die<lb/>
Erkenntnis dem Schriftthum, die Empfindung der Musik zur Grundlage.<lb/>
Da nun jede dieser Künste nur einen Theil, eine Form des inneren<lb/>
Lebens der Seele zum Ausdruck bringt, so ist jede an sich unvollständig<lb/>
und mangelhaft. Die ideale Kunst wird darum diejenige sein, welche<lb/>
das gesammte Leben und nicht nur das der Sinne, des Geistes oder<lb/>
des Herzens wiedergibt. Jene alles umfassende ideale Kunst wird die<lb/>
höchste Errungenschaft der neuen Zeit sein und wird den menschlichen<lb/>
Geist bis zu jenem Zustand hellseherischen Träumens erheben, von<lb/>
dem Richard Wagner in seinem so bedeutenden Brief an Dillot im<lb/>
Jahre <date>1861</date> schrieb.</p><p>Nun denn, jene neue, herrliche Kunst, die Richard Wagner nur<lb/>
durch eine innige Vermählung der verschiedenen Kunstformen erreichbar<lb/>
schien und die er durch das Musik-Drama zu verwirklichen strebte,<lb/>
ist das Ziel, worauf alle Neuerungen der französischen Dichter unseres<lb/>
Jahrhunderts gerichtet sind. Deshalb trachteten zuerst die Romantiker<lb/>
mit Victor Hugo an der Spitze, dann Baudelaire, dann die Parnassiens<lb/>
und endlich Verlaine und Mallarmé sammt ihren Jüngern, mögen sie<lb/>
nur gewissermassen unbewusst oder mit einem klaren Vorsatz jenem<lb/>
Ideal einer allumfassenden, schöpferischen Kunst zugeschritten sein,<lb/>
demselben durch eine weise Bereicherung der Ausdrucksmittel näher<lb/>
zu kommen. Jenen Worten, die durch mehr als zwei Jahrhunderte,<lb/>
d. h. von Malherbe bis zur romantischen Periode, keine andere als<lb/>
eine streng abstracte Bedeutung gehabt hatten und deshalb nur die<lb/>
Welt der Erkenntnisse auszudrücken vermochten, versuchten mehrere<lb/>
Dichter zu Anfang des Jahrhunderts, dann Flaubert und einige andere<lb/>
Prosatoren ihre emotionelle und sinnliche Kraft wiederzugeben, die<lb/>
sie beim Entstehen der Sprache zweifellos besessen. So hörten die<lb/>
Worte auf, todte, abstracte Zeichen zu sein und wurden wieder<lb/>
lebendig nach dem schönen Satze des Victor Hugo: »Car le mot,</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
