<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-14_n0549.xml"
     prev="WR-02-02-14_n0548.xml"
     next="WR-02-02-14_n0550.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 549</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0549"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>GESPRÄCH MIT JAPANERN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Multatuli</rs>.<lb/>
Aus dem Holländischen von <rs type="person" key="">W. S.</rs></title></ab><p>Kami und ich sprachen von der Keuschheit.</p><p>Der Diener gieng hinaus und das Kammermädchen trat ein.<lb/>
Sie war lebhaft geröthet von all dem Japanisch, das sie gelernt zu<lb/>
haben schien.</p><p>»Mein Herr, möchten Sie diese gelben Herren wohl ’mal fragen,<lb/>
ob es wahr ist, dass ihr Diener wirklich ein blühendes Geschäft in<lb/>
seinem Lande hat? Und ob ich darauf rechnen kann, dass er mich<lb/>
anständig versorgt? Denn ich bin nicht so dumm wie <hi rend="text-spaced">Margot</hi>, die<lb/>
jetzt mit ihrem vaterlosen Kinde betteln geht. Sollte mir gerade ein-<lb break="no"/>
fallen! Ich will erst wissen <milestone unit="3dots"/> denn sehen Sie, ich halte was auf<lb/>
meine Reputierlichkeit.</p><p>Und um einen guten Platz zu verlieren, ohne sicher zu sein,<lb/>
dass ich nicht auf dem Pflaster liegen werde wie Margot, die sich<lb/>
nirgends sehen lassen kann, weil sie kein anständiges Mädchen ist <milestone unit="3dots"/>«</p><p>— »Genug, Kammerkätzchen, anständiges Mädchen, Du kannst<lb/>
gehen. Nein, halt, ein Wort noch: wie weit seid Ihr in Eurem japa-<lb break="no"/>
nischen Unterricht?«</p><p>— »O macht sich schon, Herr <milestone unit="3dots"/>, wenn ich nur wüsst’, ob sein<lb/>
Ladengeschäft bei ihm zu Hause gut geht, und dass es mir nicht gehen<lb/>
wird wie Margot <milestone unit="3dots"/>«</p><p>— »Und Eure Stunden im Holländisch?«</p><p>— »Er hat nur sechs Gulden die Woche und »die Kost«. Sie<lb/>
werden ja wohl verstehen, dass ich nicht später wie Margot <milestone unit="3dots"/>«</p><p>— »Genug damit, Du kannst zu Deiner Lection zurückkehren, tugend-<lb break="no"/>
hafte Kammerjungfer! — Habt Ihr gesehen, Kami, wie dieses Kammer-<lb break="no"/>
mädchen voll ist von den Tugenden des Tages, wie eine holländische<lb/>
Regierung? — Vollkommen, bauchloser Ergründer, der Du die Wahr-<lb break="no"/>
heit aus Dienern und Dienerinnen herausholst. Doch kann man diese<lb/>
beiden Exemplare als Typen für die Allgemeinheit ansehen?«</p><p>— »Ich glaube ja, Kami. Ihr habt gehört, wie ein gangbares Sprich-<lb break="no"/>
wort die Ehrlichkeit mit der Elle misst, wie Ihr die Stücke Seide, von<lb/>
denen Ihr mir nichts zum Angebinde machtet, und wie das tugend-<lb break="no"/>
hafte Kammermädchen ihr japanisches Studium den Finanzverhält-<lb break="no"/>
nissen seines Lehrers unterordnet. Kami, so ist es überall. In den<lb/>
oberen Classen der Gesellschaft hat man nicht die Gewohnheit, die</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
