<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0942.xml" prev="WR-02-02-24_n0941.xml" next="WR-02-02-24_n0943.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 942</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0942"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0526">
                  <title level="a">Künstlerhaus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="941" to="943"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0941.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">942</fw>
               <fw type="ctext">SCHÖLERMANN.</fw>
            </fw>
            <p>Ein Mensch, in dem das Grundwesen eines Volkes Gestalt und<lb/>
Ausdruck findet, muss nothwendig abseits von den bewegenden Tages-<lb break="no"/>
strömungen stehen. So flüchtete Schwind in die zeitlose Vergangenheit<lb/>
und gab uns dafür sein <hi rend="text-spaced">deutsches Märchen</hi>. Dieser Mann, dem<lb/>
sein Freund die Frage stellte, ob er an Feen und Heinzelmännchen<lb/>
glaube, antwortete ganz verwundert: »Liebst Du sie denn nicht?« <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Mag die Erzählung wahr sein oder nicht, sie könnte es wenigstens<lb/>
sein. Dort war seine Welt, an die er glaubte <milestone unit="4dots"/> Für das Kunst-<lb break="no"/>
gewerbe und die Illustration hat Schwind mehr gethan als die meisten<lb/>
Nachfolger. Auch hier sprudelte seine Phantasie ohne fremde Einwirkung<lb/>
am natürlichsten in dem anmuthigen Schwung der rhythmisch ausge-<lb break="no"/>
bildeten Linie. Für die Farbe müssen wir andere aufsuchen.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Makart</hi>. Angebeteter und schnell Vergessener! Hat man je<lb/>
einen schöneren Sonnenuntergang gesehen, wie Markart einer war?<lb/>
Ist sein Name nicht mit Wien und den Wienern verknüpft, noch zu<lb/>
einer Zeit, da in rauschendem Festglanz die Sonne nicht erst unter-<lb break="no"/>
zugehen brauchte, um auf seiner Palette einen letzten, leuchtenden<lb/>
Strahl zu hinterlassen? Mag man über ihn denken, wie man will, ein<lb/>
Künstler bleibt Makart doch. Dem Wiener Boden seine treueste<lb/>
Gestalt zurückspiegelnd, zog er aus ihm seine sieghafteste Kraft.<lb/>
Und wenns nur wäre um seiner malerischen Unbefangenheit willen,<lb/>
um seiner Freiheit von allem Gedanklichen, Philosophischen, Tiefen,<lb/>
Unmalerischen müsste man ihn lieb haben. Eine schönheittrunkene<lb/>
Kunst, die tief hinabtaucht in die Glut der Farbe, an der sie sich<lb/>
dämonisch berauscht — was kümmern sie die »Gedanken«? Wenn<lb/>
er ein Weib malte, war es ihm die Verkörperung aller Herrlichkeit<lb/>
der Welt. Er malte das Weib, weil er es liebte. In schaffender Liebe<lb/>
entstanden seine Werke. Seine »Fünf Sinne« zieren die Schmalwand<lb/>
des grossen Saales, wo ihnen ein helleres Licht zu theil wird, als in<lb/>
ihrem Heim, dessen Besitzer (Herr Miethke) sie freundlichst hergab.<lb/>
Hier kann man sich überzeugen, dass die grausigen Geschichten von<lb/>
der Zerstörung der Makart’schen Bilder eitel Übertreibungen sind, die<lb/>
Superklugheit in die Welt hinausposaunt hat. Wo er, wie hier, prima<lb/>
gemalt hat, ist alles noch klar, leuchtend und fest. Nur wo er über-<lb break="no"/>
malte, kommen die Risse zum Vorschein. Die Bilder Hans Makarts haben<lb/>
noch eine längere Lebensfrist, als ihnen vielfach prophezeit wurde.</p>
            <p>Von dem vielgepriesenen <hi rend="text-spaced">Friedrich Gauermann</hi> sind eine<lb/>
Menge Bilder da. Die Kunstwerke zu nennen, fehlt mir die ausreichende<lb/>
Dosis Localpatriotismus.</p>
            <p>Aber <hi rend="text-spaced">Waldmüller</hi>, das war ein Eigenständiger. Dafür müsste<lb/>
er auswandern. Er war wohl der erste nicht und wird auch nicht der<lb/>
letzte gewesen sein. Wie anderswo, soll es ebenfalls in Wien eine<lb/>
Akademie der bildenden Künste geben, wo die Schönheit schon zu<lb/>
Waldmüllers Tagen nach Paragraphen wohl einstudiert ward. Aber<lb/>
wir sprechen hier von Kunst.</p>
            <p>Also <hi rend="text-spaced">Pettenkofen</hi>. Selten wird man seine vornehme Palette<lb/>
zu studieren bessere Gelegenheit haben als jetzt im Künstlerhause.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>