<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0874.xml" prev="WR-01-02-23_n0873.xml" next="WR-01-02-23_n0875.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 874</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0874"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0280">
                  <title level="a">Seelen-Freundschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="868" to="869"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0868.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0109">Karasek, Jiri</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0281">
                  <title level="a">Arnold Böcklin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="870" to="877"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0870.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0282">
                  <title level="a">Josef Kainz im Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="878" to="880"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0878.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-01-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">874</fw>
               <fw type="ctext">KROMER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Durchführung der ganzen Rothscala endet er in der Tiefe mit Violett,<lb/>
das an Blau anklingt und dieser Scala ruft, die dann emporgetrieben<lb/>
wird bis zum hellsten Blau, dem (ungemischten) Weiss. Gelb zählt<lb/>
zur Scala des Roth, Schwarz zu Blau; Grün ist Mischfarbe und erhält<lb/>
jenachdem durch Blau oder durch Roth seine nöthige Stufung.</p>
            <p>Um alle diese Farben aufführen zu können, hat er in jedem ein-<lb break="no"/>
zelnen Werk eine Menge Wesen und Objecte als deren Träger nöthig;<lb/>
jedes wird, seiner Bedeutung gemäss, stark oder schwach betont, aber<lb/>
alle mit gleicher Liebe durchgeführt. Man erkennt an der Pinselführung<lb/>
die intime Freude, die er an jedem Gegenstand im Bilde hat: da ist<lb/>
er ganz Homer. Die Beziehungen all dieser Objecte zu einander er-<lb break="no"/>
geben dann Stimmungen, ergeben Handlung; und dadurch entsteht<lb/>
immer ein Leben, ein Reichthum an Gestalten, Bildern, Symbolen,<lb/>
Gleichnissen, Thaten, wie in einem Gesang Homers oder einem Shakes-<lb break="no"/>
peare’schen Drama.</p>
            <p>Auch die Mannigfaltigkeit der Linie wird vom Künstler sehr<lb/>
gepflegt; er weiss, dass sie den Werth des Rhythmus in der Musik<lb/>
besitzt und wie jede Aenderung in ihr den Rhythmus des Bildes steigern<lb/>
oder mildern kann. Wie die Farbe, so wird auch sie als Symbol ge-<lb break="no"/>
fasst und so nach Bedarf gewerthet; eine selbstverständliche, fast grob-<lb break="no"/>
greifbare Sache für den, welcher der sinnlichen Bedeutung des Wortes<lb/>
in der Sprache nachzugehen weiss und nichts als abstract, als geistig<lb/>
oder fein-symbolisch nimmt, was nicht zuvor während langer Zeit grob-<lb break="no"/>
sinnlich gefasst wurde.</p>
            <p>Die Wirkung durch Contraste geschieht meist dadurch, dass alles<lb/>
womöglich auf Silhouette, und zwar auf dunkle wie auf helle Silhouette,<lb/>
berechnet ist: die Form, die Gestalt also als Ausschnitt auf einem<lb/>
entgegengesetzten Farbwerth; z. B. in Odysseus und Kalypso der dunkle<lb/>
(wie eine Erzstatue) ragende Körper des Odysseus auf heller Luft;<lb/>
der helle, fast weisse Leib Kalypsos gegen dunkles Felsgestein. Aehn-<lb break="no"/>
liches in »Poesie und Malerei«. Dabei sind die Formen der Objecte,<lb/>
besonders die Umrisse so scharf und individuell gepackt, als wären sie<lb/>
auf neutralem Grunde, z. B. auf feuchtem, grauem Himmel gesehen;<lb/>
erst im Bilde werden sie mit Luft umgeben, wie es die Harmonie eben<lb/>
verlangt. Hier blickt der Plastiker heraus <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Selbst in den Gestalten wirkt er gern durch Contraste, natürlich<lb/>
nur in humorvollen oder in barocken Bildern: plumpe Faune neben<lb/>
weissen, zarten Nymphen; dunkle athletische Tritonen neben feinen,<lb/>
aristokratischen Nereiden.</p>
            <p>Mit vorwiegend einer Stimmung, einer Linie (der Parallele z. B.<lb/>
in Ebenen), einer Farbe (nur durch Grau nüancirt) und vorwiegend<lb/>
               <hi rend="text-spaced">ohne</hi> Contraste — wie es viele Moderne lieben und preisen —<lb/>
arbeitet Böcklin nicht, als mit Einseitigkeiten natürlich, die er nicht<lb/>
ihrem Reichthum an Können und Wollen auf die Rechnung setzt,<lb/>
sondern ihrer Armseligkeit — die sich aber gleichwohl gern zur Tugend<lb/>
stempelt. So gibt er auch nicht in einseitiger, fast als Tendenz wir-<lb break="no"/>
kender Schilderung das Leben irgendeiner Menschenclasse wieder; er</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>