<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0432.xml" prev="WR-01-01-11_n0431.xml" next="WR-01-01-11_n0433.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 432</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0432"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0138">
                  <title level="a">Ermete Zacconi als Ibsen-Darsteller</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="427" to="430"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0427.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0140">
                  <title level="a">Rumpler-Ausstellung</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="438" to="439"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0438.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">432</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">genug geachtet, nicht genug geliebt. Sie wollen in erster Linie bessere,<lb/>
vollkommenere, harmonischere Menschen sein, um sich dann auch als<lb/>
glücklich liebende Frauen bethätigen zu können.</p>
            <p>Sprechen wir zunächst von der socialen Lage der Mitglieder der<lb/>
ersten Kategorie. Diesen geht es wirklich herzlich schlecht. Wer die<lb/>
Wiener Enquête über die Frauenarbeit1) auch nur flüchtig durch-<lb break="no"/>
gelesen, der wird wohl geraume Zeit einen sehr unangenehmen Ein-<lb break="no"/>
druck nicht los. Diese Lectüre wirkt wie ein sehr bitteres Getränk,<lb/>
von dem wir noch lange den Nachgeschmack behalten. Man erfährt<lb/>
daraus, dass die meisten in den verschiedenen Industriebranchen be-<lb break="no"/>
schäftigten Frauen und Mädchen im Durchschnitt drei bis vier Gulden<lb/>
per Woche verdienen, dass in vielen Berufen die Mittagspause nicht<lb/>
einmal eine halbe Stunde dauert, dass oft auch in besseren Betrieben<lb/>
die Fabriksordnung eine überaus strenge ist, ja dass es in manchen<lb/>
Fabriken den Arbeiterinnen bei Geldstrafe verboten ist, ein Wort zu<lb/>
reden. Man kann da lesen, wie schwierig in manchen Zweigen, be-<lb break="no"/>
sonders in der Putzbranche, die Lehrlingsverhältnisse sind und wie sehr<lb/>
das weibliche Personal in gewissen Industrien von Inspectoren und Auf-<lb break="no"/>
sehern aller Art persönlich abhängt. Am traurigsten aber sind die<lb/>
Wohnungs- und Nahrungsverhältnisse. Ganze Familien bewohnen oft<lb/>
eine einzige elende Kammer, sind doch die Wohnungspreise in Wien<lb/>
(selbst für Kleinbürger) sehr hohe. In den Ziegelwerken bewohnen<lb/>
sogar drei, vier und noch mehr Familien einen einzigen Raum, dessen<lb/>
Fussboden aus Ziegeln besteht. Die Nahrung ist durchwegs eine sehr<lb/>
mangelhafte. Schlechter Kaffee bildet gewöhnlich die tägliche Haupt-<lb break="no"/>
mahlzeit. Berufskrankheiten aller Art machen sich oft geltend; sie<lb/>
bilden eine schier endlose Scala von den Leiden, welche beim Lumpen-<lb break="no"/>
verarbeiten und Hadernsortiren entstehen, bis zu den Berufskrankheiten<lb/>
der Blumenmacherinnen,2) von der Bleichsucht der Näherin bis zu den<lb/>
               <milestone unit="3dots"/> chronischen Leiden der Choristinnen. Sehr bezeichnend sind auch<lb/>
die Daten über das Verhältniss der Entlohnung der Frauenarbeit gegen-<lb break="no"/>
über der Männerarbeit.3) — Wenn man in Betracht zieht, dass es ein-<lb break="no"/>
geschüchterte, oft nicht besonders intelligente und geschulte Geschöpfe<lb/>
waren, die die Aussagen vor der Enquêtecomraission machten, wenn<lb/>
man ferner bedenkt, dass Trotz, Schamhaftigkeit und vor Allem Eitel-<lb break="no"/>
keit ein Hinderniss für die Erfahrung der vollen und ganzen Wahrheit<lb/>
naturgemäss bilden mussten, so bekommt man ein schreckliches Bild<lb/>
von der Lage der Wiener Arbeiterinnen. Hiezu kommt noch, dass es<lb/>
sich in dieser Enquête zumeist um wirthschaftliche und rein sociale<lb/>
Phänomene handelt. Diese menschlichen Wesen aber, diese Arbeiterinnen<lb/>
mit den drei, vier Gulden Durchschnittsgehalt, müssen noch alle Schmerzen<lb/>
der Mutter und Gattin erdulden, müssen unter jenen elenden wirth-</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Die Arbeits- und Lebensverhältnisse der Wiener Lohnarbeiterinnen.<lb/>
Wien <date>1897</date>. Ign. Brand.</p>
               <p>2) Die Arbeits- und Lebensverhältnisse etc., S. 60.</p>
               <p>3) S. 308, 311, 420, 422, 427, 508.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>