<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0562.xml" prev="WR-02-02-15_n0561.xml" next="WR-02-02-15_n0563.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 562</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0562"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0441">
                  <title level="a">Weissheimer, »Erlebnisse mit Richard Wagner, Franz Liszt und vielen anderen Zeitgenossen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="560" to="560"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0560.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0442">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="561" to="564"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0443">
                  <title level="a">Liebe von damals </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="565" to="565"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0565.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">562</fw>
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ich die traurige Entdeckung, dass niemand, dass alle diese singenden<lb/>
Dichter selbst nicht — irgend etwas Ernstliches von dieser schönen<lb/>
Natur wissen, die sie so priesen, dass sie sich mit dem vorübergehen-<lb break="no"/>
den Zirpen eines Vogels begnügten, oder seine ausgebreitete Schwinge<lb/>
in der Sonne sahen, als er vorüberflatterte, dass sie ein oder zwei<lb/>
Morgen in ihrem Leben sahen und theilnahmslos den Sonnenuntergang<lb/>
schauten, und diese kargen Einblicke gedankenlos in ihrem Sang<lb/>
wiederholten.</p>
            <p>Wenn ich in den Wald gehe, finde ich alles neu und unbeschrieben,<lb/>
nichts ist mir je gesagt worden. Das Schreien der wilden Gänse hat<lb/>
noch Keiner gehört; die dünne Note der Meise und ihr keckes Ignorieren<lb/>
des bei ihr Stehenden; der Fall der Fliegen, die wie Regen auf die<lb/>
Blätter klatschen, das ärgerliche Zischen eines Vogels, der gestern gegen<lb/>
mich schalt, die Bildung des Harzes und alle Vegetation und alles Leben,<lb/>
überhaupt alles und jedes sind gleicherweise unbeschrieben. Jeder Mensch,<lb/>
der in den Wald geht, scheint der erste Mensch zu sein, der je in einen<lb/>
Wald gieng. Seine Empfindungen und seine Welt sind neu. Man möchte<lb/>
manchmal glauben, dass über Morgen und Abend nichts mehr gesagt<lb/>
werden kann, und die Wahrheit ist, es ist noch gar nie angefangen<lb/>
worden, Morgen oder Abend zu schildern.</p>
            <p>Wenn ich sie sehe, dann werde ich an jene Homerischen oder<lb/>
Wilton’schen oder Shakespeare’schen oder Chaucerischen Bilder <hi rend="text-spaced">nicht</hi>
               <lb/>
erinnert, sondern ich habe die schmerzliche Empfindung einer fremden<lb/>
Welt oder die Freude der feuchten, warmen, glitzernden, knospenden<lb/>
und melodischen Stunde, die die engen Wände meiner Seele hinweg-<lb break="no"/>
nimmt und ihren Puls und ihr Leben bis zu den Grenzen des Horizontes<lb/>
ausdehnt. Das ist der Morgen; dass man für eine lichte Stunde aufhört der<lb/>
Gefangene dieses schwächlichen Leibes zu sein und weit wird wie die Welt.</p>
            <p>
               <date>Juni 1841</date>. Die Blumen in letzter Zeit, namentlich wenn ich eine<lb/>
alte Bekannte in diesem Jahr zum erstenmal sehe — eine Gerardia,<lb/>
eine Leopedeza — haben viel über Leben und Tod zu sagen. »Ihr<lb/>
discutirt viel über die Unsterblichkeit«, scheinen sie zu sagen. »Hier<lb/>
ist sie, hier sind wir, die nichts darüber gesagt.« Und als ich letzthin<lb/>
von einem erhabenen Felsen hinabsah, da schien unser menschliches<lb/>
Leben sehr kurz neben diesem sich immer erneuendem Geschlechte<lb/>
der Bäume. »Euer Leben« sagen sie, »ist nichts als ein paar Ansätze<lb/>
meines Gipfels. Immer wieder sprosst der Wald, immer wieder erneuert<lb/>
unsere feierliche Kraft ihre Knorren und Knoten, ihre Blattknospen<lb/>
und Wurzelfasern«. Gras und Bäume haben keine Individualität,<lb/>
wie der Mensch sie zählt. Die Fortsetzung ihrer Rasse ist Unsterb-<lb break="no"/>
lichkeit, die Forsetzung unserer ist es nicht. Und so triumphieren<lb/>
sie über uns, und wenn wir antworten oder etwas sagen wollen,<lb/>
hält der gute Baum uns ein Bündel grüner Blätter vors Gesicht<lb/>
oder das wilde Geissblatt seine fünf anmuthigen Finger und sieht<lb/>
so stupid-schön aus, so unschuldig erhaben über allen Streit und<lb/>
alle Gründe, dass uns der Mund geschlossen wird, und die Natur das<lb/>
letzte Wort behält.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>