<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0204.xml" prev="WR-01-01-06_n0203.xml" next="WR-01-01-06_n0205.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 204</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0204"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0061">
                  <title level="a">Weingartner,»Bayreuth«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="199" to="200"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0199.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0062">
                  <title level="a">Eine Schauspielerin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="205"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0201.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0026">Reuter, Gabriele</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0063">
                  <title level="a">Die Entarteten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="206" to="207"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0206.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0031">Saar, Ferdinand von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">204</fw>
               <fw type="ctext">REUTER.</fw>
            </fw>
            <p>Bald mahnte Excellenz Wabern selbst zum Aufbruch. Ihre liebe<lb/>
Olga dürfte nicht überanstrengt werden.</p>
            <p>Eine Strasse weit blieben die Gäste noch plaudernd beisammen,<lb/>
dann schieden sich die Wege. Der Director bestieg den letzten vorüber-<lb break="no"/>
fahrenden Pferdebahnwagen, Heller begleitete seine Braut auf ihrem<lb/>
Heimwege. Sie hauste mit einer alten Dienerin in einer hübschen,<lb/>
kleinen Wohnung, ziemlich weit draussen in der Vorstadt. Sie brauche<lb/>
frische Luft um sich her, erzählte sie Heller.</p>
            <p>Die Gaslaternen waren schon fast alle verlöscht. Irgendwo hinter<lb/>
den Wolken stand der Mond. Man sah ihn nicht, doch wandelte er die<lb/>
Finsterniss zu sanfter Dämmerung. Es war eine laue Vorfrühlingsnacht.<lb/>
Ein weicher Hauch strich thauend an den schneebeladenen Dächern<lb/>
entlang und löste schwere Tropfen, die klatschend niederfielen. Die<lb/>
Strassen waren noch trocken, man wanderte leicht und angenehm.<lb/>
Olga löste die Spangen ihres Mantels und warf die Enden ihres<lb/>
Spitzenshawls zurück; es wurde ihr warm.</p>
            <p>Heller drückte ihren Arm leise an sich, und sie schmiegte sich<lb/>
an seine Seite. Das allgemeine Gespräch hatte bis zum letzten Augen-<lb break="no"/>
blick von den Beziehungen des Lebens zur Kunst und der Kunst<lb/>
zum Leben gehandelt. Es war köstlich für Olga, sich einmal frei aus-<lb break="no"/>
sprechen zu können mit einem erfahrenen und gescheiten Manne.<lb/>
Was wurde auf diese Weise nicht angeregt und neu geweckt! Reich<lb/>
und schön musste die Zukunft werden!</p>
            <p>Als sie von ihr zu träumen begann, wurde sie still, und Heller<lb/>
verstummte auch.</p>
            <p>Olga athmete tief, wie zu einem schweren Glückesseufzer hob<lb/>
sich ihre Brust.</p>
            <p>Heller nahm ihre Hand und spielte liebkosend mit ihren Fingern.<lb/>
Sie fühlte, dass seine Augen auf ihr weilten. Sie hob die ihren, lange<lb/>
blickten sie sich an. Und dann wandte sie sich scheu beklommen ab.<lb/>
Sie war verwirrt und fühlte eine plötzliche Angst vor der Liebe.</p>
            <p>»Hier bin ich daheim,« sagte sie leise und war froh, dass sie<lb/>
zum Ziele gelangt war — sie wusste selbst nicht, weshalb.</p>
            <p>Aber Heller zog sie fester an sich und küsste sie im Schatten<lb/>
der Hausthür.</p>
            <p>»Meine Olly — mein süsses Kind — hast du mich lieb? Sag’ es<lb/>
mir nur ein einzigesmal!«</p>
            <p>Und bebend hauchte sie »Ja«.</p>
            <p>Leise, wie ein schwüler, betäubender Hauch drang sein inniges<lb/>
Flüstern zu ihrem Ohr. Sie lauschte athemlos.</p>
            <p>Und plötzlich verstand sie ihn.</p>
            <p>Mit einem Wehelaut riss sie sich los und floh in Todesangst vor<lb/>
ihm, stürzte die Treppen hinauf — hinauf in ihre Wohnung, deren<lb/>
Thür sie mit fliegenden Händen hinter sich verschloss.</p>
            <p>Oben in ihrem Zimmer, das von dem Schein einer kleinen Lampe<lb/>
traulich erhellt wurde, stand sie erschöpft und betäubt — zerstört.<lb/>
Ihre Blicke wanderten mechanisch über die Dinge umher; den Schreib-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>