<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0310.xml" prev="WR-02-01-08_n0309.xml" next="WR-02-01-08_n0311.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 310</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0310"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">310</fw>
               <fw type="ctext">MESSER.</fw>
            </fw>
            <p>Ja, jetzt hatte sie schöne Kleider und ein reichliches Leben. Der<lb/>
Mann war nach der Hochzeit streng und rücksichtslos mit ihr wie mit<lb/>
einer Magd. Nur wenn Fremde da waren, zeigte er sich höflich und<lb/>
liebenswürdig. Anfangs hatte sie auf ein Kind gehofft, dann liesse sich<lb/>
ja Alles leichter ertragen. Aber es kam nicht.</p>
            <p>Ella hatte sie oft getröstet: »Du liebst ihn nicht. Warum wehrst<lb/>
du dich nicht gegen ihn?« Nein, das konnte sie nicht Das war es<lb/>
eben, sie war ewig an ihn gebunden. Sie konnte ihm nicht einmal<lb/>
widersprechen. Sie musste ihm gehorchen. Lächerlich, sich gegen seinen<lb/>
Willen zu sträuben suchen! Er war ihr doch in Allem über. Hatte ihm<lb/>
Jemand befohlen, das arme, ungebildete Mädchen zu nehmen? Er<lb/>
konnte jede Andere und Bessere bekommen. Und war nicht die Marie,<lb/>
die in ihren Mann so wahnsinnig verliebt gewesen, noch weit schlechter<lb/>
daran? Der kam nicht mehr in die Wohnung, liess Frau und Kinder<lb/>
fast verhungern, warf sein Geld an eine Geliebte weg!</p>
            <p>Nein, sie musste ihm dankbar sein und ihm dienen. Einmal<lb/>
würde sie ja doch frei sein, sie war ja um die Hälfte jünger <milestone unit="3dots"/> Gott,<lb/>
was für ein Gedanke? War es schon so weit mit ihr? Sie bat ihn im<lb/>
Stillen um Verzeihung. Das verdiente er doch nicht. Manchmal war er<lb/>
besser gegen sie, nur musste er die Laune haben. Mit dem Wirth-<lb break="no"/>
schaftsgelde knauserte er nie. Sie konnte sich kaufen, was sie wollte.<lb/>
Ob er ihr jetzt das Geld für das neue Kleid geben würde? Es musste<lb/>
aus braunem Seidenstoff sein, und gelbe Spitzen würden wunderbar<lb/>
dazu passen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Sie ging leise vom Fenster; ganz leise legte sie sich in ihr Bett.<lb/>
Er athmete ruhig und fest. Das Stehen hatte sie ordentlich müde ge-<lb break="no"/>
macht. Wie kam sie eigentlich auf den Gedanken, zum Fenster zu<lb/>
gehen? Wenn sie sich nur nicht verkühlte, das Schlafen wäre doch<lb/>
gescheiter gewesen.</p>
            <p>Uebermorgen musste sie in die Stadt fahren. Die Schneiderin verlangt<lb/>
zwar dreissig Gulden Façon. Aber elegant wird es sein. Schliesslich<lb/>
ist es nicht gar so theuer. Er wird es schon zahlen. Nein, er ist nicht<lb/>
so schlecht. Man muss ihm nur nachgeben und sorgfältig jeden Wunsch<lb/>
erfüllen, den er äusserte. Dazu war sie doch seine Frau.</p>
            <p>Es war gegen Sonnenaufgang, als sie einschlief. Das graue Morgen-<lb break="no"/>
licht, das durch die Gardinen drang, schien auf zwei Menschen, die,<lb/>
sich den Rücken zukehrend, dalagen und ruhig schliefen. Die gold-<lb break="no"/>
blonden Haare der Frau fielen über das Polster auf die Bettkante. Er<lb/>
weckte sie um acht Uhr und liess sich von ihr ankleiden. Sie sah<lb/>
gelb aus, und ihr Gesicht hatte viele Falten. Er konnte sie gar nicht<lb/>
ansehen, als sie gähnend vor ihm kniete und ihm die Schuhe anzog.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>