<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0150.xml" prev="WR-01-01-04_n0149.xml" next="WR-01-01-04_n0151.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 150</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0150"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0042">
                  <title level="a">Melchior Lechter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="141" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0141.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0043">
                  <title level="a">Der Fall Miss Vaughan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="147" to="152"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0147.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0044">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="153" to="157"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0153.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">150</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">vorschiessend; unten, rechts und links, zwei kleine Gruppen Menschen-<lb break="no"/>
kehrichts, Minister, Pfarrer, Bundhois und derlei Zeug, in glotzender<lb/>
Stellung. Oben in grandiosen Buchstaben: Le Diable (— ich bitte,<lb/>
Diable für alle Fälle immer gross zu schreiben —) au XIXe siècle, la<lb/>
Francmaçonnerie luciferienne, magnétisme occulte, la cabale fin de siècle,<lb/>
le palladisme et tout le satanistne moderne, par le docteur Bataille;<lb/>
nombreuses gravures. Paris et Lyon <date>1894</date>.</p>
            <p>Zwei Jahre stand dieses Buch unter »Katholischer Theologie« ungestört<lb/>
in meiner Bibliothek, bis der kostbare Miss Vaughan-Schwindel diesen<lb/>
Herbst in <hi rend="text-spaced">Trient</hi> losging und ich mir den zeisiggrünen Diable etwas<lb/>
näher anschaute.</p>
            <p>Er ist nun zweifellos eine richtige Fortsetzung des Werkes von<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Lecanu</hi>, welches der selige <hi rend="text-spaced">Manz</hi> ins Deutsche übersetzte und<lb/>
mit dem er ein so schönes Stück Geld verdiente. Die gesammte moderne<lb/>
Geistescultur von den Enciklopädisten angefangen, Voltaire, die deutsche<lb/>
Philosophie mit Kant, die englischen Skeptiker mit Hume, sie Alle<lb/>
erscheinen hier in zeisiggrünem Frack und mit dem bösen Ringel-<lb break="no"/>
schwanz. Besonders auf die <hi rend="text-spaced">Juden</hi> hat es der Arge abgesehen. Die<lb/>
Christen müssen ja, wenn sie den Dingen der Welt auf den Grund<lb/>
gehen wollen, über die entsetzliche Christusleiche hinwegschreiten und<lb/>
ihr Gewissen ertödten: aber die Juden, die Christus gekreuzigt, die<lb/>
überhaupt kein Gewissen mehr haben, sind natürlich ein willkommenes<lb/>
Fressen für Leo Taxil — ich wollte sagen für den Satan. Und so<lb/>
erscheint denn von <hi rend="text-spaced">Moses Mendelssohn</hi>, dem Verfasser des<lb/>
»Phädon«, bis herauf zu <hi rend="text-spaced">Börne</hi> und <hi rend="text-spaced">Heine</hi> — die schöne <hi rend="text-spaced">Henriette<lb/>
Herz</hi> nicht ausgeschlossen — jeder Jude, der nur irgendwie durch<lb/>
Gedanken sich ausgezeichnet hat, in dem verdächtigen satanischen<lb/>
Frack und mit dem giftigen schweinfurtergrünen Teint beladen. <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Nun noch einige Worte über den Verfasser des Werkes »Le<lb/>
Diable au XIX siècle«. Es ist meiner Meinung nach höchst einerlei,<lb/>
ob eine Miss Diana Vaughan existirt oder nicht, ob eine Amerikanerin,<lb/>
die vielleicht zeisiggrüne Unterbeinkleider mit Goldtupfen gesprenkelt<lb/>
trägt, von den Freimaurern weg und zur katholischen Kirche über-<lb break="no"/>
gegangen ist und ob <hi rend="text-spaced">Sophie Walder</hi>, die ewig Besessene, durch<lb/>
ihren jahrelangen Umgang mit dem Satan nun endlich in der Hoffnung<lb/>
ist und ein schweinfurtergrünes Teufelchen gebären wird oder nicht.<lb/>
Auch <hi rend="text-spaced">das</hi> scheint mir höchst unwichtig zu sein, dass nun zugestanden<lb/>
wird, der Dr. Bataille, der angebliche Verfasser des zeisiggrünen<lb/>
Werkes, existire überhaupt nicht, während ein französischer Schiffsarzt,<lb/>
Dr. Charles Hacks, die beiden Bände mit dem nackiggrünen Zahl-<lb break="no"/>
kellner auf dem Titelblatte (ohne Geldtasche) geschrieben habe. Und<lb/>
auch die Frage scheint mir unwichtig, wie gerade ein französischer<lb/>
Schiffsarzt zu der Idee — und den literarischen Kenntnissen — komme,<lb/>
ein kabbalistisches Werk von über 2000 Seiten zu schreiben, in dem<lb/>
Kant, Voltaire, Hume, Börne, Heine und die Henriette Herz mit giftig-<lb break="no"/>
grünen Unterbeinkleidern, Wickelschwänzen mit Salamanderstaub be-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>