<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0538.xml" prev="WR-01-02-14_n0537.xml" next="WR-01-02-14_n0539.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 538</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0538"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0179">
                  <title level="a">Vom Frühling zum Sommer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="538" to="539"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0538.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0074">Aho, Juhani</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>VOM FRÜHLING ZUM SOMMER.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Juhani Aho</rs>.<lb/>
Aus dem Finnischen von <rs type="person" key="">E. Stine</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Zu Anfang ist’s wie die Liebe zweier Kinder. Zart, unschuldig<lb/>
und kühl. Es flammt nicht, es brennt nicht, es leuchtet nur. Offen-<lb break="no"/>
herzig und ein wenig schelmisch blickt es drein und gelobt in seiner<lb/>
zärtlichen Hoffnungsfülle, seine Verheissungen alle in einem Augenblick<lb/>
zu erfüllen. Bis dass ein Regenschauer plötzlich herniederschlägt aus<lb/>
einem grauen Himmel; bis ein kalter scharfer Wind den Gischt der<lb/>
Seen aufjagt und an den Sträuchern zerrt; bis die ganze Welt so<lb/>
hoffnungslos dreinsieht, als wäre es Herbst geworden statt Sommer und<lb/>
als sei Alles nur Lüge und Betrug gewesen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Wärst du in deinen Sommerländern geblieben, du armes kleines<lb/>
Vöglein; wer hiess dich herkommen, um hier zu sterben <milestone unit="3dots"/> Hier gibt<lb/>
es nichts als Thränen und Frost und Leiden, und die Sonne erlischt<lb/>
im nächtlichen Nebelmeere.«</p>
            <p>Aber das Leiden schmerzt nicht wie wirkliches Leid, das Ge-<lb break="no"/>
müth will sich nicht beugen lassen, und die Nacht hat kein Dunkel,<lb/>
denn es ist ja fortwährender Tag. Und von demselben Pole, der uns<lb/>
im Winter die Finsterniss sendet, kommt nun das Licht. Es wächst<lb/>
mit jedem Morgen, es nähert sich Tag um Tag, es lüftet seine Decke,<lb/>
und eines schönen Tages springt es plötzlich hervor, ganz als hätte es<lb/>
nur Verstecken gespielt.</p>
            <p>Eines Morgens ist es, als habe sich die Liebe geoffenbart, als<lb/>
habe sie sich verrathen während der vergangenen Nacht. Der See<lb/>
liegt da, ruhig und glücklich. Das Gras beginnt zu sprossen, die<lb/>
Birken setzen junge Triebe an, die Vögel singen, der Kuckuck schreit<lb/>
vom frühen Morgen bis zum Abend, und Lerchen schwingen sich von<lb/>
jedem Felde in die Luft.</p>
            <p>Es ist warm und ruhig. Keine Wolke am Himmel! Man ist nicht<lb/>
imstande, etwas Ernstes vorzunehmen, man fühlt nur Lust, aus lauter<lb/>
Wohlbehagen laut zu schreien und in seinem eigenen Glück zu schwelgen.<lb/>
Es ist nicht zu warm und nicht zu kalt, es ist so schön, dass es schon<lb/>
Glücks genug ist, zu sein und zu leben.</p>
            <p>Immer wärmer wird die Luft, die Sonne thut so zutraulich, so<lb/>
liebevoll, mit jedem Tage wird ihre Umarmung glühender, ihre Küsse,<lb/>
mit denen sie die Flammen auf die Wangen jagt, feuriger. Die Vögel<lb/>
schwatzen und schlagen ihre Purzelbäume von den Baumwipfeln herab<lb/>
in die Büsche, die Mücken erwachen und stimmen ihre Musik an, die<lb/>
Fische spielen beim Wiesenufer Fangen, der Kuckuck schlägt in grosser<lb/>
Eile seine Doppeltöne, und die Luft ist wie lebend vor lauter</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>