<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0811.xml" prev="WR-02-02-21_n0810.xml" next="WR-02-02-21_n0812.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 811</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0811"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0497">
                  <title level="a">Ein wirklicher Brief an ein wirkliches zwölfjähriges Mädchen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="807" to="809"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0807.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0498">
                  <title level="a">Ein französischer Caricaturist: Charles Léandre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="810" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0810.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0167">Schmidt, Karl Eugen</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN FRANZÖSISCHER CARICATURIST: CHARLES LÉANDRE.</fw>
               <fw type="pn">811</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">enger Stirn. Das Original der Zeichnung war entrüstet über ein<lb/>
solches Attentat auf ihre Schönheit. Sie sah in den Spiegel und<lb/>
verglich ihr Porträt mit sich selbst. Da wuchs ihr Zorn zur Wuth<lb/>
und sie zerriss das arme Stück Papier. War sie zornig wegen der<lb/>
Ungeschicklichkeit des Zeichners? O nein, sie war ganz einfach<lb/>
darüber zornig, dass das abscheuliche Bild ihrem hübschen Gesicht<lb/>
so ähnlich sah. Sie hatte wirklich einen grossen Mund, eine schiefe<lb/>
Nase, kleine Schlitzaugen und eine Idiotenstirne. Nur hatte dies bisher<lb/>
kein Mensch bemerkt, und erst als sie dem unerbittlichen Physiognomen<lb/>
Léandre zum Opfer geworden war, wurden ihre Schönheitsmängel für<lb/>
jeden sichtbar.</p>
            <p>Die Caricatur ist von jeher etwas über die Achsel angesehen<lb/>
worden, meiner Ansicht nach nur deshalb mit einem Anschein von<lb/>
Recht, weil so viele Leute Caricaturen zeichnen, die keine zeichnen<lb/>
können. In Wirklichkeit ist es schwerer, eine gute Caricatur zu<lb/>
zeichnen als ein Porträt. Jeder Mensch, der gesunde Augen und<lb/>
Hände hat, kann es mit einiger Beharrlichkeit dahin bringen, ein<lb/>
Gesicht einigermassen ähnlich abzuzeichnen. In diesem Gesichte aber<lb/>
sofort alle von den Normalformen abweichenden charakteristischen<lb/>
Eigenthümlichkeiten zu entdecken und sie so zu übertreiben, dass<lb/>
die Verzerrung die Ähnlichkeit nicht geringer, sondern im<lb/>
Gegentheil grösser macht, das ist eine Kunst, die man nicht<lb/>
lernen kann. Das muss angeboren sein. Ein weiteres gebieterisches<lb/>
sine qua non beim Caricaturenzeichnen ist die innigste Vertrautheit<lb/>
mit der anatomischen Structur des Gesichtes. Man muss der unge-<lb break="no"/>
heuren Nase ansehen, dass sie trotz ihrer Ungeheuerlichkeit in der<lb/>
Natur so vorkommt, dass sie von einem angemessenen Knochengerüst<lb/>
getragen wird und nicht nur als unnatürlicher Klumpen dahängt.<lb/>
Der Porträtzeichner braucht nur der Wirklichkeit zu folgen, um eine<lb/>
gute oder wenigstens annehmbare Arbeit zu liefern. Der Zerrbildner<lb/>
aber muss die Wirklichkeit übertreiben, ohne die Schranken der<lb/>
physischen Möglichkeit zu überschreiten. Es gibt Gesichter, die<lb/>
man sehr wohl porträtieren, aber nicht carikieren kann: bei ganz<lb/>
regelmässigen Zügen lässt sich keine Einzelheit übertreiben, wenn<lb/>
man nicht der Ähnlichkeit schaden will und vor derartigen Gesichtern<lb/>
muss die Kunst des Zerrbildners haltmachen.</p>
            <p>Diese Gabe, in einem jeden Gesicht sofort alle Eigenthümlich-<lb break="no"/>
keiten zu entdecken und durch ihre Betonung die Ähnlichkeit in der<lb/>
komischesten Weise zu erhöhen, besitzt Charles Léandre in ganz<lb/>
hervorragendem Masse. Die Leute, welche ihn mit dem Artikelschreiber<lb/>
des »Gaulois« für einen Psychologen halten, irren sich: Psycholog ist er<lb/>
nur insoweit, als das Gesicht der Spiegel der Seele ist. Was die Züge<lb/>
vom Seelenleben offenbaren, das erfasst er auf den ersten Blick<lb/>
sicher und untrüglich, und wenn die Politiker im »Figaro« wirklich<lb/>
alle so niederträchtig aussehen, wie der »Gaulois« meint, so ist das<lb/>
nicht einer boshaften Voreingenommenheit des Zeichners zuzuschreiben,<lb/>
sondern ganz einfach der Thatsache, dass die Politik ein unehrliches</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>