<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0556.xml" prev="WR-02-02-14_n0555.xml" next="WR-02-02-14_n0557.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 556</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0556"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">556</fw>
               <fw type="ctext">SPOHR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">uns den Wetterpropheten nun auch in seiner Kunst wieder. Selbst<lb/>
Allgemein-Menschliches, wie Güte, Milde, Liebe, Dämon, Verderbt-<lb break="no"/>
heit, Keuschheit strahlt uns neben den zahlreichen weichen, der receptiven<lb/>
Hälfte des Menschen eigenen Attributen vom Frauenantlitz und Frauen-<lb break="no"/>
leibe am deutlichsten entgegen, während der Mann mit seiner Em-<lb break="no"/>
pfindungscentrale und seiner harten, charaktervollen Peripherie nur die<lb/>
mit Kraft gepaarten Affecte für die leichte Wahrnehmung an die Ober-<lb break="no"/>
fläche treten lässt. Wer nun in dem von Fidus Dargestellten nicht<lb/>
den Spiegel einer Seele erkennt, dem wird seine Bedeutung und sein<lb/>
Eigenstes nie zu den Sinnen sprechen.</p>
            <p>Wohl verdanke ich die Hoffnung, die sich mir an das Wirken<lb/>
dieses Künstlers knüpft, einem intimeren Eindringen in seine Kunst<lb/>
und in seine Künstlerträume, so dass ich meine Glaubensfestigkeit<lb/>
betonen kann, die hohe Achtung der Wenigen, die in das Sanctum<lb/>
seines Wesens eindringen konnten, werde sich zur Verehrung eines<lb/>
grossen erlösungsbedürftigen Kreises erweitern und die Zukunft werde<lb/>
die Beweise schaffen, dass wir Vertrauenden mit gutem Recht die<lb/>
Entfaltung einer allerhöchsten Kraft voraussagten. Allein da ich die<lb/>
Keime der Grösse auch in dem Bescheideneren zu erkennen wähne,<lb/>
so halte ich Hinweise auf das Concretgewordene, d. h. hier auf das<lb/>
Bekanntgewordene für nützlich. Fidus sucht nicht die Kunstausstellungen<lb/>
auf, wo er sich mit seiner intimen religiösen Kunst durchaus deplaciert<lb/>
fühlen muss. So bleibt mir nur das Eingehen auf die Reproductionen<lb/>
übrig, die grossen Kreisen zugänglich geworden sind. Gewiss begegnen<lb/>
uns schon auf diesem begrenzten Gebiet Kunstwerke, die uns den<lb/>
Wesensumfang des Malers ahnen lassen. Von den vielleicht nur dem<lb/>
engeren Kreise der Theosophen bekannt gewordenen Beilagen der<lb/>
»Sphinx« will ich doch eines Bildes Erwähnung thun, das <date>1889</date> vom<lb/>
einundzwanzigjährigen Fidus geschaffen wurde und in dem er doch<lb/>
schon seinem specifischen Wollen einen packenden Ausdruck verleihen<lb/>
konnte. Es sind die »Tänzer«, die Darstellung zweier nackter, tan-<lb break="no"/>
zender Kinder in weisser Silhouette auf schwarzem Grunde. Er trat<lb/>
hier zuerst mit besonderem Glück als Darsteller und Anwalt der<lb/>
menschlichen Seele auf. Dass er das Nackte darstellte, darin lag nichts<lb/>
absonderliches. Aber das Wie der Darstellung bewies, dass hier ein<lb/>
beredter Mensch erstanden war, dem wie Goethe »die Menschengestalt<lb/>
das non plus ultra alles menschlichen Wissens und Thuns« ist, dem<lb/>
der menschliche Leib als etwas dem Heiligsten Gleichstehendes gilt.<lb/>
Es war ein Werk gelungen, das den prüden Hasser der Nacktheit<lb/>
wie den Cyniker entwaffnen musste — eine wirkliche, eine träumerische<lb/>
Musik der Formen war das, die die Seele auf Gefilde lockt, die uns<lb/>
leise wehe an das verlorene Paradies mahnen und mächtig die Sehn-<lb break="no"/>
sucht nach einem Wiedererobern anregen. Da ist kein Rest von Fri-<lb break="no"/>
volität, vielmehr weht uns eine Kraft entgegen, die entschuldet und<lb/>
läutert. Diese Sicherheit im Ausdruck des Kindlich-Reinen, diese Über-<lb break="no"/>
windung der Starrheit bei der von der Kunst gestellten Aufgabe, im<lb/>
Bilde die Bewegung als Ruhe zu geben, diese göttliche Schöpferkraft</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>