<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0745.xml" prev="WR-01-02-19_n0744.xml" next="WR-01-02-19_n0746.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 745</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0745"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0243">
                  <title level="a">Leo Taxil und seine Puppen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="742" to="749"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0742.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LEO TAXIL UND SEINE PUPPEN.</fw>
               <fw type="pn">745</fw>
            </fw>
            <p>Im <date>Juni 1884</date> war er wegen Verkaufes obscöner Bilder, welche<lb/>
Geistliche darstellten, zu vierzehn Tagen Gefängniss und 2000 Francs<lb/>
Geldbusse verurtheilt worden. Derartiges erträgt ein Fanatiker, aber<lb/>
kein Kaufmann. Und da <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> Kaufmann war und die mächtige und<lb/>
reiche römische Kirche sich gerade jetzt ihm näherte, um mit ihm ein<lb/>
Geschäft abzuschliessen, so schlug <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> ein und — bekehrte sich.<lb/>
Die einzige Bedingung — so hiess es damals — unter der die Kirche<lb/>
den verlorenen Sohn wieder aufgenommen habe, sei die Einstampfung<lb/>
sämmtlicher anticlericalen Büchervorräthe gewesen. Dies ist nicht richtig<lb/>
oder ist nicht richtig ausgeführt worden. <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> hat jedenfalls nur<lb/>
Plunder einstampfen lassen. Und die Werke, auf die es ankam, liess<lb/>
sich <hi rend="text-spaced">Taxil</hi> jedenfalls von der katholischen Kirche hoch einlösen und<lb/>
— liess sie dann <hi rend="text-spaced">nicht</hi> einstampfen. Wenigstens von den <hi rend="italics">»Livres<lb/>
secrets«</hi> konnte ich noch fünf Jahre später, zur Zeit der Pariser Welt-<lb break="no"/>
ausstellung, Exemplare haben, so viel ich wollte. Ich könnte sogar den<lb/>
Drucker nennen, der das Werk nach Ausscheiden Taxil’s einfach weiter<lb/>
druckte. Der stereotypirte Satz wurde einfach aus der Rue des Écoles zu<lb/>
dem neuen Drucker gebracht, dort die Matrizen gereinigt und dann<lb/>
ruhig weiter abgezogen. Ich glaube, er zieht noch heute ab.</p>
            <p>Es ist ja auch dieses Werk zu pikant, um sich nicht des allge-<lb break="no"/>
meinen Beifalles zu erfreuen. Selbst junge Mädchen, die eben die fran-<lb break="no"/>
zösische Schulgrammatik absolvirt haben, werden nur mit dem süssesten<lb/>
Lippenkräuseln etwa folgende Stellen über »<hi rend="text-spaced">das Küssen</hi>« lesen, die<lb/>
mit dem Ernste des absolutesten Busspredigers vorgetragen werden:<lb/>
               <hi rend="italics">»Les baisers sur les parties honnêtes, par exemple la main et la joue, ne<lb/>
sont pas mauvais de leur nature, même entre personnes de différents sexes«.</hi>
               <lb/>
(S. 60). — Dagegen: <hi rend="italics">»Les baisers même honnêtes, motivés par la passion,<lb/>
donnés ou reçus, entre personnes du même sexe ou de sexes différents, sont<lb/>
des péchés mortels«</hi> (ebenda). Auch das Küssen »nach Art der Tauben«<lb/>
— <hi rend="italics">»ou à la mode des colombes«</hi> — ist schwere Todsünde. Aber: <hi rend="italics">»celui<lb/>
qui, recherchant une jeune fille en mariage, rembrasse honnêtement chaque<lb/>
fois qu’il arrive ou qu’il la quitte, sans se mettre en danger de mouvements<lb/>
passionnés, ne doit pas être accusé de péché mortel <milestone unit="3dots"/>«</hi> (St 61). — Mein<lb/>
Gott, das ist ja schon ganz <hi rend="italics">demi-vierge</hi> oder <hi rend="text-spaced">Altenberg</hi> »Wie ich<lb/>
es sehe«. Diese Moralregeln aus dem XV. Jahrhundert werden heute<lb/>
wie ein mondäner Roman gelesen.</p>
            <p>Taxil war nun ein so geschickter Mensch, ein so emsiger Bücher-<lb break="no"/>
forscher und so rastloser Unternehmer, dass es ausgeschlossen war, dass<lb/>
er etwa, wie die Fiction lautete, nun im Kloster bei Bettelsuppe und<lb/>
Charfreitagstisch seine Tage verbringen und seine fürchterlichen Sünden<lb/>
bereuen werde. Das verlangten auch seine neuen Beschützer nicht. Der<lb/>
geschickte <hi rend="italics">metteur en scène</hi> hatte vielmehr rasch sein neues Bühnen-<lb break="no"/>
unternehmen beieinander und sein Puppentheater aufgestellt. Nur dass<lb/>
diesmal die Puppen statt aus dem katholischen Himmel und aus Rom<lb/>
aus der katholischen Hölle und aus dem Freimaurerthum (was dasselbe<lb/>
ist) genommen wurden. Die Einzelheiten dieser Aufführungen sind bis<lb/>
zu dem grossen Schlusstableau auf dem Antifreimaurer-Congress in Trient</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>