<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0474.xml" prev="WR-02-01-12_n0473.xml" next="WR-02-01-12_n0475.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 474</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0474"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0417">
                  <title level="a">Stiller Festzug </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="470"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0154">Henckell, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0418">
                  <title level="a">Wiener Kunstfrühling </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="471" to="475"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0471.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0419">
                  <title level="a">Carltheater </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="478" to="479"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0478.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">474</fw>
               <fw type="ctext">SCHOENAICH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Phantasie bemächtigt sich der Objecte und lässt uns an ihnen den<lb/>
Glanz des Künstlerischen, ihren Schönheitsgehalt erblicken. Er ist ein<lb/>
grosser Fabulirer als Maler. Das künstlerische und menschliche Wesen,<lb/>
das aus seinen Werken spricht, ist so gewinnend, dass wir Schwächen<lb/>
seiner Darstellungen gerne übersehen. Thoma überfällt uns nicht, er<lb/>
überredet uns leise und ohne rhetorischen Aufwand. Ganz absichtslos<lb/>
zieht er uns in den Kreis seines reichen Naturempfindens. Der be-<lb break="no"/>
scheidene und doch so intime Reiz einer Taunuslandschaft findet in<lb/>
ihm den wärmsten und erfolgreichsten Anwalt. Mit Fabelthieren und<lb/>
Meerweibern verkehrt er in seiner Phantasie als seinesgleichen. Dass<lb/>
er auch mit den Schönheiten der menschlichen Gestalt wohl vertraut<lb/>
ist, zeigen uns seine ausgestellten »Bogenschützen« und die ver-<lb break="no"/>
schwenderische Ueppigkeit seiner »Gardiniera«. Fehlt Thoma auch die<lb/>
kraftstrotzende Grösse und grandiose Einbildungs- und Gestaltungskraft<lb/>
Boecklin’s, so bleibt er immer einer der Ersten, welche die deutsche<lb/>
Malerei aus der Cartonzeichnerei, der Illustrationswirthschaft und der<lb/>
Schwartenmalerei wieder ins Land der Poesie zurückgeführt haben.</p>
            <p>Die österreichischen Künstler haben in dieser Ausstellung nur<lb/>
einen bescheidenen Raum für sich in Anspruch genommen. Um so<lb/>
erfreulicher ist es, dass sich unter ihren Beiträgen fast gar keine Nieten<lb/>
finden, dass alles Gebotene von Streben und Talent zeigt. Rudolf <hi rend="text-spaced">Alt</hi>
               <lb/>
gebührt in jedem Sinne der Vortritt. Wir kritisiren ihn nicht — wir<lb/>
gratuliren dem Altmeister. Er ist von der Natur niemals abgewichen<lb/>
und so bietet sie sich heute dem Sechsundachtzigjährigen, so geneigt<lb/>
wie dem Jüngling und Manne. Gustav <hi rend="text-spaced">Klimt</hi> ist kein Stürmer.<lb/>
Unter seinen Arbeiten interessiren zwei vortreffliche Pastelle, der<lb/>
sorgfältig durchgebildete Kopf eines Blinden und eine decorativ-symboli-<lb break="no"/>
stische Supraporta für ein Musikzimmer. Einen starken Wahrheitszug<lb/>
hat Rudolf <hi rend="text-spaced">Bacher</hi>’s Porträt einer Frau. Hübsch in der Zeichnung ist<lb/>
Adalbert <hi rend="text-spaced">Hynais</hi>’ »Wahrheit«. Doch nähert sich das Bild im Colorit<lb/>
bedenklich der Porzellanmalerei. Ein reizvolles Stimmungsbild ist<lb/>
Wilhelm <hi rend="text-spaced">Bernatzik</hi>’s »Träumerei«. Viel Interesse erregen die symboli-<lb break="no"/>
stischen Compositionen des Prager Künstlers Maximilian <hi rend="text-spaced">Pyrner</hi>.<lb/>
Sie geben glücklicherweise nicht bloss zu denken, sondern durch ihre<lb/>
anziehenden, malerischen Qualitäten auch Einiges zu geniessen. Hans<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Tichy</hi> hat einige kräftige Studienköpfe beigestellt. »Der Tod der<lb/>
Dryade« von Max <hi rend="text-spaced">Kurzweil</hi> löst ein coloristisches Problem mit be-<lb break="no"/>
merkenswerthem Geschick. Von dem begabten Leopold <hi rend="text-spaced">Burger</hi> finden<lb/>
wir ein Aquarell »Die himmlische und die irdische Liebe«, das auch<lb/>
mehr zeichnerische als coloristische Vorzüge zeigt. Die Farben sind zu<lb/>
wenig in Luftton getaucht und stehen als solche allzu hart neben ein-<lb break="no"/>
ander. Die drei kräftigsten Talente dieser Gruppe sind Carl <hi rend="text-spaced">Moll</hi>,<lb/>
Josef <hi rend="text-spaced">Engelhart</hi> und Johann V. <hi rend="text-spaced">Krämer</hi>. Ganz glücklich vertreten<lb/>
ist unter ihnen nur Carl <hi rend="text-spaced">Moll</hi>. In seiner »Schlosserdiele« erreicht er<lb/>
durch Licht und Luft die intimste Interieurwirkung, und die Schön-<lb break="no"/>
brunner Schlossruine ist vom empfindlichsten Natursinn belebt. <hi rend="text-spaced">Engel-<lb break="no"/>
hart</hi> hat eine mehr durch Kraft als Anmuth fesselnde, aber nach</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>