<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0396.xml" prev="WR-02-01-10_n0395.xml" next="WR-02-01-10_n0397.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 396</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0396"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0396">
                  <title level="a">Ibsen auf Wiener Bühnen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="394" to="397"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0394.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0397">
                  <title level="a">Burgtheater </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="398" to="399"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0398.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">396</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lichen Geschlechtes sich an einer weiter vorgerückten Stelle kreuzen,<lb/>
als dies vor ihm der Fall war. Ibsen entwickelt Männer- oder Frauen-<lb break="no"/>
charaktere über die bisherigen Verkehrsgrenzen hinaus, so lange, bis<lb/>
sich dann Menschen trotz jahrelangen Zusammenlebens plötzlich fremd<lb/>
erscheinen. In diesem Stadium finden solche Geschöpfe nun ihnen<lb/>
bisher Unbekannte, welche ganz getrennt von ihnen denselben Ent-<lb break="no"/>
wicklungsprocess durchgemacht haben und ihnen schon beim ersten<lb/>
Zusammentreffen innerlich weit näher stehen, als die seit Langem<lb/>
durch bürgerliche Bande äusserlich Verbundenen. Das Princip der Ver-<lb break="no"/>
einigung einzelner Menschen auf Lebensdauer wird über den Haufen<lb/>
geworfen, nicht aus Frivolität, sondern aus den zwingenden Gründen<lb/>
einer Umwandlung der Persönlichkeit. Der Kampf der neuen Persön-<lb break="no"/>
lichkeit mit der alten in ein und demselben Menschen ist das specifisch<lb/>
Ibsen’sche Problem. Entweder Selbstmord der alten oder Selbstmord<lb/>
der neuen Persönlichkeit. Wer sich aber zu keinem von diesen zu<lb/>
entschliessen die Kraft hat, bei dem findet eine Todeskreuzung dieser<lb/>
zwei unvereinbaren Individualitäten statt, die erst recht zur gänzlichen<lb/>
Selbstvernichtung treibt. Die Interimsempfindungen eines Menschen<lb/>
während einer solchen Seelenrevolution kunstdeutlich zu machen, ist<lb/>
die Hauptdomäne Ibsen’s. Im Faustproblem spielt das Weib eine ganz<lb/>
andere Rolle als hier. Dort ist sie ein <hi rend="text-spaced">Theil</hi> der äusseren Welt, die<lb/>
dem Manne entgegentritt. Bei Ibsen ist die Weltkette eine ganz enge:<lb/>
Mann, Frau. Was ausser ihnen sich ereignet, muss vorher in ihnen<lb/>
vorgegangen sein. Eine Veränderung der Aussenwelt ist nur durch<lb/>
eine veränderte Beziehung dieser Beiden möglich. Die äusserlichen<lb/>
Umstände malt Ibsen als etwas unwahr Gewordenes. Sie bedeuten den<lb/>
sich umwandelnden Menschen nicht mehr dasselbe wie früher, und<lb/>
durch das Symbolische wird eben auch die Umwandlung der äusser-<lb break="no"/>
lichen Umstände angedeutet.</p>
            <p>In »Baumeister Solness« wird der Niedergang der bisherigen Ge-<lb break="no"/>
sellschaftsordnung in blendender Farbenpracht versinnbildlicht. Ein<lb/>
Weltuntergang mit allen seinen Schrecken. Die geschichtliche Periode,<lb/>
in der wir leben, begann mit der »Erbauung von Kirchen« — mit<lb/>
der Religion. Im Verlaufe tritt das sociale Problem in den Vorder-<lb/>
grund, »die Erbauung von Heimstätten für Menschen«. In unseren<lb/>
Tagen wird die Zusammenschweissung dieser zwei Culturmittel ver-<lb break="no"/>
sucht: Solness baut eine Wohnstätte für Menschen mit einem hoch in die<lb/>
Lüfte ragenden Thurme. Als er noch Kirchthürme baute, hatte er die Kraft,<lb/>
sich in metaphysische Höhen zu schwingen, seit er Wohnhäuser baut, wagt<lb/>
er sich nicht mehr aus den materiellen Niederungen. Nun er sein Leben in<lb/>
Eins zusammenfassen, das Ideale mit dem Materiellen verbinden will, stürzt<lb/>
er, der die bisherige Gesellschaftsordnung verkörpert, ab, ohne geistige<lb/>
und leibliche Nachkommen zurückzulassen. Niemand mehr wird seine ver-<lb break="no"/>
unglückte Idee, »Wohnhäuser« mit hohen Thürmen zu verbinden, auf-<lb break="no"/>
nehmen. Er glaubte, dass eine andere Gruppirung der Zeitbestand-<lb break="no"/>
theile das Neue mache. Er fasst die Idee des Neuen nur als eine<lb/>
mechanische. Seine Furcht vor der Jugend ist die Furcht vor dem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>