<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0761.xml" prev="WR-02-02-20_n0760.xml" next="WR-02-02-20_n0762.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 761</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0761"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0486">
                  <title level="a">Orphisches Lied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="763" to="765"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0763.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0019">Christomanos, Constantin</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ROPS.</fw>
               <fw type="pn">761</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Aus seinen Werken? Aber Rops’ Werk kennen zu lernen, ist<lb/>
ziemlich schwer. Es lebt im Verborgenen und die wenigen glücklichen<lb/>
Besitzer hüten eifersüchtig ihre Schätze.</p>
            <p>Man darf ihn ja kaum vor keuschen Ohren nennen, diesen<lb/>
Erotiker par excellence, der vor nichts zurückschreckt und dessen<lb/>
gewaltige Phantasie von grandioser Bosheit und faunischem Hohn-<lb break="no"/>
lachen begleitet wird. Sein ganzes philosophisches Menschheitsproblem<lb/>
geht ohne Rest auf in den vier Buchstaben Ερωσ. Seine Weiber sind<lb/>
keine Madonnen und keine Walküren. Sie lassen sich anbeten, aber<lb/>
nicht von Heiligen; sie reiten wohl auch, aber nicht auf Schlacht-<lb break="no"/>
rossen, sondern auf einem Mutterschwein. Das Hohelied der Erotik<lb/>
bis zum Wahnwitz, das ist Rops’ Lebenswerk, von dem der grössere<lb/>
Theil apokryphisch ist und immer bleiben muss. Seine rücksichts-<lb break="no"/>
losen Darstellungen entspringen aber einem so markig-ernsten Boden,<lb/>
dass sie jede weichliche Lascivität als Selbstzweck ausschliessen. Darum<lb/>
               <hi rend="text-spaced">durfte er</hi> es auch wagen, in die furchtbaren Abgründe des Geschlechts<lb/>
hinabzutauchen, mit ihren seltsam schaurigen Verirrungen und mark-<lb break="no"/>
zerfressenden Lüsten. Darum holte er leuchtende schwarze Perlen aus<lb/>
der Tiefe empor, wo andere nur Schlamm gefunden hätten. Überall<lb/>
hin verfolgte er die wollustgebändigte, fieberdurchschüttelte Creatur,<lb/>
von der wüstesten Bestialität und Sodomie bis zum feierlichen Sata-<lb break="no"/>
nismus heiliger Nonnen.</p>
            <p>Es ist eine auffallende und überall nachweisbare Erscheinung,<lb/>
dass bei im Niedergang befindlichen Völkern (wie gegenwärtig den<lb/>
romanischen Racen) die Männer den Frauen im körperlichen Verfall<lb/>
vorauszugehen scheinen. Das Weib wird mehr und mehr zum blossen<lb/>
Geschlechtsthier herabgedrückt, aber es erhebt sich grade dadurch<lb/>
zu einer dämonischen Elementargewalt über das Männergeschlecht.<lb/>
Physisch für den Sinnengenuss geschaffen, lebt und erhält sich das<lb/>
Weib in der Sittenverderbnis länger als der Mann. Es strotzt in<lb/>
seinen unersättlichen Lüsten. So hat es auch Félicien Rops dar-<lb break="no"/>
gestellt. Strotzend von Animalität steht es da, »impérieuse«, wie aus<lb/>
Bronze gegossen; zuckend verröchelt das ausgemergelte Castraten-<lb break="no"/>
geschlecht an diesen furchtbaren Hüften. Das räthselhafte Sphinx-<lb break="no"/>
geschlecht peitscht die Männer zu immer verzehrenderen Sünden auf,<lb/>
trinkt ihnen lachend das Blut aus den Adern und sättigt sich mit der<lb/>
letzten Lebenskraft von Mark und Hirn. Über die morschen Reste<lb/>
seiner Opfer schreitet es dann mit einer Mischung von tigerhafter<lb/>
Gier und grenzenloser Verachtung hinweg. So unterliegt alles dem<lb/>
einen bösen Princip, das sich selbst dem langsamen Untergang weiht:<lb/>
der Courtisane.</p>
            <p>Drei dieser Radierungen haben wir hier sehen können. »<hi rend="text-spaced">Volupté</hi>«<lb/>
(ein decorativer Entwurf), »<hi rend="text-spaced">La foire aux Amours</hi>« (Liebesmarkt)<lb/>
und »<hi rend="text-spaced">Incantation</hi>«. Auf der letztgenannten sieht man einen Nekro-<lb break="no"/>
manten in seiner Klause an einem grossen Tisch sitzend, rings von<lb/>
kabbalistischen Werkzeugen und Emblemen umgeben; er blättert in<lb/>
einem alten Zauberbuche, indessen aus dem vor ihm stehenden Kreuz-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>