<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0840.xml" prev="WR-01-02-22_n0839.xml" next="WR-01-02-22_n0841.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 840</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0840"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0269">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="837" to="842"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0837.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">840</fw>
               <fw type="ctext">FUCHS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">(mit Einschluss von Oesterreich, Schweiz natürlich) zu dienen und diese<lb/>
im öffentlichen Leben und bei den Gewerbetreibenden <hi rend="text-spaced">einzuführen</hi>.<lb/>
Denn das ist unbedingt nothwendig. Den Künstlern müssen Aufträge zu-<lb break="no"/>
theil werden, es muss durchgesetzt werden, dass das Einrichten nach<lb/>
alten oder ausländischen Stylen für minder vornehm, für provinzial gilt.</p>
            <milestone unit="asterisk"/>
            <p>Es scheint mir eine wichtige Wechselbeziehung zu bestehen zwischen<lb/>
den Aufträgen und der Entwicklung des Künstlers: Der, welcher viele<lb/>
Aufträge für bestimmte Zwecke erhält, wird, bei gleicher Begabung,<lb/>
seinen Beruf nicht so rasch verfehlen als derjenige, welcher sich selber<lb/>
überlassen bleibt und endlich fanatisch und verbissen in der Malerei<lb/>
nichts Anderes mehr erkennt als eine Möglichkeit, seine »Individualität<lb/>
auszuleben«, sich auszutoben in Oel und Griffelstrichen.</p>
            <p>Für die Malerei des neuen Styles fehlte es bisher an Innen-<lb break="no"/>
räumen. Das passte weder in eine Einrichtung à la Renaissance, noch<lb/>
à la Rococo, noch à la Empire, bestenfalls in den mitunter beliebten<lb/>
»Bauernstyl« (Tiroler, Schwarzwälder Styl). Aber der Bauernstyl ist<lb/>
eigentlich schon ein Anfang der modernen angewandten Kunst. Nicht<lb/>
wenige der jungen decorativen Künstler nahmen bäuerliche Motive zur<lb/>
Grundlage. Hans <hi rend="text-spaced">Thoma</hi>, von dem wir auf der Ausstellung nur zwei<lb/>
kleine Landschaften und die berühmten Lithographien finden, steht also<lb/>
zu dieser Zierkunst in unmittelbarer Beziehung. In einer Stube, die<lb/>
nach <hi rend="text-spaced">Berlepsch</hi> oder <hi rend="text-spaced">Gradl</hi> und <hi rend="text-spaced">Schlottke</hi> eingerichtet ist, wird<lb/>
ein Werk von Thoma als der letzte, erlösende Klang abschliessen.<lb/>
Wenn wir uns ferner vorstellen, dass der werdende deutsche Styl<lb/>
einerseits auf eine ausgiebige Verwendung der <hi rend="text-spaced">Glasmalerei</hi> hin-<lb break="no"/>
führt — <hi rend="text-spaced">Ule</hi> in München hat z. B. Fenster nach <hi rend="text-spaced">Riemerschmid</hi>
               <lb/>
und <hi rend="text-spaced">Erler</hi> ausgestellt — andererseits aber auf ein sehr helles Wohnungs-<lb break="no"/>
milieu hinausläuft, so erkennen wir plötzlich, warum die deutsche<lb/>
Malerei sich in zwei Hauptsträngen entwickelt hat, die man seither<lb/>
stofflich-literarisch unterschied als »Neuidealisten« und als »Realisten«. Wir,<lb/>
in der Ueberzeugung, dass die Malerei nichts sei als eine Art der<lb/>
decorativen Kunst, bezeichnen die Einen als Maler des <hi rend="text-spaced">gedämpften</hi>
               <lb/>
Innenlichts, die Anderen als Maler des <hi rend="text-spaced">Freilichts</hi>. Nicht giltig ist<lb/>
der Einwand, dass die älteren Künstler, z. B. <hi rend="text-spaced">Böcklin</hi>, doch nicht<lb/>
für etwas hätten schaffen können, was noch nicht vorhanden war. Ich<lb/>
glaube an ein Gefühl im bildenden Künstler, das ihn, bald mehr, bald<lb/>
weniger, auf den Zweck, auf das endliche Schicksal seines Werkes<lb/>
hinlenkt, wenn auch oft unbewusst. Kein wirklicher Künstler hofft,<lb/>
dass die Schöpfungen seiner vollen Kraft in Magazinen zwischen<lb/>
Anderen, die sie gar nichts angehen, ihre unfröhliche Urstätt finden<lb/>
möchten. Er freut sich als Bürger und Mensch, wenn er ein Bild an<lb/>
eine Staatsgalerie verkauft. Sobald er aber von Geld und »Ehre« ab-<lb break="no"/>
sieht — und das ist doch einem Künstler zuzutrauen — dann denkt<lb/>
er sein Werk in eine Umgebung hinein, in der es <hi rend="text-spaced">lebt</hi>, in der es<lb/>
               <hi rend="text-spaced">organisch</hi> und <hi rend="text-spaced">nothwendig</hi> ist. So lange er sie nicht in der<lb/>
Wirklichkeit findet, erträumt er sie, wobei er wohl auch das Milieu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>