<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0921.xml" prev="WR-01-02-24_n0920.xml" next="WR-01-02-24_n0922.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 921</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0921"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE JUNGE GENERATION.<lb/>
                  <hi rend="text-spaced">Von</hi>
                  <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">Oscar</hi> A. H. <hi rend="text-spaced">Schmitz</hi>
                  </rs> (<hi rend="text-spaced">Paris</hi>).</title>
            </ab>
            <milestone unit="epigraph-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Motto</hi>: Nous avons dissocié l’éducation du corps, de<lb/>
l’âme et de l’esprit. Nos sciences physiques et<lb/>
naturelles, très avancées en elle-mêmes font ab-<lb break="no"/>
straction du principe de l’âme et de sa diffusion<lb/>
dans l’univers; notre religion ne satisfait pas aux<lb/>
besoins de l’intelligence; notre médecine ne veut<lb/>
rien savoir ni de l’âme ni de l’esprit. <hi rend="italics">L’homme<lb/>
contemporain cherche le plaisir sans le bonheur,<lb/>
le bonheur sans la science, et la science sans la<lb/>
sagesse.</hi> L’antiquité n’admettait pas, qu’on put<lb/>
séparer ces choses. Dans tous les domaines elle<lb/>
tenait compte de la triple nature de l’homme.</p>
            <p>(<rs type="person" key="">
                  <hi rend="italics">Ed. Schuré</hi>
               </rs>, Les grands Initiés.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Wenn in diesem blassen Zeitalter ein Schauspiel der Betrachtung<lb/>
würdig erscheint, so sind es die verschwiegenen Leiden derer, welche<lb/>
in dem gepriesenen Fortschritt dieses letzten Jahrhunderts nichts als die<lb/>
zunehmende Verfinsterung eines Gestirns erblicken können, dessen milder<lb/>
Schimmer über allen Heiligthümern ausgegossen lag, ob sie auf den<lb/>
Höhen über den verbrannten Ebenen der Sonnenländer oder an den<lb/>
träumerischen Flüssen und in den geflüstervollen Hainen des Nordens<lb/>
gehütet wurden.</p>
            <p>Das Gefühl des Unendlichen ist verloren worden unter den<lb/>
Menschen, aber ich habe in den Städten des kranken Europa blasse<lb/>
Jünglinge gesehen, in deren Blicken die Trauer der Spätgeborenen liegt;<lb/>
welche, hingesunken vor der Schönheit des Vergangenen, sich in ihrer<lb/>
Minderzahl ohnmächtig dünken, etwas Anderes als Wissende zu sein.<lb/>
In fast priesterlichen Kreisen abgeschlossen, von den Drängen lebend,<lb/>
welche heute als bewundernswürdig gelten, erkennen sie sich an<lb/>
einzelnen Worten, obgleich nie eine Uebereinkunft zwischen ihnen ge-<lb break="no"/>
troffen wurde, und es ist nur um ein Geringes übertrieben, wenn ich<lb/>
behaupte, dass sie sich von Anderen schon durch die Art unterscheiden,<lb/>
wie sie Speisen und Getränke fordern. Die Wundenmale ihrer ewigen<lb/>
Kreuzigung ersetzen ihnen ein Schiboleth, dessen Aussprache vielleicht<lb/>
eine gewandte Zunge erlernen könnte.</p>
            <p>In allen Zeiten — mit Ausnahme dieser — verehrte man un-<lb break="no"/>
bewusst das Ausserordentliche. Ein bevorzugtes Geschlecht, welches<lb/>
vielleicht nichts als sein Stolz und eine masslose Verachtung der<lb/>
Bürgerlichkeit unterschied, leitete die menschlichen Geschicke, berathen<lb/>
von denen, welche kraft ihrer beschaulichen Weisheit über dem end-<lb break="no"/>
lichen Leben standen. In der dunkeln Masse derer, die nichts sind als<lb/>
eine Zahl, konnte nur der Ausserordentliche wahrgenommen werden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>