<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0151.xml" prev="WR-01-01-04_n0150.xml" next="WR-01-01-04_n0152.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 151</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0151"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0043">
                  <title level="a">Der Fall Miss Vaughan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="147" to="152"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0147.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER FALL MISS VAUGHAN.</fw>
               <fw type="pn">151</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">streut und mit verschmitzten Gesichtern auftreten, in deren Falten der<lb/>
Grünspan fingerdick liegt <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Wer ein bisschen die moderne französische Schartekenliteratur<lb/>
kennt, richtiger: Wer die Werke Leo Taxil’s bis zum Jahre <date>1885</date> ver-<lb break="no"/>
folgt hat und Stylgefühl für einen fremden Autor besitzt, für den kann<lb/>
es nicht mehr zweifelhaft sein, dass Leo Taxil und niemand Anderer<lb/>
den »Diable au dixneuvième siècle« verfasst hat. Taxil war bekannt-<lb break="no"/>
lich bis zum genannten Jahr einer der populärsten und fürchterlichsten<lb/>
Feinde des französischen Clericalismus. Er hat die Freiheit der fran-<lb break="no"/>
zösischen Gesetzgebung, in Wort, Schrift und Bild seine letzten Ge-<lb break="no"/>
danken äussern zu dürfen, bis zur äussersten Grenze ausgenützt. Ja,<lb/>
er wäre, man kann das offen sagen, der furchtbarste Feind des Christen-<lb break="no"/>
thums in unserem ausgehenden Jahrhundert geworden, wenn er nur<lb/>
etwas feiner gewesen wäre. Aber er wollte eben für die niederen<lb/>
Volksclassen schreiben. Und so producirte er Scharteke auf Scharteke,<lb/>
Colportageroman auf Colportageroman mit den fürchterlichsten In-<lb break="no"/>
vectiven und Abbildungen gegen das römisch-katholische Priesterthum<lb/>
und wurde so der französische <hi rend="text-spaced">Nietzsche</hi> für das gemeine Volk.<lb/>
Der Verfasser von »La bible amusante« mit den unerhörten Illustra-<lb break="no"/>
tionen von Rick, von »Calotte et Calotins« und der auf authentischem<lb/>
Quellenstudium beruhenden »Livres secrets des Confesseurs« (die<lb/>
officiellen, aber geheimgehaltenen Beichtinstructionen sämmtlicher fran-<lb break="no"/>
zösischen Seminare), Paris <date>1883</date>, darf sich wahrlich in der Geschichte<lb/>
der Aufklärung sehen lassen. Er pflegte seinen Büchern das Motto<lb/>
vorzusetzen:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <lg>
               <l>»Tuer la superstition par le rire,</l>
               <l>Instruire le peuple en l’amusant,</l>
               <l>Enseigner à la jeunesse le mépris de l’imposture et la haine des imposteurs.«</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Noch im Jahre <date>1884</date> wurde er, weil er die in seiner werthvollen<lb/>
»La prostitution contemporaine« veröffentlichten Abbildungen, die fran-<lb break="no"/>
zösische Geistliche in schlimmen Positionen zeigten, auch ausserhalb<lb/>
des Werkes verkauft hatte, zu 14 Tagen Gefängniss und 9000 Francs-<lb break="no"/>
seine Frau zu 5000 Francs Geldstrafe verurtheilt. Dann scheint er<lb/>
sich besonnen zu haben. Es erfolgte die berühmte Bekehrung. Wie<lb/>
sie zustande gekommen, ob es eine Gewissens- oder eine Geld-<lb break="no"/>
beutelfrage war, darüber war nichts Sicheres zu erfahren. Man munkelte<lb/>
von enormen Summen, die es sich die französische Geistlichkeit habe<lb/>
kosten lassen. Jedenfalls war die eine Bedingung von dieser Seite<lb/>
sicher und wurde auch ausgeführt: Einstampfung sämmtlicher Taxil-<lb break="no"/>
schen Bücher.</p>
            <p>Monsieur Léo Taxil — ich glaube, dass dies auch ein Pseu-<lb break="no"/>
donym ist — ging aus Rücksichten der Convenienz und Zerknirschung<lb/>
auf einige Zeit in ein Kloster, um hier Askese und Mortification zu<lb/>
studiren und zu probiren. Aber, es dauerte nicht lange — der heilige<lb/>
Paulus brauchte länger zu seinem Tag von Damascus — schon im<lb/>
folgenden Jahre hatte sich Herr Taxil gehäutet, und es erschien das<lb/>
erste — antifreimaurerische Buch auf dem Büchermarkte: »Les frères</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>