<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0940.xml" prev="WR-01-02-24_n0939.xml" next="WR-01-02-24_n0941.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 940</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0940"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0298">
                  <title level="a">Ein Kainz-Ensemble</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="940" to="942"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0940.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EIN KAINZ-ENSEMBLE.<lb/>
Von <rs type="person" key="">F. Schik</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Die Situation im Burgtheater lässt sich kurz kennzeichnen: Man<lb/>
wartet auf Kainz. Schon sein flüchtiges Erscheinen hat aber so tiefe<lb/>
Spuren zurückgelassen, dass die Parole nunmehr heissen sollte: Man<lb/>
bereite sich auf Kainz vor! Ein tonangebendes Theater darf nicht nur<lb/>
deshalb einen allerersten Künstler heranziehen, um das Publicum ins<lb/>
Haus zu locken; es müssen vielmehr sofort Anstalten getroffen werden,<lb/>
ein auf ihn gestimmtes, einheitliches Ensemble zu schaffen. Ein so ge-<lb break="no"/>
artetes, dass selbst in einem Stücke, in welchem Kainz nicht mitspielt,<lb/>
sein Geist zu verspüren ist.</p>
            <p>Hier ereignet sich der seltene Fall, dass die Entwicklung eines<lb/>
Schauspielers parallel läuft mit der modernen Schauspielkunst überhaupt. Das<lb/>
jünglingsartige Wesen Josef Kainz’ haftet nur scheinbar seiner Person an,<lb/>
vielmehr steht die moderne Darstellungsweise selbst im Jünglingsalter und hält<lb/>
ihn darin fest. Die alte Spielmanier hat ein Jahrhundert etwa gebraucht<lb/>
bis zur höchsten Vollendung. Die sich ihr widmeten, waren daher<lb/>
stets jünger als die Kunst, der sie dienten, und bedurften einer langen<lb/>
Lehrzeit, um auf das von Anderen hergestellte Niveau zu gelangen.<lb/>
Erst dann konnten sie am Fortschritt der Kunst schöpferisch mitwirken.<lb/>
Kainz hat nichts von dem, was vor ihm war. Er ist ein Schauspieler,<lb/>
der nur in sich schauen muss, wenn er das Echte ergründen will. Das-<lb break="no"/>
jenige, was er in sich erschaut, spielt er. Darin besteht seine Schau-<lb break="no"/>
spielkunst. So war er als Hamlet und in jeder der von ihm hier<lb/>
gegebenen Rollen. Dieser Vorgang ist das Bindende in seiner Kunst.<lb/>
Der Hamlet muss nicht etwa immer genau so gespielt werden, wie<lb/>
durch Kainz. Ein moderner Nachfolger kann ihn anders spielen. Kunst<lb/>
ist Freiheit. Nur darin besteht der Zwang, dass ein moderner Schau-<lb break="no"/>
spieler nie etwas Anderes zur Schau stellen darf, als was in ihm<lb/>
selber ist. Er darf sich nicht verstellen. Die bisherige Schauspielerei<lb/>
war vorwiegend eine Verwandlungskunst; »er ist nicht zu erkennen«,<lb/>
ein hohes Lob. Weder darin, noch auch in der blossen Ich-Kunst<lb/>
besteht das Neue, sondern in einer innerlichen Verbindung beider<lb/>
Spielarten. Die Verwandlungen, die das Ich innerhalb <hi rend="text-spaced">ein und</hi>
               <hi rend="text-spaced">der</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">selben</hi> Individualität in organischen, nicht gezwungenen Uebergängen<lb/>
erfahren kann und erfahren hat, sind das, was als Natürlichkeit in der<lb/>
Schauspielkunst zu bezeichnen ist. Nur die auf die Rolle eingeschränkten<lb/>
Veränderungen des Inneren werden als das erscheinen, was wir heute<lb/>
Maske nennen. Das Gesicht des Schauspielers muss durch seine eigenen<lb/>
seelischen Erlebnisse derart geprägt sein, dass sie alle gleichzeitig, aber<lb/>
in Ruhe darin liegen; durch den jeweiligen innerlichen Vorgang wird</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>