<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0939.xml" prev="WR-02-02-24_n0938.xml" next="WR-02-02-24_n0940.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 939</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0939"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DAS SECESSIONSGEBÄUDE</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">MARIE LANG</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Plötzlich ist es emporgewachsen, blendend weiss, goldschimmernd.<lb/>
Inmitten aufgewühlten Grundes, zwischen Schuttmassen, Schmutz und<lb/>
Lehm, jenseits von Gräben, die bis in die Eingeweide der Erde zu<lb/>
führen scheinen, hoch oben über der Wien, in deren Bett die Menschlein<lb/>
wie Ameisen wimmeln, graben, schaufeln, mauern, aufthürmen und<lb/>
— winzig wie sie sind — Kyklopenwerke verrichten, hoch oben über<lb/>
all dem Gewühl, dem Geschrei und Spectakel des Neuebahnenschaffens<lb/>
steigt es empor wie ein Symbol alles dessen, wie eine schmetternde Fanfare!</p>
            <p>Aber die vielen verstehen nicht dieses frohlockende Geschmetter,<lb/>
sie sind mühselig und beladen und ihre Seelen sind nicht auf diesen<lb/>
Ton gestimmt. Die Bürger und Spiessbürger gehen daran vorüber und<lb/>
ärgern sich. Eine Menge von Hindernissen belästigen sie an dieser<lb/>
Stelle, der fast unpassierbare Weg über den Alsbachgraben, den sie<lb/>
fluchend zurücklegen müssen, die spitzen Steine, die Kothlachen, der<lb/>
Staub und der blendende neuartige Anblick vor ihren Augen, alles zu-<lb break="no"/>
sammen stört sie, scheucht sie auf, verschwimmt unter der Schwelle<lb/>
ihres Bewusstseins zu einem einzigen dumpfen Unlustgefühl <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Was ein roher Bube that, als er verständnislos die hellen Wände<lb/>
des Secesssionsgebäudes mit Koth bewarf, das thun die ehrsamen<lb/>
Bürger, die sich vor Ausschreitungen natürlich bekreuzigen, ganz ebenso<lb/>
mit ihren Schmähungen.</p>
            <p>Doch um dieses schmetternde Frohlocken zu verstehen, muss<lb/>
man eine tanzende Seele haben, muss jauchzen können und nach den<lb/>
goldenen Kränzen des Lebens greifen wie die Frauen an den Wänden<lb/>
der Secession, die, im Reigen ziehend, sie in die hellen Lüfte<lb/>
emporrecken.</p>
            <p>Aber Reigen — was wissen die Philister von Reigen? Reigen<lb/>
sind Harmonien, spielende Kräfte und fliessendes Spiel —</p>
            <p>Das verstehen sie nicht. Dafür halten sie aber das ganze Ge-<lb break="no"/>
bäude für eine Spielerei, für »Gschnas«. Philister sind eben Maul-<lb break="no"/>
würfe und sehen gar nichts, weder die Freude, noch den Ernst. Sie<lb/>
sind nicht betroffen von dem verwegenen Ernst, der ihnen da ent-<lb break="no"/>
gegentritt, der aus dem Reichthum tiefinnen quellender, überfliessender,<lb/>
uneindämmbarer Jugendkraft den Muth schöpft, anders zu bauen, anders<lb/>
zu schmücken, eine andere Sprache zu reden als sie alle. Sie sehen<lb/>
auch nicht das medusenhafte Antlitz mitten über der Pforte! Welch<lb/>
Bekenntnis!</p>
            <p>Wie der griechische Tempel eine esoterische Lehre vom Menschen<lb/>
ist, in heilig klarer Schönheit verkündet durch Hellenen, so ist das</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>