<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0899.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0898.xml"
     next="WR-02-02-23_n0900.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 899</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0899"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">BOOTSMANN RUSTEN.</fw><fw type="pn">899</fw></fw><p rend="no-intend">die Höhe und mit einem Haubenbande, das Mutter Jensen unter ihrem<lb/>
Kinn geknüpft hatte, als sie ihm heute morgen dabei half, die Leiche<lb/>
zu waschen — sie lag ganz wie immer, so unangefochten, als wenn<lb/>
sie ihn nicht beachtete, noch bemerkte; mit ihrem kleinen, launigen<lb/>
Zug unter dem Munde, als wenn sie seine ewigen Bemerkungen über<lb/>
sie wohl verstehen und begreifen könnte, wenn sie nur wollte.</p><p>In der Stube probierte er einen Stuhl, dann einen andern. Da<lb/>
sass er und kaute an den Knöcheln und murmelte <milestone unit="4dots"/></p><p>»Dacht’ ich mir’s nicht <milestone unit="3dots"/> dacht’ ich mir’s nicht — sie musste<lb/>
sich ja abrackern, bis sie eines schönen Tages <milestone unit="3dots"/>«</p><p>Er fuhr wieder unruhig auf, öffnete den Schrank, sah in ihn<lb/>
hinein, machte ihn wieder zu <milestone unit="3dots"/> stand dann am Kaffeetisch, auf dem<lb/>
der Nähstein mit Stecknadeln darin und einem Wollfaden lag, der an<lb/>
der Stopfnadel herabhieng, und grübelte. Er rührte ihn nicht an, rückte<lb/>
ihn nicht weiter, sondern sah ihn nur an.</p><p>Er starrte umher nach dem Tellerbrett in der Küche. Da zog<lb/>
die Katze sich lang und demüthig unter der Bank hin und glotzte ihn<lb/>
unverwandt mit ihren leuchtenden, brandgelben Augen an — und<lb/>
endlich ertönte ein jämmerliches Miau. Ihm wurde ganz kalt, als sähe<lb/>
er wieder den Schiffsgeist, wie in jener Unglücksnacht in der Geräth-<lb break="no"/>
kammer, als ihr Fahrzeug Schiffbruch erlitt und sieben Mann auf<lb/>
Sandby-Hook untergiengen.</p><p>Und er gieng still in den Verschlag hinein, wo ihre Kleider und<lb/>
Schürzen an den Kleiderhaltern hingen und die Schuhe mit Schnür-<lb break="no"/>
bändern darunter standen.</p><p>Sein Gesicht verzog sich und er athmete mehrmals schwer und<lb/>
tief, als wenn er stöhnte.</p><p>Dann musste er wieder auf Zehenspitzen in die Schlafkammer<lb/>
hineinschleichen <milestone unit="3dots"/> dort sitzen, wie er die ganze Nacht gesessen hatte,<lb/>
und sie anstarren und denken, sie könnte ihn erkennen und bemerken<lb/>
und dass sie doch nicht fort wäre <milestone unit="4dots"/> Es war ja so wenig, was sie<lb/>
trennte —</p><p>Dass sie nun ganz fort sein sollte —</p><p>So, wie sie zusammen gelebt hatten, seit sie achtzehn Jahre alt<lb/>
war — siebzehn, ja schon vor der Zeit.</p><p>Er besann sich auf so vieles, seit der Zeit, da sie noch als kleines<lb/>
Mädchen unten an der Landungsbrücke herumsprang <milestone unit="3dots"/> und wie er<lb/>
sie geneckt und mit ihr seinen Scherz getrieben hatte.</p><p>Er sass am Bett und blickte starr auf sie hin und begriff<lb/>
nicht <milestone unit="3dots"/> dass Gertrud <milestone unit="3dots"/> seine Frau — aufgehört — aufgehört hatte<lb/>
zu existieren <milestone unit="3dots"/> sie, die da lag, so dass er ihre Hand erfassen<lb/>
konnte <milestone unit="4dots"/> Ein Stückchen vom Gesichtsschatten zeichnete sich schwach<lb/>
grau gegen die Wand ab und es stieg vor seinem Auge etwas empor,<lb/>
wie aus einem andern Land, wo Gertrud ohne ihn leben sollte.</p><p>Da glitt eines ihrer Augen halb auf und er sah, dass sie ge-<lb break="no"/>
brochen waren. Ein eisiges Entsetzen durchfuhr ihn. Das war die<lb/>
Gewissheit — Gertrud war todt — fort.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
