<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0889.xml" prev="WR-02-02-23_n0888.xml" next="WR-02-02-23_n0890.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 889</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0889"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE NEUE KUNST IN BERLIN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">RAINER MARIA RILKE</rs> (Schmargendorf).</title>
            </ab>
            <p>Eine Befreiung vollzieht sich. Bald werden es alle wissen: die<lb/>
Leibeigenschaft der Dinge ist aufgehoben.</p>
            <p>Das Edict ist kaum gegeben. Aber das befreite Geschlecht blüht<lb/>
schon in breiter Entfaltung. Es hat so viel schlafende Kraft, so viel an-<lb break="no"/>
gestauten Willen, so viel Ungesagtes und Unberührtes in sich. Es<lb/>
war wie in Sünden und hat lügen müssen und sich verleugnen, jahr-<lb break="no"/>
hundertelang. Bis sein Messias kam: der Künstler.</p>
            <p>Holz darf Holz sein und Eisen — Eisen. Nicht allein das: ein<lb/>
jedes darf sich seiner Eigenart rühmen. Und wie sie das thun: schlicht<lb/>
und heiter, wie Kinder, die sich über den Bach neigen.</p>
            <p>Von allen, welche den Dingen zu sich selber helfen, begreift sie<lb/>
keiner so wie <hi rend="text-spaced">Van der Velde</hi>. Er kennt sie alle ganz genau und<lb/>
weiss ihre heimlichsten Wünsche. Er hat die echte Liebe zu ihnen:<lb/>
er verzärtelt sie nicht, er erzieht sie. Sie sollen nicht Müssige werden.<lb/>
Er will sie stark und still und arbeitsam. Er neigt sich zu jedem:<lb/>
»Was willst du werden?« Und dann lässt er es einfach reifen und<lb/>
schützt es nur, dass es in Schönheit werde.</p>
            <p>Denn die Schönheit ist das Primäre, das Natürliche. Alles, was<lb/>
wird, wird schön. Man darf es nur nicht stören.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>Van der Veldes jüngstes Werk ist die Einrichtung eines Raumes<lb/>
in der nach dem Umbau neu eröffneten Kunsthandlung von <hi rend="text-spaced">Keller<lb/>
und Reiner in Berlin</hi>. Es bestätigt ihn. Thorfüllungen, Vitrinen,<lb/>
Tische, alles in hellem Holz, leicht, ruhig, gesund. Alle Bewegung<lb/>
breites Wellenschlagen, ein rhythmischer Ausgleich von Last und<lb/>
Kraft. Nirgends Hast, nirgends Angst. Wie in festen Angeln schwingt<lb/>
die Bewegung. Und sie wiederholt sich freier und leichter oben im<lb/>
Fries. Die Farbe macht alle Dinge verwandt und gibt dem Raum<lb/>
eine einheitliche Selbstverständlichkeit; man vergisst fast die Einzel-<lb break="no"/>
heiten zu betrachten, so sehr dienen sie alle einträchtig dem Ganzen.<lb/>
Die Organisation ist bewundernswert. Nirgends wird Kraft verschwendet,<lb/>
aber sie geht auch nirgends verloren. Die riesige erste Thorfüllung<lb/>
hebt, da sie sich nach erfüllter Arbeit noch stark fühlt, zwei kleine<lb/>
Tischträger dem Eintretenden entgegen. Jede Linie lebt sich aus.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>Die anderen Räume sind noch nicht ganz vollendet. Sie wirken<lb/>
wie Versuche nach dieser ruhigen That Van der Veldes. Schultze-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>