<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0463.xml" prev="WR-02-01-12_n0462.xml" next="WR-02-01-12_n0464.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 463</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0463"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0416">
                  <title level="a">Finken Helm </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="463" to="467"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0463.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0153">Johnsen, Rosenkrantz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>FINKEN HELM.<lb/>
Novellette von <rs type="person" key="">Rosenkrantz Johnsen</rs>.<lb/>
Einzig autorisirte Uebersetzung von <rs type="person" key="">E. Brausewetter</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Worauf die Menschen nicht Alles kommen — was das menschliche<lb/>
Hirn nicht Alles auszuhecken vermag — wie es sich nicht unerwartet<lb/>
Abfluss verschaffen kann, wenn der Irritationsstoff, der so lange unter<lb/>
der Wohlerzogenheit verborgen lag, plötzlich zur Explosion kommt.</p>
            <p>Da ist z. B. Finken Helm! Nun haben die Ihrigen vor ihr Respect<lb/>
bekommen! Sie ist eine privilegirte Dame geworden, eine Persönlichkeit,<lb/>
auf die man Rücksicht nimmt. Man hat begriffen, dass man sich bei<lb/>
ihr auf alles Mögliche gefasst machen kann, und daher nimmt man<lb/>
Rücksicht.</p>
            <p>Und das Alles nur, weil sie einmal ihre Natur alle Fesseln des<lb/>
Zwanges abwerfen liess.</p>
            <p>Finken war von Natur sprühende Lebhaftigkeit. Schon als Mädchen<lb/>
liefen ihr alle Männer nach.</p>
            <p>Die Flaumbärtigen und Cynischen sprachen mit plumper Be-<lb break="no"/>
wunderung von ihrem Mund und ihrer Figur; die Gesetzten und Wohl-<lb break="no"/>
erzogenen dachten im Geheimen an Finken, wenn sich Gelegenheit<lb/>
fand, ein Hoch auf das Weib auszubringen.</p>
            <p>Sie aber heiratete einen Cyniker aus ihrem Bekanntenkreis.</p>
            <p>Er hiess Tom Helm und war vierzig Jahre alt, während sie<lb/>
damals nur achtzehn zählte. Er war gross und breitschulterig, hatte<lb/>
einen ziemlichen Mond und einen stattlichen Schnurrbart, der hübsch<lb/>
seine ein wenig verdorbenen Zähne verdeckte.</p>
            <p>Er hatte Finken lange gekannt. Er hatte sie sogar auf den Armen<lb/>
getragen, als sie noch klein war, und viele Jahre lang du zu ihr gesagt.</p>
            <p>Dann ging er ins Ausland, und als er wieder zurückkam mit den<lb/>
Spuren reifer Erfahrung und fremder Cultur, war Finken eine er-<lb break="no"/>
wachsene Dame.</p>
            <p>Und Tom Helm war mit ihren Bekannten darüber einig, dass sie<lb/>
hübsch und flott sei. Er fühlte sich zu ihr hingezogen, weil sie, ohne<lb/>
eigentlich schön zu sein, jung und frisch und unmittelbar war — sein<lb/>
völliger Gegensatz.</p>
            <p>Das räumte er ein: die Menschen lieben ihren eigenen Gegensatz,<lb/>
Mir sind jetzt alle Damen, die nicht mehr erröthen können, so durch<lb/>
und durch zuwider — diese Damen, die Alles können und Alles<lb/>
wissen und mit denen wir Männer bald über Alles reden können <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Sie umschnüren ja unsere Phantasie. — Und wenn unsere Phantasie der</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>