<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0034.xml" prev="WR-01-01-01_n0033.xml" next="WR-01-01-01_n0035.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 34</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0034"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0009">
                  <title level="a">Das Weib in Giorgione’s Malerei</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="36"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0010">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="38"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0037.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-01-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">34</fw>
               <fw type="ctext">SCHÄFFER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">nichts von der keuschen, körperlosen Frau, die das Quattrocento ge-<lb break="no"/>
malt; das ist ein Weib mit erwachten Sinnen, und jede Fiber, jede<lb/>
Ader an diesem weichen, hell schimmernden Frauenleibe, Alles bis auf<lb/>
die Finger, die nervös sich leise biegen, Alles ist Sehnen nach Liebe,<lb/>
Umarmungen und brennenden Küssen.</p>
            <p>Von diesem Werke ist nur ein Schritt zur Venus in Dresden.<lb/>
Dies Bild bedeutet Giorgione’s <hi rend="text-spaced">Umwerthung aller Werthe</hi>. Seinen<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Antichrist</hi> heisse ich sie; denn die Darstellung der nackten heidni-<lb break="no"/>
schen Liebesgöttin, was bedeutet sie Anderes als eine Abkehr vom<lb/>
körperleugnenden Christenthum, was Anderes, wenn nicht eine <hi rend="text-spaced">Ueber</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">windung</hi>
               <hi rend="text-spaced">des Kreuzes</hi>?! Blicken wir zurück auf den Riesenweg, den<lb/>
die Kunst gegangen, seit in Delphis Heiligthum die duftenden Feuer<lb/>
verglommen und der letzte Wagen über’s weisse Blachfeld von Olympia<lb/>
gesaust. Das Christenthum war zur Herrschaft gekommen, und wie jede<lb/>
Geistesströmung, wie alle Kunst doch nur Reaction gegen eine vorher-<lb break="no"/>
gangene ist, dies Gesetz, das man im Kleinsten, in den Richtungen von<lb/>
heute auf morgen ebenso gut beobachten kann wie im Grössten, dies<lb/>
Gesetz bewährt auch hier seine Geltung. Griechenthum hiess, mit beiden<lb/>
Füssen fest auf der wohlgerundeten Erde stehen, ein Jasagen war es,<lb/>
ein heiliges, jauchzendes Jasagen zum irdischen Dasein, dass man des<lb/>
Lebens Werth erfand, ein Jasagen war es zu aller Körperschönheit,<lb/>
ein jubelnd Jasagen zu allen Trieben und Leidenschaften, in denen man<lb/>
Stimulantia des Lebens erkannte. Hier musste das Christenthum Reaction<lb/>
werden; das Leben ward zum trüben, nebelumschleierten Jammerthal,<lb/>
und die Sonne, die dann und wann die graue Oede durchflimmerte,<lb/>
hiess die Hoffnung auf ein Dasein nach dem Tode; Achilles mag lieber<lb/>
ein Bettler auf Erden als ein König im Hades sein. So fassten die<lb/>
Alten das Leben diesseits und jenseits auf. Der menschliche Körper,<lb/>
dessen Schönheit das nimmerrastende Studium antiker Kunst gebildet,<lb/>
das Christenthum hat ihn geleugnet. Er war ihm das Gefäss von<lb/>
Schmutz und Schlamm, und insbesondere däuchte ihm der Frauenkörper<lb/>
eine Verlockung des bösen Feindes. Den schönen Körper hat das<lb/>
Christenthum von je mit seinem tödtlichsten Hasse verfolgt, und es ist<lb/>
kein Zufall, dass man ihn gerade zu jener Zeit wieder ehren lernte,<lb/>
ihn um seiner selbst willen dargestellt hat, da ein Pietro Bembo sein<lb/>
Brevier nicht las, um sich nicht sein Latein zu verderben, und Veronica<lb/>
Franco, die Hetäre, einem Cardinal ihre Gedichte widmen durfte. Die<lb/>
sinnlichen Triebe, die Leidenschaften des Körpers, der Geschlechts-<lb break="no"/>
rausch, der erhabenste, der heiligste Rausch, der Anfang aller Dinge,<lb/>
der Anfang und das Ende aller Kunst, die Zeugung, das gewaltigste<lb/>
aller Mysterien, ein Gegenstand der Anbetung bei den Hellenen <milestone unit="3dots"/>,<lb/>
das Christenthum, dem nach der Schöpfungslegende das Weib die<lb/>
Ursache aller Schuld dünkte, es hat sie schmutzig und gemein ge-<lb break="no"/>
heissen, in den Koth gezerrt und die lichteste, natürlichste und reinste<lb/>
aller Begierden, rundweg hat es sie geleugnet! Die Göttin der ver-<lb break="no"/>
langenden Sinne, Astarte, Aphrodite, Venus, sie ward zur Hexe, zur<lb/>
schönen Teufelinne, und Ritter Tannhäuser, der sich vom süssen Zauber</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>