<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0871.xml" prev="WR-02-02-23_n0870.xml" next="WR-02-02-23_n0872.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 871</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0871"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0513">
                  <title level="a">Bölsche, »Das Liebesleben in der Natur«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="864" to="864"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0864.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0514">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="865" to="871"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0515">
                  <title level="a">Im Gedenkbuche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="872" to="874"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-23_n0872.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MENSCHLICHE WAHRHEIT ÜBER BISMARCK.</fw>
               <fw type="pn">871</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Fetisch-Dienstes. Der Mensch schafft sich ein Idol, vor dem er kniet,<lb/>
in dessen Zügen er sich selbst vergrössert wiedererkennt. So darf denn<lb/>
der Bewunderungscult, der mit dem grand old man in Friedrichsruh<lb/>
getrieben wurde, nicht Wunder nehmen, nicht — wie geschah — als<lb/>
Beweis für die unwiderstehliche Wirkung seiner Erscheinung aufgefasst<lb/>
werden. <hi rend="text-spaced">Etwas</hi> wollte der neudeutsche Chauvinismus zum Bewundern<lb/>
haben, <hi rend="text-spaced">eine</hi> Person musste er sich als Symbol-Fetisch aufstellen, und<lb/>
da kam diese Collossalgestalt gerade recht. Es wäre also unbillig,<lb/>
die Bismarck-Verhimmelungssucht ohne weiteres als Verrücktheit und<lb/>
Heuchelei auszugeben: für unreife Leute, die nichts als die äussere<lb/>
»That« begreifen und kein höheres Ideal kennen als einen über-<lb break="no"/>
schwänglichen »Patriotismus«, muss der äussere Reichsgründer noth-<lb break="no"/>
wendig den Gipfel aller Grösse bezeichnen. Aber ebensowenig wäre<lb/>
der »Neid« der Gegner, wenn wir uns einmal diesen Neid-Begriff zu<lb/>
eigen machen, irgendwie zu verdammen. Der Neid ist ohnehin eine<lb/>
natürliche, deshalb berechtigte Empfindung als Rückschlag gegen un-<lb break="no"/>
gebürliche Bevorzugung eines Individuums auf Kosten des andern. Denn<lb/>
selbst in dem Falle, wo die Natur selbst eine Ungleichheit erzeugte<lb/>
und den einen thatsächlich mit außerordentlichen Geisteskräften aus-<lb break="no"/>
stattete, wird der andere nicht dem von Natur Bevorzugten das Recht<lb/>
zuerkennen, sich deshalb über alle andern gewaltsam zu erheben und<lb/>
zu brüsten. Dieser demokratische Neid wäre also an sich ein gar nicht<lb/>
unpassendes Gefühl. Nun wird aber in Wahrheit die Geistesgrösse<lb/>
selber <hi rend="text-spaced">nicht</hi> beneidet, sondern nur ihre <hi rend="text-spaced">äussere</hi> Geltung, und da trifft<lb/>
es sich denn fast immer, dass der »Neid« diese Geltung als irrig<lb/>
empfindet, oft sogar dem Groll beleidigter Gerechtigkeit gleicht. Denn<lb/>
in den allermeisten Fällen wird gerade die wahre Grösse bei Lebzeiten<lb/>
verkannt, weil es ihr an der rohen Willensgier und listigen Berechnung<lb/>
mangelt, die allein in der Welt sich durchsetzen. Unzähligemale ist<lb/>
der Verhimmelte mehr oder minder ein Charlatan, der Unkundigen<lb/>
übertriebene Meinung von seiner Bedeutung einflösste. Denn die Welt<lb/>
               <hi rend="text-spaced">wird</hi> nicht nur betrogen, sondern sie will betrogen sein. Deshalb<lb/>
bleibt jeder äussere grosse Erfolg verdächtig und blüht er ja auch im<lb/>
vollen Sinne nicht den eigentlichen Geistesgrössen, sondern nur den<lb/>
Männern der That. Diese aber hängen mit Haut und Haar vom<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Glücke</hi> ab, das bekanntlich eine feile und blinde Dirne ist. Deshalb<lb/>
hiess es triftig: »Cäsar und sein Glück«. Da nun das Glück auch<lb/>
solche begünstigt, die es wenig verdienen, das Grosswerden selber<lb/>
aber durch widrige Umstände unmöglich wird, so hat die social-<lb break="no"/>
demokratische Weltanschauung vollkommen recht, jeden Heroencultus<lb/>
zu verpönen. Denn jeder Heros verdankt die Hauptsache seinem Milieu,<lb/>
d. h. der indirecten Mitwirkung seiner Zeitgenossen und sie alle haben<lb/>
theil an seiner angeblich eigenen Grösse. Hat Bismarck, der republi-<lb break="no"/>
kanische »Monarchist« und royalistische »Republikaner« (Buschs Ent-<lb break="no"/>
hüllungen), dessen ganze Lebensstellung also in heuchlerischer Unklar-<lb break="no"/>
heit wurzelte, mehr für das Glück gethan als das Glück für ihn?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>