<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0220.xml" prev="WR-02-01-06_n0219.xml" next="WR-02-01-06_n0221.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 220</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0220"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0344">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="216" to="223"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0216.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">220</fw>
               <fw type="ctext">HOFFMANN.</fw>
            </fw>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Was mich betrifft, so bin ich geradezu froh, dass man sie hat<lb/>
laufen lassen, obwohl ich nicht ein Jota an ihre geistige Unzurechnungs-<lb break="no"/>
fähigkeit glaube, was auch die Experten sagen mögen.«</p>
            <p>»Nur bin ich nicht froh darüber, dass man sie freigesprochen hat.<lb/>
Mag das nun schon einmal eine persönliche Ansicht sein; ich bleibe<lb/>
nun einmal dabei, dazu thut mir diese Unglückliche, ohne verrückt zu<lb/>
sein, noch mehr leid; im Wahnsinn wusste sie nicht, was sie that —<lb/>
ohne Wahnsinn aber — geht nur hin und ladet euch solche Qualen<lb/>
auf! Ein Todschlag ist — ausser von einem Coeurbuben1) unter-<lb break="no"/>
nommen — eine schwere und complicirte Sache. Diese paar Tage der<lb/>
Unentschiedenheit, welche die Kairowa nach der Ankunft der gesetz-<lb break="no"/>
lichen Gattin hat durchleben müssen, diese immer mehr und mehr<lb/>
erglühende Kränkung, diese mit jeder Stunde wachsende Beleidigung<lb/>
(allerdings ist <hi rend="text-spaced">sie</hi> die Beleidigerin, ich bin noch nicht von Sinnen, aber<lb/>
das ist das Schmerzliche, dass sie in ihrem tiefen Fall es auch nicht<lb/>
einmal begreifen konnte, dass sie es war, sondern immer das Gegen-<lb break="no"/>
theil meinte) und endlich diese letzte Stunde vor der That, in der<lb/>
Nacht, da sie auf den Stiegenstufen sitzt, das Rasirmesser in der Hand,<lb/>
das sie am Vorabend gekauft — nein, das Alles ist schon schwer<lb/>
genug, namentlich für eine so unordentliche, hin und her geworfene<lb/>
Seele. Hier ist eine Last, welche über die Kraft geht, und man hört<lb/>
etwas wie das Stöhnen eines Erdrückten. Und überdies zehn Monate<lb/>
Untersuchungshaft, Irrenhäuser, Expertisen und wie viel hat man sie<lb/>
herumgeschleppt und geschleppt! Und bei alledem stellt diese arge,<lb/>
durchaus schuldige Verbrecherin etwas vor, das so gar nicht ernst zu<lb/>
nehmen ist, etwas so Zusammenhangloses, etwas, das nichts begreift,<lb/>
etwas Leeres, Unfertiges, sich Preisgebendes, sich nicht Beherrschendes,<lb/>
etwas so Mittelmässiges — und das bis zur letzten Minute — so dass<lb/>
es geradezu Alle erleichterte, als man sie laufen liess. Schade nur,<lb/>
dass man das nicht konnte, <hi rend="text-spaced">ohne</hi> sie von der Schuld freizusprechen.<lb/>
Was wäre dies aber für ein Scandal gewesen. Der Herr Rechtsanwalt<lb/>
hätte wohl, denke ich, die Freisprechung ahnen und sich daher auf<lb/>
die Hinstellung des Factums beschränken können; aber er hätte sich<lb/>
nicht auf eine Lobrede des Verbrechens einlassen dürfen, denn er<lb/>
               <hi rend="text-spaced">lobte geradezu das Verbrechen</hi>. Das ist’s ja, dass wir niemals<lb/>
ein Mass haben.«</p>
            <p>»Im Westen ist die Darwinsche Theorie eine geniale Hypothese,<lb/>
bei uns schon lange ein Axiom. Im Westen hat der Gedanke, dass<lb/>
das Verbrechen sehr oft nur eine Krankheit ist, einen tiefen Sinn,<lb/>
weil man dort <hi rend="text-spaced">streng unterscheidet</hi>; bei uns hat es gar keinen<lb/>
Sinn, weil man gar keine Unterscheidung macht, und Alles, jede Greuel-<lb break="no"/>
that, die verübt wird, sei’s auch durch einen Coeurbuben — auch die<lb/>
wird fast als Krankheit betrachtet und — man sieht leider sogar etwas<lb/>
Liberales darin! Es versteht sich, dass ich hier nicht von ernsten</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Benennung eines gewissen auf Mord und Todschlag eingeschworenen<lb/>
Falschmünzerverbandes.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>