<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0426.xml" prev="WR-02-01-11_n0425.xml" next="WR-02-01-11_n0427.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 426</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0426"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>WIE ICH EIN BUCH SCHRIEB.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Walt Whitman</rs>.<lb/>
                  <hi rend="text-spaced">Deutsch von <rs type="person" key="">Carl Federn</rs>
                  </hi>.</title>
            </ab>
            <p>Meine Freunde haben mehr als einmal einige embryonische<lb/>
Thatsachen von meinen «Grashalmen» angedeutet <milestone unit="2dots"/> oder vielleicht ist<lb/>
es nur die Geschwätzigkeit des vorschreitenden Alters, die mich heute<lb/>
zum Reden anregt. Dr. Bücke hat bereits klar und ausführlich die<lb/>
Vorbereitung meines poetischen Feldes erklärt, das Pflügen, Bepflanzen,<lb/>
Besäen und Besetzen des Bodens im Allgemeinen und Einzelnen, bis<lb/>
Alles befruchtet war und Wurzel geschlagen und bereit war, aufzu-<lb break="no"/>
zugehen und emporzustreben auf eigenem Weg zu Gutem oder<lb/>
Schlimmem.</p>
            <p>Etwa in meinem 16. Jahre war ich Besitzer eines starken, wohl-<lb break="no"/>
angepfropften Octavbandes von 1000 Seiten geworden, der (ich habe<lb/>
ihn noch) Walter Scott’s gesammte Poesien enthielt, ein unerschöpf-<lb break="no"/>
licher Schacht und Schatzkammer poetischen Studiums (insbesondere<lb/>
die endlosen Wälder und Dickichte von Anmerkungen) <milestone unit="3dots"/> das ist er<lb/>
für mich durch fünfzig Jahre gewesen und ist es noch heute.</p>
            <p>Später pflegte ich zu Zeiten mich aufzumachen — manchmal<lb/>
für eine ganze Woche in einem — und ging hinab ins Land oder<lb/>
an die Meerküsten von Long Island, und da, im Angesicht all der<lb/>
Einflüsse des freien Himmels, durchlas ich gründlich das alte und das<lb/>
neue Testament und genoss (vermuthlich mit grösserem Vortheil für<lb/>
mich, als in irgend einer Bibliothek oder einem geschlossenen Raum<lb/>
— es macht solch einen Unterschied, wo man liest) Shakespeare,<lb/>
Ossien und die besten Uebersetzungen, die ich auftreiben konnte, von<lb/>
Homer, Aeschylus, Sophocles, den alten deutschen Nibelungen, den ur-<lb break="no"/>
alten Gedichten der Hindu und ein oder zwei anderen Meisterwerken,<lb/>
darunter das Dante’s. Zufällig las ich den letzteren zumeist in einem<lb/>
alten Walde. Die Ilias (in Buckley’s Prosa-Uebersetzung) las ich zuerst<lb/>
gründlich auf der Halbinsel Orient, an der Nordostspitze von Long<lb/>
Island, in einer geschützten Höhle von Fels und Sand, auf beiden<lb/>
Seiten das Meer. Ich habe mich manchmal seither gewundert, wie es<lb/>
kam, dass ich von diesen gewaltigen Meistern nicht ganz überwältigt<lb/>
wurde. Vermuthlich, weil ich sie, wie geschildert, in der vollen Gegen-<lb break="no"/>
wart der Natur las, unter der Sonne, die weitgedehnte Landschaft und<lb/>
ihre Fernblicke vor mir oder die hereinrollende See.</p>
            <p>Zuletzt hatte ich unter vielem Anderen auch Edgar Poe’s Gedichte<lb/>
angesehen — zu deren Bewunderern ich nicht gehörte, obwohl ich immer<lb/>
erkannt habe, dass ausser ihrer beschränkten Scala von Melodien</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>