<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0917.xml" prev="WR-02-02-24_n0916.xml" next="WR-02-02-24_n0918.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 917</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0917"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0521">
                  <title level="a">Die Mondscheinsonate</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="905" to="915"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0144">Wolff, Ludwig</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0522">
                  <title level="a">Nationales Königthum </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="916" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0916.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0169">Ibsen, Dr. Sigurd</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0523">
                  <title level="a">Naturlehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="921"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">NATIONALES KÖNIGTHUM.</fw>
               <fw type="pn">917</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">geschlossenen Phalanx des Classeninteresses. All dies hat gewiss seine<lb/>
Bedeutung. Aber es sind doch alles Factoren, die auch in früheren<lb/>
Zeiten vorhanden waren. Auch damals stand die Tradition, die be-<lb break="no"/>
waffnete Macht und der Eigennutz der Privilegierten auf der Seite der<lb/>
Könige. Denn damals, trotzdem die Throne wankten, während sie nun<lb/>
auf festeren Füssen stehen als früher, müssen wir annehmen, dass<lb/>
               <hi rend="text-spaced">neue</hi> Momente sich inzwischen geltend gemacht haben, zum Vortheile<lb/>
der Monarchen.</p>
            <p>Und so verhält es sich auch in der That. Zwei Gründe lassen<lb/>
sich mit Bestimmtheit hiefür nachweisen, der eine ist negativ, der<lb/>
andere positiv. Der erste ist der Niedergang der republikanischen<lb/>
Ideen, der andere ist die Umbildung der Monarchie selbst.</p>
            <p>Im grossen und ganzen ist die Republik in dem politischen Klima<lb/>
unseres Welttheiles nicht recht gediehen. Der ungarische und die<lb/>
italienischen Freistaaten von 1848/49 waren Eintagsfliegen. Die spanische<lb/>
Republik von <date>1873</date> war ein missglücktes Experiment, die französische<lb/>
von <date>1870</date> besteht noch; aber es ist freilich auch mehr als zweifelhaft,<lb/>
ob man sie als Beispiel für die republikanische Sache aufführen kann.<lb/>
Wie ihre Entstehung Umständen zuzuschreiben ist, die mit eigentlicher<lb/>
republikanischer Begeisterung wenig zu thun haben, ist sie auch in ihrer<lb/>
Fortsetzung stets eher dem Namen nach eine Republik gewesen als<lb/>
im Geist und in der Wahrheit, und man hat sie treffend als einen<lb/>
monarchischen Nachlass unter vorläufiger republikanischer Administration<lb/>
genannt. Sie heisst Republik, weil an der Spitze ihrer Regierung ein ge-<lb break="no"/>
wählter Präsident statt eines erblichen Souveräns steht; aber im übrigen<lb/>
ruht ihre Verwaltung und Gesellschaftsordnung auf monarchischen Über-<lb break="no"/>
lieferungen und Principien: die Selbstverwaltung des Volkes ist hier sogar<lb/>
weniger entwickelt als in manchem Königreiche, und Bureaukratie und<lb/>
Militarismus blühen so üppig wie in einer Monarchie. Dass sie sich<lb/>
Verdienste um das Land erworben hat, namentlich in Bezug auf<lb/>
die Förderung des Unterrichtswesens, kann man billigerweise nicht<lb/>
leugnen; aber alles in allem muss man doch sagen, dass ihr sowohl der<lb/>
heroische Zug, der die erste französische Republik adelte, fehlt, als auch<lb/>
der humanitäre, der die zweite, wenigstens im Anfang, auszeichnete.<lb/>
Ihre grösseren Persönlichkeiten hat sie verloren, und die kleineren<lb/>
Männer, die deren Erbe angetreten haben, können uns kein sonderliches<lb/>
Interesse abringen. Europa hat gelernt, mit kühler Gleichgültigkeit<lb/>
den ewigen, zum Theil unverständlichen Regierungskrisen, die diese<lb/>
professionellen Politiker in Scene setzen, zuzuschauen, und wenn<lb/>
auch Frankreich selbst, das französische Volk und die französische<lb/>
Cultur viele Freunde zählt, gibt es doch wohl kein Herz, das noch<lb/>
für diese französische Republik schlägt.</p>
            <p>Das Schlimmste, was einer Idee widerfahren kann, ist, dass sie<lb/>
in verpfuschter Gestalt verwirklicht wird. Das hat man auch hier<lb/>
wieder sehen hönnen. Weit entfernt, Propaganda zu machen, wie man<lb/>
anfangs meinte, hat das Beispiel Frankreichs auf die Reste des re-<lb break="no"/>
publikanischen Enthusiasmus, die noch ringsum in den andern europäischen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>