<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0613.xml" prev="WR-02-02-16_n0612.xml" next="WR-02-02-16_n0614.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 613</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0613"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MAIWIESE.</fw>
               <fw type="pn">613</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ein sentimentales Bildchen aus alter Zeit, auf einer Rasenfläche stand,<lb/>
recht gemacht, dass zärtliche Kinder ein todtes Vögelchen darunter<lb/>
begrüben. Nicht viel anders lag sie auch da, ausser dass sie an den<lb/>
lang herabhängenden Zweigen zupfte, so dass der klagende Baum<lb/>
wirklich seine grünen Arme über ihr zu neigen schien. Wie ein Kind<lb/>
kam sie mir vor, das sich beim Spiel allzugut versteckt hat, so dass<lb/>
die anderen müde wurden, es zu suchen und es nun allein bleibt,<lb/>
während die Kameraden draussen sich tummeln und lachen.</p>
            <p>Nicht weit von dieser Birke ist die Kastanienallee, von der ich<lb/>
gesprochen habe. Sie grenzte an den Festplatz der Makkabäer und<lb/>
dehnte sich, still, dunkel und verlassen wie ein Nirwana zwischen<lb/>
Himmel und Erde. Als ich den Baron Leo dort begegnete, schien er<lb/>
mir auch gar nicht ein Mensch mit Blut und Leben zu sein, sondern<lb/>
ein armer, zu ewiger Unruhe verdammter Geist. Ich schob meinen<lb/>
Arm unter seinen, suchte seinen Schritt zu zügeln und erzählte ihm,<lb/>
dass ich soeben seine Frau gesehen hätte, wobei ich so von ihr<lb/>
sprach, wie es mir geeignet schien, um seine Eifersucht vor ihm<lb/>
selber lächerlich zu machen. Übrigens glaube ich, dass er weniger<lb/>
selbst Zweifel in ihre Treue setzte, als unter dem Bewusstsein litt,<lb/>
dass in anderen ein solcher Zweifel sein könne, der auf keine Weise<lb/>
zu widerlegen war, da sie nun einmal die Maiwiese besucht hatte.<lb/>
Diese Schwäche und Eitelkeit an ihm wahrzunehmen machte mich<lb/>
ungeduldig und ich liess ihn in seiner hilflosen Verzweiflung allein,<lb/>
wo er sich bald hernach erschossen haben mag; denn früh am<lb/>
Morgen, als die Gärtner in den Park kamen, fanden sie seinen Leichnam<lb/>
schon ganz erstarrt. Nun war die Maiwiese voll von dunkeln, häss-<lb break="no"/>
lichen Blutflecken, und niemand bei Hofe sprach mehr davon, ge-<lb break="no"/>
schweige denn dass jemand sich hingetraut hätte. Besonders als die<lb/>
Dunkelheit kam, schien ein übelmachender Mordgeruch davon in die<lb/>
Höhe zu steigen und durch alle Ritzen und Fugen in das Schloss<lb/>
einzudringen. Es war infolge dessen das seltsamste Schauspiel, das<lb/>
ich mich erinnere gesehen zu haben, wie das tolle Fest nun weiter-<lb break="no"/>
gieng, weil der Prinz den Muth nicht hatte oder nicht daran dachte,<lb/>
den Besuch des Parkes für die folgenden zwei Tage und Nächte, die<lb/>
einmal anberaumt waren, zu verbieten. Es mag sein, dass sich die<lb/>
Bürgerschaft im ganzen ebenso fernhielt wie der Hof und dass es<lb/>
allerhand verzweifeltes Gesindel und kecke Abenteurer waren, die, die<lb/>
Umstände benutzend, den verödeten Park überschwemmten. Denn am<lb/>
Tage blieb es todtenstill, bei Nacht hingegen raste die tolle Aus-<lb break="no"/>
gelassenheit über den ganzen Platz ohne Unterschied, wie es nicht<lb/>
wilder und phantastischer sein könnte, wenn die Todten aus den<lb/>
Gräbern kämen, um sich in einer Mitternacht für die Bitterkeit des<lb/>
Todtseins zu entschädigen. Prinz Asche sass bei geschlossenen Fenstern,<lb/>
ohne ein Wort über das, was er empfand, zu äussern, wie er denn<lb/>
überhaupt seit der Maiwiese gegen keinen Menschen mehr aus dem<lb/>
Innern herausgesprochen hat. Dies darf ich wohl glauben, da ich von<lb/>
jeher der einzige gewesen war, vor dem er sich ganz gehen liess,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>