<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0221.xml" prev="WR-01-01-06_n0220.xml" next="WR-01-01-06_n0222.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 221</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0221"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0068">
                  <title level="a">Wiener Kunst und Kunstkritik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="220" to="226"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0220.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIENER KUNST UND KUNSTKRITIK.</fw>
               <fw type="pn">221</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Erfordernisse einer neuen Kunst. Seit sie aus ihrer passiven Stellung<lb/>
im socialethischen Zeitstreben herausgetreten, hat sie aufgehört, bloss Ge-<lb break="no"/>
nussfactor zu sein. Kunst sollte man heute für Erlösung setzen. Darin<lb/>
läge das Geheimniss, und danach müsste man den Massstab für ihren<lb/>
inneren Werth finden.</p>
            <p>Die Wellen der Zeit haben uns von den Inseln stiller Beschau-<lb break="no"/>
lichkeit fortgespült, unser Auge ist lange kein bloss empfangendes<lb/>
mehr, wir wollen mit ihm nicht allein schauen, wir wollen mit ihm<lb/>
empfinden. Im Genuss eines Kunstwerkes Selbstgestalter sein können!<lb/>
Das ist der einzig gesunde Egoismus, der, den wir der Kunst gegen-<lb break="no"/>
über stellen. Wir wollen etwas für uns. Etwas Neues, etwas Befreiendes,<lb/>
Erlösendes! Wir brauchen eine Kunst, die Perspectiven in unbekannte,<lb/>
aber geahnte Welten eröffnet, eine Kunst, die über das Wohlgefallen<lb/>
des Auges hinaus ihren Einfluss nicht durch die Doctrine des Ge-<lb break="no"/>
dankens, sondern die Psyche der Empfindung übt. Wir wollen das<lb/>
Unausgesprochene seelisch aus uns selbst werden fühlen und so allmälig<lb/>
einer inneren Befreiung und Loslösung entgegenreifen von alledem, das<lb/>
mit den Entwicklungsphasen der letzten Cultur in uns erstorben ist.<lb/>
So ist die Kunst nicht Luxus, so ist sie Bedürfniss, und wir haben<lb/>
ein tieferes Recht an sie als den »guten Geschmack«.</p>
            <p>Und darin liegt die Bedeutung des modernen Künstlers, dass er<lb/>
zuerst ein moderner <hi rend="text-spaced">Mensch</hi> sei, das heisst, dass er keinen todten<lb/>
Ballast mit sich trage, dass er ein reiner Repräsentant der letzten<lb/>
Cultur sei in ihrer ganzen Hoheit. Dann erst wird er zum modernen<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Künstler</hi>, indem er das Räthselvolle einer Culturphase begreift, das<lb/>
das Selbstverständliche der nächsten sein wird. Darin liegt der grosse<lb/>
erlösende Zug, der sich nicht lehren, nicht predigen lässt, der nur<lb/>
in tiefgeheimen Empfindungen in uns aufgehen kann.</p>
            <p>Wenn man doch ein neues Wort für den Ausdruck »modern«<lb/>
finden möchte. Er ist so oft compromittirt worden, und auch heute<lb/>
wird er, gestützt auf die sprachetymologische Ableitung von dem<lb/>
Stammworte »Mode«, noch unausgesetzt missbraucht und missver-<lb break="no"/>
standen.</p>
            <p>»Mode« bedeutet den willkürlichen Wechsel, die »Moderne« aber<lb/>
ein unwillkürliches Wachsen; jene ändert sprunghaft ihre Formen, diese<lb/>
aber verkörpert Entwicklungen, deren einzelne Stadien nach den Ge-<lb break="no"/>
setzen einer gewissen Zielstrebigkeit nothwendig einander entwachsen<lb/>
— sie haben im Gegensatz zum Begriff der »Mode«, die im Aeusser-<lb break="no"/>
lichen, gleichsam in der Toilette der Dinge liegt, ihre Ausgangsfäden<lb/>
bei tiefinnerlichen Ursachen, die ihre änsseren Wirkungen gebieterisch<lb/>
bedingen. So ist der moderne Künstler nicht der <hi rend="text-spaced">Bringer</hi>, wohl aber<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Künder</hi> einer neuen Cultur, die in seiner tieferen Empfänglich-<lb break="no"/>
keit ihre ersten Wurzeln schlägt.</p>
            <p>Immer mehr gewinnt denn auch die Kunst in Verbindung mit<lb/>
den menschlichen Erziehungsaufgaben an ethischer Bedeutung, immer<lb/>
inniger schmiegt sie sich der Poesie an, dem einfachsten und form-<lb break="no"/>
losesten Ausdruck unseres Seelenlebens.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>