<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0523.xml" prev="WR-02-02-14_n0522.xml" next="WR-02-02-14_n0524.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 523</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0523"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0435">
                  <title level="a">Die Nazarener </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="521" to="528"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE NAZARENER.</fw>
               <fw type="pn">523</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">
               <hi rend="text-spaced">Fröhlich</hi>, geboren in Brugg in der Schweiz im Jahre <date>1803</date>. Der<lb/>
tiefinnig religiös gesinnte Mann bricht mit seiner Kirchengemeinschaft<lb/>
und schliesst sich einer englischen baptistischen Gemeinschaft an, wird<lb/>
Missionär der Continental Missions-Gesellschaft, deren Lehren er jedoch<lb/>
im Sinne der Evangelien zu reinigen und zu vollenden bestrebt ist.<lb/>
Fröhlich gründete Gemeinden in der Schweiz, in Württemberg und<lb/>
Baden, wo man die Anhänger »<hi rend="text-spaced">Neutäufer</hi>« nennt. Den mächtigsten<lb/>
Anhang jedoch gewinnt die Glaubensgemeinschaft, deren Mitglieder<lb/>
sich selbst die »<hi rend="text-spaced">Glaubenden in Christo</hi>« nennen, in Ungarn. Ein<lb/>
Schmiedgesellenamens <hi rend="text-spaced">Ludwig Hemsey</hi> machte <date>1842</date>, nach Anderen<lb/>
noch früher, in der Schweiz die Bekanntschaft Fröhlichs und brachte<lb/>
die Lehre nach Ungarn. Er bekehrte in Stuhlweissenburg einen Fran-<lb break="no"/>
ciscaner-Mönch, namens <hi rend="text-spaced">Gáspár</hi>, einen der berühmtesten ungarischen<lb/>
Kanzelredner jener Zeit, auf den der schlichte Schmiedgeselle mit dem<lb/>
bleichen Angesicht und den leuchtenden Augen den tiefsten Eindruck<lb/>
machte. Hemsey verbreitete die Lehre dann in den Comitaten jenseits der<lb/>
Donau. Später gegen <date>1846</date> pilgert ein zweiter Handwerker <hi rend="text-spaced">Josef Bella</hi>
               <lb/>
zu Fröhlich, der in Budapest, dann im Liptauer Comitate Anhänger ge-<lb break="no"/>
winnt. Von der absolutistischen Regierung <date>1850</date> sammt seinen Anhängern<lb/>
verfolgt und in den Kerker geworfen, flüchtete er sich dann nach Amerika.<lb/>
Der mächtigste Apostel der Lehre in Ungarn, der dem Nazarenerthum<lb/>
massenhaft Anhänger gewann, ist aber <hi rend="text-spaced">Josef Kalmár</hi> (früher Krämer)<lb/>
aus Pacsér im Bácser Comitate. Er nahm Theil am ungarischen Frei-<lb break="no"/>
heitskriege von <date>1848</date> und wird in der Gefangenschaft mit der Lehre<lb/>
bekannt. Aus dem Gefängnis entlassen, verkündet er die Lehre erst<lb/>
in Pacsér und Umgebung, dann von Dorf zu Dorf wandelnd, wo das<lb/>
Volk ihm in Massen zuströmt und seine feurigen Predigten hört, die<lb/>
sich besonders gegen die Geistlichkeit wenden. Die Behörde kerkert<lb/>
ihn zuerst in Zombor, dann in Ofen als Aufwiegler ein, und da sich<lb/>
für eine Lehre des Nichtwiderstandes die Beweise für Aufwiegelung<lb/>
zur Gewaltthat etwas schwer erbringen lassen, lässt man Kalmár für<lb/>
irrsinnig erklären und bringt ihn nach Wien in die Irrenanstalt, wo<lb/>
man ihn vom Jahre 1855 bis zum Jahre 1862, also sieben Jahre lang<lb/>
gefangen hält. Im Jahre <date>1863</date> befindet er sich in Pacsér, nun aber als<lb/>
Gegner aller dogmatisch positiven Religion, was auch zu seiner Ab-<lb break="no"/>
trennung von der Nazarenergemeinde führt. Er wurde Schreiber bei<lb/>
dem Amte der Donauregulierung, und soll <date>1877</date> noch gelebt haben.<lb/>
Die mächtigste ungarische Nazarenergemeinde ist in Hódmezö-Vásárhely.<lb/>
Von Ungarn aus verbreitete sich der Nazarenismus auf benachbarte<lb/>
Gebiete, nach Croatien, nach Syrmien, nach Serbien, auch nach Wien,<lb/>
wo ebenfalls eine Nazarenergemeinde existiert, die in der Wallgasse<lb/>
ihre Zusammenkünfte hält.</p>
            <p>Wir haben gesehen, dass Samuel Fröhlich von englischen Bap-<lb break="no"/>
tisten ausgegangen ist, und anfangs als deren Missionär functionierte.<lb/>
Es sind auch die Grundgedanken des Nazarenerthums keine Schöpfung<lb/>
Fröhlichs, sondern es sind die Grundsätze der alten Baptistengemeinden,<lb/>
wie sie in ähnlicher Weise zur Zeit der Reformation auftraten in der</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>