<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0679.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0678.xml"
     next="WR-02-02-18_n0680.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 679</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0679"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">MAX STIRNERS LEBEN UND WERK.</fw><fw type="pn">679</fw></fw><p rend="no-intend">hat Mackay zu Dank verpflichtet. Denn er gab gleichzeitig mit seiner<lb/>
Biographie eine Sammlung von Stirners noch erhaltenen kleinen Schriften<lb/>
heraus.*) Die Aufsätze über das »Princip der Erziehung« und über<lb/>
»Kunst und Religion« verdienen heute noch die vollste Beachtung.</p><p>Über den »Einzigen und sein Eigenthum« ist es in unseren<lb/>
Tagen nicht mehr nothwendig, erklärend oder berichtend zu schreiben.<lb/>
Jedem ist das Buch zugänglich, äusserlich und innerlich. Seine Worte<lb/>
und Gedanken sind so lutherisch klar und eindringlich, sein Thema von<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Souveränität</hi> des Individuums, seine <hi rend="text-spaced">Unvergleichlichkeit</hi> und<lb/>
<hi rend="text-spaced">Einzigkeit</hi> ist auf so festen Gründen gebaut, dass eine <hi rend="text-spaced">logische</hi> Weiter-<lb break="no"/>
erklärung oder logische Bekämpfung von vornherein unmöglich scheint.</p><p>Diesem Buche sollten die beiden Essays über das Princip der<lb/>
Erziehung und über Kunst und Religion als Ebenbürtig-Unvergängliches<lb/>
angefügt werden. Der erste Essay behandelt die Frage: »bildet man<lb/>
unsere Anlage, <hi rend="text-spaced">Schöpfer</hi> zu werden gewissenhaft aus oder behandelt<lb/>
man uns nur als <hi rend="text-spaced">Geschöpfe</hi>, deren Natur bloss eine Dressur zulässt?«<lb/>
eine noch immer leider actuelle Frage. Das Vergangene zu fassen,<lb/>
lehrte der Humanismus, das Gegenwärtige zu ergreifen, lehrte der<lb/>
Realismus. Beides führt nur zur Macht über das <hi rend="text-spaced">Zeitliche</hi>. Ewig<lb/>
ist nur der Geist, der sich erfasst. Die Humanisten haben darin Recht,<lb/>
dass es vornehmlich auf die formelle Bildung ankommt — darin<lb/>
Unrecht, dass sie diese nicht in der Bewältigung <hi rend="text-spaced">jedes</hi> Stoffes finden;<lb/>
die Realisten verlangen das Richtige darin, dass <hi rend="text-spaced">jeder</hi> Stoff auf der<lb/>
Schule angefangen werden müsse, dass Unrichtige darin, wenn sie<lb/>
nicht die formelle Bildung als Hauptzweck ansehen wollen. Die<lb/>
Pädagogik werde denjenigen anvertraut, die mehr sind als Philosophen,<lb/>
darum aber auch unendlich mehr als Humanisten oder Realisten. Die<lb/>
letzteren haben den richtigen Geruch, dass auch die Philosophen<lb/>
untergehen müssen, aber keine Ahnung davon, dass ihrem Untergange<lb/>
eine Auferstehung folgt: sie abstrahieren von der Philosophie, um<lb/>
ohne sie in den Himmel ihrer Zwecke zu gelangen, sie überspringen<lb/>
sie und — fallen in den Abgrund eigener Leerheit, sie sind, gleich dem<lb/>
ewigen Juden, <hi rend="text-spaced">unsterblich</hi>, nicht <hi rend="text-spaced">ewig</hi>. Nur die Philosophen können<lb/>
sterben und finden im Tode ihr eigentliches <hi rend="text-spaced">Selbst</hi>; mit ihnen stirbt<lb/>
die Reformations-Periode, das Zeitalter des Wissens. »Ja, so ist es,<lb/>
das Wissen selbst muss sterben, um im Tode wieder aufzublühen als<lb/>
<hi rend="text-spaced">Wille</hi>«<milestone unit="4dots"/> Man bemerkt, dass in diesen Sätzen Stirners der Kern-<lb break="no"/>
punkt der Schopenhauer-Wagnerischen Weltanschauung schon enthalten<lb/>
ist. Hier ist die Idee der Brünhildentragödie in Wagners Werk, der<lb/>
künstlerischen Symbolik entkleidet. Die weltbewegende, sich und die<lb/>
Welt erlösende That ist der Allwisserin nur möglich, <hi rend="text-spaced">gegen</hi> das<lb/>
Wissen entstehend, aus seinem Tode erblühend als Wille<milestone unit="4dots"/> Man<lb/>
sehe weiter, wie einzelne Grundgedanken Nietzsches und der modernsten<lb/>
Geistesentwicklung hier klar auftauchen! »Das Wissen und seine Freiheit</p><milestone unit="hr"/><note type="footnote">
<p>*) Max Stirners kleinere Schriften und seine Entgegnungen auf die<lb/>
Kritik seines Werkes »Der Einzige und sein Eigenthum«, aus den Jahren<lb/>
1842—47. Berlin <date>1898</date>. Schuster &amp; Loeffler.</p>
</note></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
