<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0884.xml" prev="WR-02-02-23_n0883.xml" next="WR-02-02-23_n0885.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 884</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0884"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>FRIEDRICH NIETZSCHE ALS MENSCH.<lb/>
Von <rs type="person" key="">PAUL LANZKY</rs> (Vallombrosa).</title>
            </ab>
            <p>Ich lernte Nietzsche zur Zeit der Entstehung seiner »<hi rend="text-spaced">Morgen-<lb break="no"/>
röthe</hi>« kennen; ich trat ihm persönlich nahe, nach der Veröffent-<lb break="no"/>
lichung des zweiten Theiles von »<hi rend="text-spaced">Also sprach Zarathustra</hi>«. Damals<lb/>
hoffte ich in ihm mehr als den Lehrer einer neuen Weisheit, nämlich<lb/>
den <hi rend="text-spaced">neuen Weisen</hi> selber zu finden. So gieng ich als Mann zu ihm,<lb/>
dem Einsiedler, in die Schule; denn ein solcher Einsiedler war er<lb/>
damals mitten im Getobe von Genua und Nizza, wie in der Stille<lb/>
von Sils-Maria, Rapallo und Ruta Ligure.</p>
            <p>Was trat mir doch da als erster Widerspruch bei diesem Zer-<lb break="no"/>
brecher aller alten Tafeln auf? Die Leutseligkeit, die Milde, eine<lb/>
gewisse Scham, seine Lehre auch nur umschleiert vorzutragen. Nicht<lb/>
als ob er sich mir verhehlen wollte, mit dem er schon Jahr und Tag<lb/>
im Briefwechsel stand und den er eingeladen hatte, dorthin zu ihm<lb/>
zu ziehen, »wo es dreihundert wolkenlose Tage im Jahre gebe und<lb/>
man frei über alles Menschliche sprechen könne, wie der Mistral voll<lb/>
Übermuthes darüber hinwegfegt.« Nein, er liebte es nicht, vor Laien<lb/>
als Philosoph, vor Gläubigen als Freigeist, vor der Einfalt als der<lb/>
Erkennende aufzutreten. Er, der die Härte predigte, war mitleidig bis<lb/>
zur Schwäche.</p>
            <p>In dieser rein persönlichen Schwäche hatten alle Widersprüche<lb/>
zwischen dem Menschen und dem Denker ihren Ursprung. Der <hi rend="text-spaced">Er-<lb break="no"/>
kennende</hi> hat es nicht vermocht, in sich den <hi rend="text-spaced">Menschen</hi> zu über-<lb break="no"/>
winden mit seiner Physis, seiner Familientradition, seiner socialen<lb/>
Stellung, mit allen ererbten und gepflegten Irrthümern von den Jahren<lb/>
in Schulpforta bis Bayreuth. Und nicht nur dies. Wie klar Zarathustra<lb/>
sein Ziel vorzuschweben scheint, so verschwommen, unsicher, uner-<lb break="no"/>
reichbar erscheint es ihm selber oft. Daher die tiefe Schwermuth nach<lb/>
dem göttlichen Übermuth.</p>
            <p>Der <hi rend="text-spaced">Weise</hi> war eben eine Vorstellung, nicht ein Erlebnis, und<lb/>
der Lehrer der Weisheit nichts als <milestone unit="4dots"/> ein Dichter. Nicht als ob<lb/>
die verkündeten Wahrheiten nicht als solche erkannt und auf neue<lb/>
Tafeln geschrieben worden wären; aber die Episoden des Lebens<lb/>
straften sie in ihrem Verkünder Lügen, der ihnen nicht nur nicht ge-<lb break="no"/>
wachsen war, sondern sie nicht einmal in einem einheitlich durch-<lb break="no"/>
leuchteten Plane schaute. So erscheint Zarathustra nicht der Lehrer<lb/>
einer erworbenen und unumstösslich besessenen Wahrheit, sondern der<lb/>
Ringende nach Wahrheit und Weisheit, der uns einzelne Tafeln vorhält,<lb/>
aus denen wir errathen müssen, wohin er strebt.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>