<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0544.xml" prev="WR-02-02-14_n0543.xml" next="WR-02-02-14_n0545.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 544</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0544"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0438">
                  <title level="a">Strindberg, der Bekenner</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="543" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0543.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">544</fw>
               <fw type="ctext">BERG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">in der Klugheit und Feinheit des Beobachters. Es sind in unserer<lb/>
Zeit nicht viele Bücher geschrieben worden, welche lehrreicher und<lb/>
nützlicher zu lesen wären.</p>
            <p>Diese Beichte hat er neuerdings vermehrt durch einen Band, dem<lb/>
die literarische Kritik rathlos gegenüberstand: <hi rend="text-spaced">Inferno</hi>.*) Wir haben<lb/>
ihn bisher kennen gelernt als einen kühnen Geist, der sich schnell<lb/>
auf die Höhen der wissenschaftlichen Speculation geschwungen, einen<lb/>
viel bewegten Mann, der allen Fragen des modernen Lebens leiden-<lb break="no"/>
schaftlich und gewappnet gegenüberstand. Den Strindberg von früher<lb/>
bezeichnet man am besten als einen wissenschaftlichen, einen specifisch<lb/>
wissenschaftlichen Charakter. Jedes wissenschaftliche Problem, mit dem<lb/>
er sich befasst, nimmt er als eine persönliche Sache auf. Es ist ihm<lb/>
nicht gleichgiltig, ob die Wissenschaft dieses oder jenes Resultat zu<lb/>
Tage fördern wird. Denn er ist kein Fachgelehrter, d. i. kein geistiger<lb/>
Castrat. Mit solcher Leidenschaftlichkeit hat sich der menschliche Geist<lb/>
vielleicht seit den Tagen der Renaissance den wissenschaftlichen Pro-<lb break="no"/>
blemen nicht wieder zugewandt, die ihm Lebens- und Machtfragen sind.</p>
            <p>Und aus dieser Leidenschaftlichkeit heraus erklärt sich seine<lb/>
grosse Umkehr. Den Kämpfer von gestern finden wir als einen ge-<lb break="no"/>
brochenen Mann wieder, der helle Kopf hat sich dunklen Geheim-<lb break="no"/>
wissenschaften zugewandt und er verabschiedet sich von uns mit dem<lb/>
Wunsch, in den Schoss der katholischen Kirche zurückzukehren. Viel-<lb break="no"/>
leicht ist auch dies nur eine Episode in seinem Leben. Denn dieser<lb/>
bewegliche Geist hat schon viele Wandlungen durchgemacht. Jung<lb/>
war ich aufrichtig fromm, und Ihr habt mich zum Freidenker gemacht.<lb/>
Aus dem Freidenker habt Ihr mich zum Atheisten gemacht, aus dem<lb/>
Atheisten zum Gottesfürchtigen. Von humanitären Ideen geleitet, bin ich<lb/>
ein Herold des Socialismus gewesen. Fünf Jahre später habt Ihr den<lb/>
Socialismus ad absurdum geführt. Alles, was ich prophezeit habe, habt<lb/>
Ihr für nichtig erklärt! Und angenommen, ich werde wieder religiös,<lb/>
so bin ich sicher, dass Ihr in zehn Jahren auch die Religion wider-<lb break="no"/>
legt habt.</p>
            <p>Ist dies Schwäche? Ich glaube eher Reichthum, Leben, Mit-<lb break="no"/>
leben. Geister von dieser Receptivität, von dieser Leichtigkeit und<lb/>
Verletzlichkeit gerathen leichter ins Schwanken. In religiös, politisch<lb/>
oder wissenschaftlich aufgewühlten Zeiten, wie den unsrigen, in denen<lb/>
alles wieder in Frage gestellt zu sein scheint, gibt es solche Er-<lb break="no"/>
scheinungen. Die Geschichte der Religionen und Wissenschaften ist<lb/>
voll von Gestalten wie Strindberg, der wahrlich nicht der uninter-<lb break="no"/>
essanteste in dieser Galerie ist.</p>
            <p>Diese letzte Beichte ist eine erschütternde Tragödie. Alles was<lb/>
er bekämpft hat, hat sich wider ihn gewandt. Die Leidenschaftlichkeit<lb/>
erklärt sich dadurch, dass er so vieles in sich selbst hat niederkämpfen<lb/>
müssen. Aber er hat sich nicht todgemacht. Das Umgeworfene hat sich</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) August Strindberg: Inferno. Autorisierte deutsche Ausgabe. Berlin-<lb break="no"/>
Georg Bondi. <date>1898</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>