<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0422.xml" prev="WR-01-01-11_n0421.xml" next="WR-01-01-11_n0423.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 422</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0422"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0136">
                  <title level="a">Alfred v. Berger’s Kritiken und Studien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="417" to="420"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0417.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0058">Necker, Moritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0138">
                  <title level="a">Ermete Zacconi als Ibsen-Darsteller</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="427" to="430"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0427.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">422</fw>
               <fw type="ctext">NEUMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">haben: die Ironie, der nichts mehr heilig ist, »parce qu’il n’y a plus<lb/>
de saint dans ce monde moderne«.</p>
            <p>Heine’s Skizzen verrathen dem aufmerksamen, feinfühligen Be-<lb break="no"/>
trachter, dass sich hier unter der Maske des Spötters ein empfindlicher,<lb/>
geradezu neurasthenischer Geist verbirgt, ein Nervöser, der nicht nervös<lb/>
wurde, weil er zu viel arbeitete, sondern der fast zu viel arbeitet, weil er<lb/>
nervös wurde. Und dieser Münchener Revolutionär hat so lange mit<lb/>
seinen für Schönheit empfindlichen und empfänglichen Augen in das<lb/>
eintönige Grau unseres Lebens geblickt, in welchem die einzige Ab-<lb break="no"/>
wechslung — schwarze Flecken bilden, bis sie blind geworden sind<lb/>
für das, was den hommes médiocres als schön, erhebend, tröstend gilt,<lb/>
und bis er nur mehr das sieht, was grau und schwarz ist. Diese triste<lb/>
Weltanschauung weiss Heine allerdings höchst geschickt durch allerlei<lb/>
Capriolen und lustige Grimassen zu verbergen, so dass ihn der ober-<lb break="no"/>
flächliche Betrachter für einen ganz capitalen Spassvogel hält, dem wohl,<lb/>
ach wie wohl zu Muthe ist. Aber: »E se lassù Pagliaccio <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Im Soane-Museum und in der National-Galerie in London hängen<lb/>
die Bilder William Hogarth’s, »der mit schneidender Satyre und bitterer<lb/>
Ironie die Kehrseite der menschlichen Verhältnisse hervorzieht und die<lb/>
hinter der äusseren Glätte des fashionablen Lebens schlummernde<lb/>
Falschheit und Lüge, ihre Thorheiten mit scharfem Spotte geisselt. In<lb/>
geistreich lebendiger Pinselführung wirft er meist ganze Reihenfolgen<lb/>
solcher Scenen, wie ‚Den Lebensgang der Liederlichen‘, ‚Die Heirat nach<lb/>
der Mode‘, ‚Den Lebensgang der Buhlerin‘ keck und leicht hin.« Diese<lb/>
Charakterisirung könnte direct auf Heine geschrieben sein; es sind<lb/>
seine Sujets, seine Ideen, seine Bilder; der Münchener war wohl erst<lb/>
Realist; nun ist es wirklich kein Paradox mehr, wenn man behauptet,<lb/>
ein Künstler, der im wahren Sinne des Wortes <hi rend="text-spaced">Realist</hi> ist, müsse<lb/>
heute unbedingt <hi rend="text-spaced">Socialist</hi> werden; er gibt das in der Wirklichkeit<lb/>
Vorhandene geradeso wieder, wie es sich in Wirklichkeit zeigt; was<lb/>
er aber zu sehen bekommt, sind keine erfreulichen Dinge: die socialen<lb/>
Gegensät ze, die furchtbare Nothlage des Proletariats, die Ausschrei-<lb break="no"/>
tungen d es zu einer ungeahnten und unverdienten Höhe emporge-<lb break="no"/>
wachsenen Militarismus, die Zersetzung, welche die Prostitution mit<lb/>
sich bringt, der totale Zerfall des Ehelebens, der Classen- und Rassen-<lb break="no"/>
kampf, die Corruption auf jeglichem Gebiete, der Antagonismus ein-<lb break="no"/>
zelner Individuen im Existenzstreite. Und Heine hält die Augen nicht<lb/>
verschlossen und ist von Natur aus kein friedlicher Zeichner; so greift<lb/>
er denn ins volle Menschenleben, nein, er greift nicht, er sticht mit<lb/>
einem spitzen Degen hinein und spiesst seine Opfer auf, die er dann<lb/>
auf eine genial-grausame Art mordet.</p>
            <p>Der »Simplicissimus«, jene hochinteressante Zeitung Albert Langen’s,<lb/>
ist das Schafott, auf welches Heine seine Opfer schleppt, und wo er<lb/>
die Häupter der Getödteten aufsteckt zum warnenden Zeichen. Kaum<lb/>
ein Bild (selbst die sonst harmlosen Zierleisten eingeschlossen), das nicht<lb/>
einen ironischen, satyrisch-socialistischen Zug trüge; es sind Zeichnungen,<lb/>
die direct nach dem Staatsanwalt rufen, und deren Stimme nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>