<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0660.xml" prev="WR-02-02-17_n0659.xml" next="WR-02-02-17_n0661.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 660</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0660"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">660</fw>
               <fw type="ctext">TSCHECHOW.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schwüle Zimmer mit niederen Decken und einer Menge Fliegen und<lb/>
Wespen — in der zweiten befand sich die Küche, in der man kochte,<lb/>
die Wäsche wusch und den Arbeitern zu essen gab; daselbst brüteten<lb/>
unter den Bänken Gänse und Truthennen ihre Eier und ebenda befanden<lb/>
sich die Betten der Ljubow Ossipowna und ihrer beiden Söhne. Die<lb/>
Möbel im Salon waren ungestrichen, offenbar von einem Schreiner<lb/>
zurechtgezimmert; an den Wänden hiengen Flinten, Jagdtaschen,<lb/>
Peitschen; dieser ganze alte Plunder war schon längst verrostet und<lb/>
schien vor Staub grau zu sein. Kein einziges Bild, in der Ecke ein<lb/>
dunkles Brett, das einst ein Heiligenbild gewesen war.</p>
            <p>Eine junge Frau, eine Kleinrussin, deckte den Tisch und trug<lb/>
Schinken auf, dann einen Borschtsch. Der Gast dankte für den Schnaps<lb/>
und begann nur Brod und Gurken zu essen.</p>
            <p>— Und wie wär’s mit dem Schinken? — fragte Schmuchin.</p>
            <p>— Danke, das esse ich nicht — erwiderte der Gast. — Ich<lb/>
esse überhaupt kein Fleisch.</p>
            <p>— Warum denn?</p>
            <p>— Ich bin Vegetarianer. Thiere zu schlachten ist gegen meine<lb/>
Überzeugung.</p>
            <p>Schmuchin dachte einen Augenblick nach und sagte dann lang-<lb break="no"/>
sam, mit einem Seufzer:</p>
            <p>— Ja <milestone unit="3dots"/> So ist’s <milestone unit="3dots"/> In der Stadt hab’ ich auch einen ge-<lb break="no"/>
sehen, der kein Fleisch isst. Das ist jetzt so eine neue Religion. Nun,<lb/>
das ist gut. Man kann auch nicht immer schlachten und schiessen,<lb/>
wissen Sie, man muss einmal zur Ruhe kommen und die Thiere in<lb/>
Frieden lassen. Es ist eine Sünde zu tödten, eine Sünde — da lässt<lb/>
sich nichts dagegen sagen. Manchmal, wenn man nach einem Hasen<lb/>
schiesst und ihn am Fuss verwundet, schreit er wie so ein Kind.<lb/>
Es thut also weh!</p>
            <p>— Natürlich thut’s weh. Die Thiere leiden ebenso wie Menschen.</p>
            <p>— Das ist richtig, gab Schmuchin zu — ich verstehe das<lb/>
Alles sehr gut, setzte er fort und dachte nach — aber ich muss<lb/>
eingestehen, dass ich nur das eine nicht begreifen kann: angenommen,<lb/>
dass alle Menschen aufhören Fleisch zu essen, wo werden dann die<lb/>
Hausthiere hinkommen, zum Beispiel die Hühner und Gänse?</p>
            <p>— Die Hühner und Gänse werden in der Freiheit leben, wie die<lb/>
wilden Vögel.</p>
            <p>— Jetzt verstehe ich. In der That, die Krähen und Dohlen<lb/>
leben ja und kommen ohne uns aus. Ja <milestone unit="3dots"/> die Hühner und Gänse,<lb/>
die Häschen und Schäfchen werden alle in der Freiheit leben, sich<lb/>
freuen, wissen Sie, und Gott lobsingen und werden sich nicht vor uns<lb/>
fürchten. Es wird Frieden und Ruhe eintreten. Aber wissen Sie, ich<lb/>
kann das eine nicht begreifen, sprach Schmuchin weiter und<lb/>
blickte auf den Schinken. — Wie soll es mit den Schweinen sein?<lb/>
Wo soll man sie hingeben?</p>
            <p>— Sie werden ebenso wie die anderen sein, das heisst auch<lb/>
sie werden in der Freiheit sein.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>