<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0420.xml" prev="WR-01-01-11_n0419.xml" next="WR-01-01-11_n0421.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 420</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0420"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0135">
                  <title level="a">J. P. Jakobsen’s Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="412" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0412.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0057">Menkes, Hermann</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0136">
                  <title level="a">Alfred v. Berger’s Kritiken und Studien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="417" to="420"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0417.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0058">Necker, Moritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">420</fw>
               <fw type="ctext">NECKER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">hören. Der Umweg — wenn es einer ist — war nöthig, denn obwohl<lb/>
heutzutage das Wort »Persönlichkeit« in aller Leute Munde ist, wissen<lb/>
doch Wenige, wie es in Wahrheit um Persönlichkeiten bestellt ist. Die<lb/>
Wenigsten erkennen, dass nicht Jeder eine Persönlichkeit ist, der aus<lb/>
Originalitätssucht von sich reden macht. Es gibt gesunde und kranke<lb/>
Persönlichkeiten in der Kunst. Der Vergleich beider beschäftigt Berger<lb/>
in dem ausgezeichneten Aufsatze über Otto Ludwig und Friedrich<lb/>
Schiller, auf den ich aber nur mehr verweisen will. Dieser Essay ist<lb/>
um so wichtiger, als das Wissen um die künstlerische Gesundheit gegen-<lb break="no"/>
wärtig im Zeitalter der Decadenz gefährdet ist. Wir sehnen uns nach<lb/>
einer originalen Kunst und verzagen, sie zu erringen. Wir sind schwache<lb/>
Menschen geworden, die sich mit überzartem Gefühl von der Berührung<lb/>
mit der Wirklichkeit zurückziehen, und lieber auf die Stimme des<lb/>
Innern lauschen oder sich künstlich eine unwahre Welt schaffen. Wir<lb/>
sind sehr gute Psychologen und verehren daher Nietzsche, den Meister-<lb break="no"/>
decadent, der sich in der Zerfaserung seines Innern selbst aufgerieben<lb/>
hat. Alle diese Zustände kennt auch Berger, aber sein Hauptzweck ist<lb/>
der Nachweis, dass sie künstlerisch unfruchtbar sind.</p>
            <p>In die Seele des kranken Künstlers hat er tiefere Einblicke ge-<lb break="no"/>
than als irgend ein Anderer. Es bedarf nicht besonderen Scharfblickes,<lb/>
um zu merken, dass Alfred v. Berger jenes Leid, woran so viele, und<lb/>
just die begabtesten unserer Dichter (z. B. Hauptmann) so schwer ge-<lb break="no"/>
tragen haben und vielleicht noch tragen, nämlich den Schmerz über das<lb/>
Missverhältniss von Wollen und Können, aus eigenster Erfahrung kennt.<lb/>
Hat er sich doch viele Jahre seines Lebens bemüht, dichterisch zu<lb/>
schaffen. Er hat gerungen um die Kunst, bis er zur Einsicht kam, dass<lb/>
er, der an »chronischer Psychologie« erkrankte Dichter, doch eigentlich<lb/>
nur ein poetischer Philosoph sein könne. Sein vergebliches Ringen war<lb/>
für ihn aber nicht unfruchtbar. Es schärfte sein Verständniss für die<lb/>
tiefen Unterschiede der echten und unechten, der lebensfähigen und<lb/>
kranken Kunst, allein indem er sich vor den schmermüthigen Lockungen<lb/>
der Decadenz bewahrte und zur Erkenntniss jener Dichter gelangte, die<lb/>
wahrhaft gross waren, befestigten sich in ihm die Grundsätze, die allein<lb/>
zur Kunst führen, und die Verbreitung derselben wurde der Zweck<lb/>
seiner kritischen Thätigkeit. Die Heilung von der Decadenz ist die<lb/>
Tendenz seines Buches.</p>
            <p>Berger ist mit seinem Individualismus, mit seinem Cultus der<lb/>
Persönlichkeit, mit seinem Ausgange von der subjectiven Seite der Kunst,<lb/>
mit seiner naturwissenschaftlich geschulten Psychologie ein moderner<lb/>
Aesthetiker durch und durch, aber kein Aesthetiker der »Moderne«,<lb/>
denn er weist die Wege, die weit über Sie hinaus führen sollen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>