<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0741.xml" prev="WR-02-02-19_n0740.xml" next="WR-02-02-19_n0742.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 741</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0741"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0481">
                  <title level="a">Möller, »Todtentanz«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="747" to="747"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0747.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UNTERRICHTSSTUNDE.</fw>
               <fw type="pn">741</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der Zuneigung und das Vergnügen, sich zu geben, sich selbst zu<lb/>
opfern in unendlicher Zärtlichkeit <milestone unit="4dots"/> O, diese lachenden und frivolen<lb/>
Genossinnen, die ein weinerliches Gesicht machen, wenn ein Vögelchen<lb/>
aus dem Nest fällt und welche die stete menschliche Tragödie gleich-<lb break="no"/>
giltig lässt, deren Vollführer sie oft sind, Vollführer, nicht immer<lb/>
ohne es zu wissen <milestone unit="4dots"/> Ah, diese Liebhaberinnen, welche sich die<lb/>
Natur, die die Ewigkeit der Sterblichen will, abrichtet und bethört<lb/>
durch einen Blitzstrahl der Unendlichkeit. Ich habe für sie eine<lb/>
biblische Abneigung. Sie sind die Störerinnen und Ablenkerinnen,<lb/>
welche alle menschenfreundlichen Gedanken und alle männlichen<lb/>
Wünsche umwerfen. Sie ergeben sich nur um einzuschläfern, um<lb/>
die Stärksten und Heftigsten zu verkleinern und zu erniedrigen.<lb/>
Sie untergraben diese Riesen, zu deren Füssen sie sich heuchlerisch<lb/>
hinstrecken. Sie sind die Mahnungen des Egoismus zu der ver-<lb break="no"/>
dammenden Gleichgiltigkeit, der Lossagung von unserer Pflicht. Für<lb/>
die Tausende von rohen Thieren, welche sie der irdischen Ent-<lb break="no"/>
wicklung liefern, haben sie die Begnadeten, die Genies, die über-<lb break="no"/>
menschlichen Seelen scheitern lassen! Wenn sie in Schmerzen gebären,<lb/>
rächen sie sich für ihre Leiden, indem sie diesem verdammten<lb/>
Planeten neue Beute ausliefern und mit einer entarteten Freude, mit<lb/>
entzückten Augen auf den Einzug der Traurigkeiten, Schrecken und<lb/>
Enttäuschungen lauern!</p>
            <p>Nein, ich werde nie auf ihre listigen Stimmen hören <milestone unit="4dots"/> Ich<lb/>
werde den galanten Lehren widerstreben, und was auch später der<lb/>
Richter sagen möge, gierig danach, mich zu beschmutzen und hassens-<lb break="no"/>
wert zu machen den Mänaden und brünstigen Wölfen, ich bin rein und<lb/>
werde jungfräulich sterben, da ich mich für die Liebe aller bewahrt<lb/>
habe! Du, die einfache, die Jungfrau, Du darfst diese Dinge hören,<lb/>
denn, ohne dass Du es weisst, bist Du tausendmal mehr meine Mutter,<lb/>
als irgend eine, die mich natürlich zeugte <milestone unit="4dots"/> Wenn ich jemals<lb/>
einer Liebenden schmeichelte, so war es der rothen Löwin mit den<lb/>
glühenden Zitzen, mit der Milch von geschmolzenem Blei, der Löwin,<lb/>
deren Mähne die Fackeln der neuen Eiferer entflammte und an deren<lb/>
Klauen die Dolche jener sich schärfen werden, welche die Pflichten<lb/>
und Gesetze der Menge abgeschworen haben! <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Genug, genug!« fleht die Arme, welche sich die Augen ver-<lb break="no"/>
hüllt, um nicht mehr zu sehen. »Du hast gelogen. Zurück mit dieser<lb/>
Löwin der Hölle und ihrem finsteren Führer. Weg von mir und Santo.</p>
            <p>O nein, diese Hände, welche ich liebe, diese kleinen Händchen<lb/>
werden ihre Finger nur gebrauchen, um das weisse Mehl zu unserem<lb/>
täglichen Brot zu kneten! Nicht wahr, Santo?</p>
            <p>Kleiner Bäcker, sie sagen, dass Du eines Tages kein Brot mehr<lb/>
wirst kneten wollen, weil nicht alle Armen davon essen <milestone unit="4dots"/> O, bleib<lb/>
in Mailand, bleibe bei Deinem Berufe, bleibe!«</p>
            <p>Aber da ist sie plötzlich entrückt, getrennt von ihm, jäh in eine<lb/>
grosse, Feste feiernde Stadt versetzt, wo ein ruheloses wirres Treiben<lb/>
lärmt, in einen Wirbel von Trommeln und Pfeifen, Trompeten und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>