<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0144.xml" prev="WR-01-01-04_n0143.xml" next="WR-01-01-04_n0145.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 144</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0144"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0041">
                  <title level="a">Rhythmen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="139" to="140"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0139.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0042">
                  <title level="a">Melchior Lechter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="141" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0141.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0043">
                  <title level="a">Der Fall Miss Vaughan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="147" to="152"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0147.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">144</fw>
               <fw type="ctext">SERVAES.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und die Beschläge, die Decken und die Wände nach eigenen Zeich-<lb break="no"/>
nungen anfertigen lassen und dadurch seine Wohnstätte zu einem<lb/>
Sanctuarium gemacht, über dem der Hauch einer höheren Weihe ruht.<lb/>
So sollen nach seiner Idee auch die gemalten Tafelbilder nicht zu-<lb break="no"/>
fällige Prunkstücke beliebiger Räumlichkeiten sein. Sie verlangen eine<lb/>
wohlabgestimmte Umgebung, wo sie rhythmisch ins Ganze klingen.<lb/>
Daher müsste der Maler zugleich Innenarchitekt sein und genau für<lb/>
seine Bilder: dort eine verschwiegene Ecke, drüben eine stolz aus-<lb break="no"/>
ladende Nische schaffen, oder zu intimerem Genuss stellt er eine be-<lb break="no"/>
quemere Staffelei zurecht, und stets ist es seine erste Sorge, dass nichts<lb/>
in der Nähe ist, was störend oder ablenkend wirkt.</p>
            <p>Durch diesen Blick aufs Ganze bekommt der decorative Zug in<lb/>
Lechter’s Kunstwirken seine monumentale Bedeutung. Die Kunst soll<lb/>
für das Leben des ästhetisch verfeinerten Menschen nicht ein leeres<lb/>
Anhängsel sein. Sie soll sein ganzes Dasein veredeln, durchtränken.<lb/>
Sie muss die Lebensluft werden, in der er athmet. Froh stimmen wir<lb/>
ein in diese stolze Auffassung von der Würde der Kunst. Wenn sie<lb/>
uns nicht das Höchste sein kann, so mag sie uns lieber gar nichts<lb/>
bleiben.</p>
            <p>Dieser Grundauffassung gemäss sind auch die Tafelbilder Lechter’s<lb/>
an erster Stelle als Erzeugnisse des decorativen Kunstgeistes zu<lb/>
würdigen. Gewiss wird man finden dürfen, dass vor Allem Böcklin,<lb/>
dann die englischen Präraphaeliten, ferner Hofmann und Stuck, aus<lb/>
weiterer Ferne selbst Puvis de Chavanne im Ganzen und Einzelnen<lb/>
starke Anregungen hinterlassen haben. Auch die Elemente der mittel-<lb break="no"/>
alterlichen Ornamentik und sehr im Constrast dazu Japan, das ja<lb/>
nirgends mehr fehlen darf, sind als stylistische Vorbilder häufig er-<lb break="no"/>
kennbar. Aber wäre Lechter nicht die eigene starke Künstlerpersön-<lb break="no"/>
lichkeit, — welch ein wirres Gemenge unverarbeiteter Reminiscenzen hätte<lb/>
aus diesen vielerlei Einwirkungen entstehen müssen! Statt dessen aber<lb/>
herrscht gerade das Gegentheil: eine sichere, ruhige Klarheit, eine<lb/>
vornehme Abgewogenheit und Harmonie, keinerlei Haschen und Flackern,<lb/>
kein Getümmel. Der unbeirrbare decorative Instinct in Melchior Lechter,<lb/>
sein untrügliches Stylgefühl haben hier jegliches Ausgleiten verhindert.<lb/>
Er geht so stark und tief in die Farbe wie keiner, selbst Böcklin lässt<lb/>
er hinter sich — und doch keinerlei Kreischen und Exaltirtthun, Alles<lb/>
liegt gebändigt, umfriedet im Ruhehafen dieses wohlponderirten Künstler-<lb break="no"/>
naturells.</p>
            <p>Dies gibt den Bildern die individuelle Note: die Lautlosigkeit,<lb/>
die darüber liegt. Nur wer mit klarheitsvoller, unbewegter Seele in das<lb/>
verzerrte Getriebe des modernen Lebens und darüber weg schaut, vermag<lb/>
solche Bilder zu schaffen. Nur wo die »blaue Blume Einsamkeit«<lb/>
duftet, regen sich solch zarte und stille Träume. Sie wirkt fast be-<lb break="no"/>
ängstigend, diese Ruhe, und oft ist sie nicht fern von Starre. Etwas<lb/>
Todtenhaftes liegt dann über dem blühend ausgebreiteten Teppich der<lb/>
Farben. Man sucht die Seele, das leise Zittern und geheime Vibriren,<lb/>
das uns erst verräth, wo Leben ringt <milestone unit="2dots"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>