<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0273.xml" prev="WR-02-01-07_n0272.xml" next="WR-02-01-07_n0274.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 273</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0273"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0360">
                  <title level="a">Ein überwundenes Wirtschaftsprincip</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="273" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0273.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EIN ÜBERWUNDENES WIRTHSCHAFTSPRINCIP.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Arthur Dix</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Das Geld, das nicht ausgegeben wird, hat seinen Beruf verfehlt.</p>
            <p>Diese Weisheit ist freilich weder neu, noch sonderlich tief —<lb/>
aber es gibt doch Menschen genug, die gerade das Gegentheil zu<lb/>
glauben scheinen.</p>
            <p>Noch billiger ist die Weisheit, dass der Geiz die Wurzel alles<lb/>
Uebels ist; und was ist der Geiz Anderes als die Sucht oder das<lb/>
Princip, möglichst grosse Summen Geldes ihrem eigentlichen Berufe<lb/>
— ausgegeben zu werden — zu entziehen — in der That das un-<lb break="no"/>
wirthschaftlichste Wirthschaftsprincip, also das Sinnloseste, was sich<lb/>
denken lässt.</p>
            <p>Sind die Geldsummen, die ihrem Beruf entzogen werden, gross,<lb/>
ist die Einschränkung gross, die sich derjenige auferlegt, der diese<lb/>
Summen ihrem Beruf entzieht, so spricht man von Geiz und verurtheilt<lb/>
diese Handlungsweise, dieses Laster aufs Heftigste.</p>
            <p>Sind die Summen <hi rend="text-spaced">relativ</hi> geringer, ist insbesondere die Ein-<lb break="no"/>
schränkung geringer, so spricht man von Sparsamkeit und lobt diese<lb/>
Handlungsweise, diese Tugend aufs Höchste.</p>
            <p>Nun kann ein wenig begüterter Mann der Gesammtwirthschaft jähr-<lb break="no"/>
lich, sagen wir 1000 Mark entziehen, eine Summe, die er nur unter<lb/>
grossen Entbehrungen zusammenbekommen kann — ergo nennt man<lb/>
ihn, und das mit vollem Recht, einen Geizhals. Ein mehrfacher<lb/>
Millionär aber legt von seinen grossen Einkünften jährlich vielleicht<lb/>
50.000 Mark zurück, ohne in seinen Ausgaben irgendwie zu knausern.<lb/>
Wem wird es wohl einfallen, diesen Mann einen Geizhals zu nennen?<lb/>
Im Gegentheil, seine luxuriöse Haushaltung trägt ihm vielleicht den<lb/>
Beinamen eines Verschwenders ein.</p>
            <p>Wer aber hat die Gesammtwirthschaft stärker geschädigt, der<lb/>
Mann, der jährlich 1000, oder jener, der 50.000 Mark ihrem Beruf<lb/>
entzieht, dem einzigen Beruf des Geldes: ausgegeben zu werden?!</p>
            <p>Doch einigen wir uns zunächst über das Wörtchen »ausgeben«.<lb/>
Sicherlich ist nicht anzunehmen, dass der Millionär sein Geld in den<lb/>
Kasten legen wird; er wird es vielmehr möglichst gut anlegen, um sein<lb/>
ohnehin schon so grosses Vermögen noch möglichst zu vergrössern.<lb/>
Er wird das Geld also »ausgeben«, d. h. er wird Papiere dafür kaufen,<lb/>
wenn er es nicht gerade in eigene Unternehmungen steckt. Wohl, so<lb/>
hat er es ausgegeben; oder doch nicht so recht eigentlich — er hat es<lb/>
angelegt, festgelegt, er kann es jederzeit wieder zurückziehen, die volle<lb/>
Summe muss wieder bei der Hand sein und kann jederzeit wieder ihrem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>