<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0834.xml" prev="WR-01-02-22_n0833.xml" next="WR-01-02-22_n0835.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 834</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0834"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0265">
                  <title level="a">Bleibtreu, »Byron der Uebermensch«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="827" to="827"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0827.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0266">
                  <title level="a">Ein armer Augenblick</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="829" to="835"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0103">Lassen, Helene</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0267">
                  <title level="a">Selene</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="836" to="836"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0836.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0104">Schmitz Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">834</fw>
               <fw type="ctext">LASSEN.</fw>
            </fw>
            <p>Und das Boot glitt weiter, die Sennhütte entschwand, das Schloss<lb/>
verschwand, wie sie wusste, dass es wirklich verschwinden würde.</p>
            <p>Sie blickte sich um. Zuerst hinauf nach den hohen, rauhen Felsen;<lb/>
unwillkürlich sank sie zusammen. Die Linie vom Kopf über die Schulter<lb/>
wurde noch gebeugter, noch wehmüthiger, denn die Felsen ähnelten<lb/>
den Menschen draussen in der Welt, den Menschen mit dem kalten,<lb/>
abweisend harten Blick. Und heute war keine Sonne auf dem Berge;<lb/>
keine Sonne, keine Sonne, plätscherte es düster um das Boot!</p>
            <p>Sie blickte sich wieder um; ich wusste, es geschah nach Farben<lb/>
und Sonne.</p>
            <p>Und ihr gleitender, suchender Blick traf die feinschattirten Moos-<lb break="no"/>
flächen; aber es lag die kühle Reinheit der Berge darüber und stiess<lb/>
sie, die Unreine, zurück. Und der kindesblaue Blick — nein, er war<lb/>
nicht mehr kindesblau, denn er war von der Trauer des erwachsenen<lb/>
Weibes verschleiert — glitt demüthig zum Walde herab. Hatte auch<lb/>
er kein Mitgefühl mit ihr, keinen Schutz für ihren brennenden Schmerz?<lb/>
Düster stand er da mit der Einsamkeit des eingeschlossenen Bergsees,<lb/>
schwarzgrün und in Kirchenstimmung, heute mit keinen anderen<lb/>
Farben, als dem ersten herbstgelben Hauch, der sie gerade heute so<lb/>
schmerzlich daran erinnerte, dass das Ganze nun bald ein Ende hatte.<lb/>
Wie im Märchen würde der Prinz und das Schloss und Alles ver-<lb break="no"/>
schwinden! Selbst würde sie allein bleiben wie früher, arm wie<lb/>
früher.</p>
            <p>Aber etwas würde ihr doch übrig bleiben, all die schönen Dinge,<lb/>
die er ihr gegeben!</p>
            <p>Und ich glaube, sie lächelte wieder und liess die Hand lieb-<lb break="no"/>
kosend über das warme, weiche Kleid herniedergleiten, das er ihr zum<lb/>
Winter geschenkt hatte, und den Shawl, den schönen, gestreiften<lb/>
Shawl, der weich und warm war wie seine Liebe! Und ausserdem<lb/>
— noch waren ja vier Tage übrig, noch vier Tage droben auf dem Schloss!</p>
            <p>Und ihre Augen öffneten sich weit und blickten nach ihm in<lb/>
dem hellgrauen Anzug hin. Wie flott und frisch und licht er aussah!<lb/>
Nun nickte er ihr munter zu, während er eifrig die Schnur einzog —<lb/>
ein Fisch hatte am Haken angebissen!</p>
            <p>Und ihre Augen wurden wieder kindesfroh und kindesklar. Sie<lb/>
richtete sich halb im Boot empor und warf den Kopf muthig zurück.<lb/>
Noch hatte er sie ja nicht fortgeworfen, noch war sie ja die Blüthe,<lb/>
die lebt und duftet — noch, noch einen kurzen Augenblick!</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Einige Tage später begegnete ich ihm im Wagen auf der Strasse.<lb/>
Er war auf der Heimfahrt — die vier Tage waren vorüber.</p>
            <p>Es war ein kühler, herbstlicher Morgen, und er sah aus, als<lb/>
wenn er fror, wie er da in dem Wägelchen neben dem Postillon sass.<lb/>
Er fuhr auf, als er Jemandem auf der einsamen Strasse begegnete; er<lb/>
lüftete rasch den Hut und verschwand bei einer Biegung. Die Jagdhunde<lb/>
trabten hinterher.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>