<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0525.xml" prev="WR-02-02-14_n0524.xml" next="WR-02-02-14_n0526.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 525</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0525"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0434">
                  <title level="a">Schmidt, »Vive Montmartre!«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="520" to="520"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0520.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0435">
                  <title level="a">Die Nazarener </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="521" to="528"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0436">
                  <title level="a">»Un ricordo«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="529" to="529"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0529.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0157">d’Annunzio, Gabriele</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE NAZARENER.</fw>
               <fw type="pn">525</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">zerbrochen werden, bis alles vollendet ist«: bis an die Stelle der<lb/>
blutigen Herrschaft des »Thieres« jene gewaltlose Herrschaft unend-<lb break="no"/>
lichen Erbarmens tritt.</p>
            <p>Ich habe vornehmlich die Lichtseiten jener Secten und hier<lb/>
vor allem der Nazarener hervorgekehrt, mit denen sie der übrigen<lb/>
sogenannten christlichen Welt nur als Muster voranleuchten in Ge-<lb break="no"/>
sinnung und Lebensführung. Ich will nun versuchen, eben so unbe-<lb break="no"/>
fangen die Schwächen und Schattenseiten derselben darzustellen.</p>
            <p>Diese Schwächen sind im Wesentlichen wieder nur die des<lb/>
Urchristenthums, die verursachten, dass diese so mächtig aufblühende<lb/>
Bewegung die Beute der römischen und der byzantinischen Gewalt-<lb break="no"/>
herren wurde, nicht bloss durch deren List und Gewalt oder den Trug<lb/>
der Priester, wie manche die Sache aufzufassen geneigt sind, sondern<lb/>
vor allem als Folge eigenen inneren Widerspruches und der Ungereiftheit<lb/>
und Kindlichkeit ihrer Weltanschauung und Lehre. Diese Kritik wird<lb/>
uns aber gleichzeitig in grössere Perspective, in eine Zukunftsperspec-<lb break="no"/>
tive hineinführen, in welcher sich die Entfaltung edler Menschlichkeit auf<lb/>
Grund einer geklärten Weltanschauung auch in ungleich reinerer,<lb/>
geklärterer Form vollziehen wird.</p>
            <p>Christus bekennt, dass das, was dem Geringsten der Menschen-<lb break="no"/>
brüder geschehe, ihm geschehe: er betrachtet sein Ich, sein geistiges<lb/>
Leben so als allumfassendes göttliches Leben, als ein Leben der Liebe.<lb/>
Im Selbstbewusstsein Christi fällt das göttliche und das menschliche<lb/>
Leben zusammen und ist das Himmelreich, das Gottesreich inwendig<lb/>
in uns. Nicht so im Selbstbewusstsein des Urchristen, der sein Ich<lb/>
als sündiges schlechtes, ungöttliches bekennt und das Heil darin sucht,<lb/>
dass er sich äusserlich vor dem Herrn beugt. In solcher Fassung wird<lb/>
dieser Herr selbst zu einem äusserlichen Herrn, zu einem »Fürsten<lb/>
dieser Welt«, zu einem grausamen, ja entsetzlichen Weltenrichter.<lb/>
Die Gewaltherrschaft und Gewaltausübung, die entsetzlichste Grausamkeit,<lb/>
die der Urchrist auf Erden verdammt, und deren richtendes Gegenbild,<lb/>
eben jener mit der Dornenkrone der Liebe und des unendlichen Erbarmens<lb/>
geschmückte Christus ist, wird geheiligt im Himmel im »erhöhten« und<lb/>
»verherrlichten« Christus, im unerbittlichen Weltenrichter und durch<lb/>
ihn notwendig auch wieder auf Erden. Die Kirchen sind in dieser<lb/>
Hinsicht wenigstens consequenter als das Urchristenthum und nur die<lb/>
folgerichtige Entfaltung dieser Lehre des äusseren Herrn und Fürsten<lb/>
über diese Welt, eine Würde, die Satan dem Christus am Berge (in<lb/>
jenem genialen Symbole) anbot und die Christus mit Abscheu zurück-<lb break="no"/>
wies. Dieselben Secten, die jede Gewaltthat und Vergeltung, die von<lb/>
Menschen ausgeübt wird, verdammen, wiegen sich dann doch wieder<lb/>
in chiliastischen Träumen, in den Hoffnungen des tausendjährigen<lb/>
Reiches, welches derselbe Christus, der in den Evangelien alle Erden-<lb break="no"/>
herrlichkeit überstrahlt und richtet durch die heilige Majestät seiner<lb/>
duldenden Milde, nun an der Spitze eines himmlischen Gewaltheeres<lb/>
verwirklichen soll, und der dennoch seine Feinde mit den Waffen äusserer<lb/>
Gewalt überwältigend, nun als entsetzlich grausamer Weltenrichter</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>