<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0061.xml" prev="WR-02-01-02_n0060.xml" next="WR-02-01-02_n0062.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 61</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0061"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0313">
                  <title level="a">De amore</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="47" to="49"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0047.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0314">
                  <title level="a">Decorative Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="59" to="65"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0059.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0121">Cantacuzène, Elsa Prinzessin</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DECORATIVE KUNST.</fw>
               <fw type="pn">61</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">auch, worin sie gefehlt: ihr ausschliessliches Anlehnen an das Alte!<lb/>
Dass Jene, die als sieghafte Bekämpfer herrschender Geschmacklosig-<lb break="no"/>
keit so tief eingegriffen haben in unsere Kunstentwicklung, dass Ruskin,<lb/>
Rossetti, Madox Brown und Burne Jones, dass Walter Crane und<lb/>
William Morris, jene Reformatoren englischen Kunstgewerbes, dies<lb/>
grosse Gesetz unbeachtet gelassen und, sich dem Geist der eigenen<lb/>
Zeit widersetzend, sich in die Vergangenheit zurückgewandt, in ihr<lb/>
allein die erträumten Ideale suchend, aus ihr heraus sie gestaltend —<lb/>
das ist der grossen, schönen Bewegung, die von ihnen ausgegangen, zum<lb/>
Fluch geworden: daran versiegt sie. »Der Archaismus ihrer Werke hält<lb/>
unsere Zeit ab, sie als ihre wahren Kinder zu grüssen« — sie schreitet<lb/>
gewaltig weiter und fordert von der <hi rend="text-spaced">decorativen</hi> vielleicht vor<lb/>
aller anderen Kunst, dass sie ihr echt entstamme und ihren Stempel<lb/>
trage. Ob dieses Neue gut, was es überhaupt sein, was es uns bringen<lb/>
wird, »ob die Bewegung, deren Entstehen wir beiwohnen, fruchtbringend<lb/>
oder verhängnissvoll sein wird für die Sache, der sie dienen will«, das<lb/>
hängt davon ab, ob sie »der Laune des Zufalls, der Caprice, den mehr<lb/>
oder weniger guten Einfällen überlassen bleibt, oder dem consequenten<lb/>
Ernst logischer gesunder Gesetze«. In einem nächsten Aufsatz will Bing,<lb/>
nachdem er diesmal Rückschau gehalten, einen Blick nach vorwärts<lb/>
thun. Und wer den ersten gelesen, hat gewiss Lust auf den zweiten<lb/>
bekommen.</p>
            <p>Ich habe die beiden Artikel von Lichtwark und Bing in erster<lb/>
Linie besprochen, weil man aus ihnen — schon durch das mehr oder<lb/>
weniger Programmatische — am schnellsten den Gesammteinblick ge-<lb break="no"/>
winnt, wo die neue Zeitschrift eigentlich hinaus will.</p>
            <p>Welch reiches Material finden wir aber angehäuft in den mehr<lb/>
sachlichen Aufsätzen, welche die übrigen Seiten des viel umfassenden<lb/>
Heftes füllen! Reiches, gediegenes Material in Wort und Bild! Beim<lb/>
Durchblättern schon fällt die feinsinnige Wahl der theils in den<lb/>
Text gedruckten, theils in Vollbildern reproducirten Gegenstände auf.<lb/>
Und wenn man die originellen Glaslampen Tiffany’s, die praktisch ein-<lb break="no"/>
fachen Lichtträger Benson’s, die mannigfaltigen Beleuchtungskörper der<lb/>
englischen Guilds und flämischer Künstler betrachtet und dann wieder<lb/>
die altvenetianischen Druckstöcke, die schwedischen Sculpturen, die<lb/>
Ausstellungsräume von Tervueren, dann dankt man es den Heraus-<lb break="no"/>
gebern, dass sie ihr Blatt den Besten des Auslandes gleichermassen<lb/>
geöffnet haben wie unseren deutschen Künstlern. Gedankenlose Nach-<lb break="no"/>
ahmung, nationale Unselbstständigkeit soll und wird gewiss nicht die<lb/>
Folge davon sein. Wohl aber, durch den Austausch der Gedanken,<lb/>
eine freiere, grössere Anschauungsweise; durch den Reiz des Wett-<lb break="no"/>
bewerbes mit anderen Culturen, intensiveres Streben, selbst sein Bestes<lb/>
zu geben und damit stärkeres Ausprägen eigener Individualität. Deutsche<lb/>
Eigenart kann also nur daran <hi rend="text-spaced">erstarken</hi>. Weit mehr als indem man ihr<lb/>
alles Fremde aus dem Wege räumt, so dass sie möglichst wenig davon<lb/>
höre und sehe! Wer solch ein Abschliessen nöthig hat, um fremden<lb/>
Einflüssen nicht zu verfallen, wer gleichsam nur mit sich selber ringen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>