<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0842.xml" prev="WR-02-02-22_n0841.xml" next="WR-02-02-22_n0843.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 842</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0842"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">842</fw>
               <fw type="ctext">PICA.</fw>
            </fw>
            <p>Alle Feinheiten, alles Raffinement seiner erlesenen Kunst hat<lb/>
Stéphane Mallarmé in der Ekloge niedergelegt, die er »L’Après-midi<lb/>
d’un Faune« benannt hat, und die man zweifellos als ein poetisches<lb/>
Juwel bezeichnen muss. Darin wird das, was man sonst den Dichtungen<lb/>
der zweiten Periode zum Vorwurf macht: die Unklarheit und Doppel-<lb break="no"/>
sinnigkeit und die Subtilität der Empfindung, zu einem Reiz mehr.<lb/>
Übrigens ist sie einheitlicher und weniger sprunghaft als seine sonstigen<lb/>
Arbeiten.</p>
            <p>Es ist der Monolog eines lüsternen Fauns, der sich an einem<lb/>
heissen Sommernachmittag an zwei entzückende Nymphen erinnert,<lb/>
die er beim Baden überrascht und die vor ihm entflohen. Sie waren<lb/>
so flüchtig, dass er sich fragt, ob jene Frauen nicht etwa bloss die<lb/>
Verkörperung eines Wunsches seiner Sinne waren; und während er<lb/>
die Erinnerung an sie heraufbeschwört, wird es ihm plötzlich bewusst,<lb/>
dass alle Visionen nur Wünsche und Träume der Seele sind. Mit den<lb/>
Klängen seiner Hirtenflöte versucht er nun, das wollüstige Bild der<lb/>
beiden Flüchtigen zurück zu zaubern und glaubt sie zu umfassen, bis<lb/>
sie plötzlich aufs neue seiner Umarmung entgleiten; und von der<lb/>
Hitze überwältigt versinkt der Faun in Schlaf mit den Worten:<lb/>
»Couple, adieu; je vais voir l’ombre, que tu devins.«</p>
            <p>In diesem entzückenden Gedicht, worin der Dichter abermals im<lb/>
prächtigen Gewand der Symbole die erlesenen Freuden schildert,<lb/>
welche dem Menschen aus idealen Schöpfungen seiner Seele zufliessen<lb/>
und den unsterblichen Conflict zwischen dem Traume und der nüchternen<lb/>
Wirklichkeit darstellt, ist alles weise erwogen; die leuchtenden und<lb/>
suggestiven Bilder wachsen zu greifbarer Lebendigkeit, wie die wohl-<lb break="no"/>
lüstigen Erinnerungen in der Seele des lüsternen Fauns anschwellen<lb/>
und er die heraufbeschworenen Frauengestalten leibhaftig zu umfassen<lb/>
wähnt. Die süsse, schmelzende, buhlerische Musik der Verse wird<lb/>
gellend, wo die Sinnenglut des bockfüssigen Schwärmers wild aufschäumt.<lb/>
Und endlich sei noch die in unsern Tagen so seltene Farbenfülle hervor-<lb break="no"/>
gehoben, jene weise Kunst der Steigerungen, der Töne, der Lichter<lb/>
und Schatten, und vor allem die wahrhaft classische Frische und An-<lb break="no"/>
muth, die an Theokrit, Virgil, Ovid erinnert und an jenen neuen<lb/>
Griechen, der sich André Chénier nannte.</p>
            <p>Zu Beginn dieses Jahrhunderts kamen die kleinen, dichterisch<lb/>
concentrierten Werke, vers en prose auf. Diese Form entspricht vor-<lb break="no"/>
trefflich dem immer schärfer werdenden Verlangen nach Knappheit,<lb/>
welches die literarische Generation von heute kennzeichnet. Doch setzen<lb/>
sie in dem, der sie üben will, ungewöhnliche stilistische Vollendung<lb/>
und ein synthetisches Denken voraus; denn so ein Gedicht in Prosa<lb/>
soll zusammenfassen, was sonst ein Paar Seiten an Analyse und Be-<lb break="no"/>
schreibung füllt; in knapper Wirksamkeit soll da ein ungemeiner und<lb/>
doch typischer Seelenzustand ausgedrückt werden; seltene Adjective,<lb/>
in weiser Auswahl gefunden, müssen da so genau an ihrer Stelle<lb/>
stehen, dass man sie nicht vertauschen könnte, ohne den Sinn des<lb/>
Ganzen zu zerstören und ein wohlerwogener, musikalischer Rhythmus</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>