<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0275.xml" prev="WR-01-01-07_n0274.xml" next="WR-01-01-07_n0276.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 275</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0275"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0083">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="274" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0274.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">CHRONIK.</fw>
               <fw type="pn">275</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">punkt aber hat die communale Lustigkeit im Balle der Stadt Wien<lb/>
erreicht. Der Verlauf des Abends bewies, dass Diejenigen im Irrthum<lb/>
waren, die sich ein schlecht besuchtes Tanzfest auf dem Vulkan er-<lb break="no"/>
wartet hatten. Die Affaire verlief sehr harmlos, und das Nachsehen<lb/>
hatte nur Frau Gräfin <hi rend="text-spaced">Kielmannsegg</hi>, die, an graziösere Tänzer<lb/>
gewöhnt, sich bis 12 Uhr am Arme des Herrn <hi rend="text-spaced">Strobach</hi> langweilen<lb/>
musste. Letzterer machte die Honneurs, ohne im Stande zu sein,<lb/>
dieses Fremdwort auszusprechen. Gleichwohl klappte Alles, und auf-<lb break="no"/>
fallende faux pas waren nicht zu rügen. Herr <hi rend="text-spaced">Lueger</hi> hat sich eben<lb/>
glücklicherweise von seiner Krankheit so weit erholt, dass Herr Stro-<lb break="no"/>
bach bereits ausser Gefahr ist. Wenn man aber an die letzten Wochen<lb/>
zurückdenkt! Als die Fieberhitze Lueger’s stieg, welch ein Bild der<lb/>
Zerstörung bot der Bürgermeister, wie wurde er immer apathischer,<lb/>
sein Zustand immer besorgnisserregender. Nun ist er reconvalescent<lb/>
und wird sich bald vollends erholt haben, da Dr. Lueger genesen und<lb/>
seiner Partei wiedergegeben ist. Gleichwohl wird diese über eine<lb/>
schmerzliche Enttäuschung so bald nicht hinwegkommen können. Eine<lb/>
alte Chronik ward aufgefunden, die von einer liberalen Ahnmutter des<lb/>
Herrn Dr. Lueger zu erzählen weiss. Gewissenhafte Forscher studiren<lb/>
die Publicationen der Akademie der Wissenschaften so eifrig, dass die<lb/>
Partei allen Ernstes Gefahr läuft, ihre Besten zu verlieren. Was ein<lb/>
richtiger Antisemit ist, wird in Hinkunft gut daran thun, einem rich-<lb break="no"/>
tigen Antisemiten nur mit Misstrauen zu begegnen. Auf dem nicht<lb/>
mehr ungewöhnlichen Wege des Quellenstudiums gelang es, schon so<lb/>
vielen unverfälschten Männern ihr höchst israelitisches Vorleben nach-<lb break="no"/>
zuweisen, dass, wenn sich die Ahnen unserer populärsten Antisemiten-<lb break="no"/>
führer zusammenfinden könnten, dies möglicherweise eine sehr lebhafte<lb/>
Protestversammlung gegen das von ihren Nachkommen erlassene Hausir-<lb break="no"/>
verbot gäbe.</p>
            <p>Den Genüssen des heurigen Carnevals folgen Bussabende, die<lb/>
man in den Theatern zubringt. So bescherte die Burg ein ein-<lb break="no"/>
actiges Lustspiel, das alle Theaterbesucher zur Einkehr in sich selbst<lb/>
anhielt und nicht nur durch seinen Titel — »O wie so trügerisch!« —<lb/>
in eine zerknirschte Stimmung zu versetzen wusste. Dafür wird Herr<lb/>
Director <hi rend="text-spaced">Burckhardt</hi> bei der Aufführung der »Versunkenen Glocke«<lb/>
wieder die Lacher auf seiner Seite haben. Die Besetzung des «Heinrich»<lb/>
mit Herrn <hi rend="text-spaced">Hartmann</hi> — ein delicater Fastnachtsscherz, der nur<lb/>
leider etwas post festum kommt. Der erbitterte Rollenkrieg, der zwischen<lb/>
Hietzing und Cottage geführt wurde, ist beendet. Frau <hi rend="text-spaced">Reinhold</hi> hat<lb/>
über Altmeisterin <hi rend="text-spaced">Hohenfels</hi> gesiegt und wird das «Rautendelein»<lb/>
spielen, obwohl gerade dieser Partie die unvergleichliche Erfahrung<lb/>
zu statten gekommen wäre, die Frau Hohenfels im Jungsein besitzt.<lb/>
Was den Heinrich betrifft, so ist das Burgtheater heute in der Lage,<lb/>
ihn entweder durch Herrn <hi rend="text-spaced">Robert</hi> röcheln oder durch Herrn Hart-<lb break="no"/>
mann verschlucken zu lassen. Herr Burckhardt, hinter dessen Rücken<lb/>
die definitive Besetzung der Hauptrollen vorgenommen ward, erfuhr<lb/>
die Entscheidung aus den Zeitungen und soll besonders auch auf</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>