<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0918.xml" prev="WR-01-02-24_n0917.xml" next="WR-01-02-24_n0919.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 918</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0918"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">918</fw>
               <fw type="ctext">RILKE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Berliner Kaufmannswelt, engherzige, nicht ganz ehrliche Juden, durch<lb/>
und durch Menschen aus dem Alltag, dort, wo er am grauesten ist.<lb/>
Dass diese Menschen banal sind, verleiht ihnen nicht nur den Stempel<lb/>
einer oft verblüffenden Echtheit, sondern hilft auch das Milieu bauen,<lb/>
jenes nunmehr genügend ausgebeutete Milieu mit den Nutzmöbeln und<lb/>
Nutzmenschen, in das dann immer einer kommt, dem das Athemholen<lb/>
drin schwer fallt. Aber es <hi rend="text-spaced">kommt</hi> doch wenigstens Einer! Und diesem<lb/>
Einen gibt dann Hirschfeld aus seinem Besten, aus seinem Eigensten:<lb/>
und das ist nicht seine Erfahrung. Das ist etwas Tiefes, das ich nicht<lb/>
mit Namen nennen möchte, um es nicht einzuschränken, und es ist so<lb/>
sehr sein Eigenthum, dass ich nur mit ihm selbst darüber sprechen<lb/>
möchte in einer leisen einsamen Dämmerstunde. Dieses — und nicht<lb/>
das Kennen des Milieus — macht den Werth von »Zu Hause« und<lb/>
»Mütter« aus — in »Agnes Jordan« ist es ganz fortgedichtet. Das ganze<lb/>
Stück in seiner augenblicklichen Fassung — ich vermuthe, dass es<lb/>
mehrere Zustände überdauern musste — ist wie jene alten Wandgemälde,<lb/>
die man in kunstunverständigen Tagen mit Tünche blind gemacht, dann<lb/>
roh übermalt hat, und nur hie und da sind, wie durch spielende Kinder-<lb break="no"/>
hand, Stellen blossgelegt von dem eigentlichen, feinen Meisterwerk. Ganz<lb/>
wenige nur, und sie wirken, wie sie so schüchtern durchschimmern, nur<lb/>
als Störungen des rohen Barbarengeschmackes der äussersten Kruste.<lb/>
Diese Stellen sind bezeichnenderweise nicht in der Gestalt der Frau<lb/>
Jordan (wenigstens sind sie da nicht blossgelegt), sondern in dem etwas<lb/>
feminen Mann Onkel Adolf, der sich als Ludwig über sein Grab hinaus<lb/>
fortsetzt, und zwar im zweiten Act bei der Ringscene und da, wie<lb/>
Klein-Ludwig seine Mutter abholt. Der <hi rend="text-spaced">erwachsene</hi> Ludwig bekommt<lb/>
nichts mehr davon, den versorgt Hirschfeld überreichlich aus den<lb/>
Phrasenvorräthen seines Universalmilieus.</p>
            <p>Dieser beste Besitz Hirschfeld’s ist etwas Intimes und kann sich<lb/>
nur im intimen Leben seiner Gestalten spiegeln. Von <hi rend="text-spaced">dem</hi> können<lb/>
wir aber in einem Stück, bei dem die immer grauer werdenden Haare<lb/>
in Begleitung der von 1865 bis 1896 wechselnden Moden das Wichtigste<lb/>
sind, nichts erfahren. Es bleibt kein Raum dafür, denn im ersten Act<lb/>
müssen wir die Leute, und zwar Leute von anno <date>1865</date> kennen lernen,<lb/>
was nicht ganz mühelos ist, und in den folgenden Aufzügen müssen<lb/>
wir die Leute von <date>1865</date> in den Kleidern von <date>1873</date>, <date>1882</date> und <date>1896</date>
               <lb/>
suchen und uns immer melden lassen, wer indessen gestorben ist;<lb/>
dabei kommt der beunruhigende Gedanke hinzu, dass, da die Seligen<lb/>
durch neuen, ausdauernden Nachwuchs stetig ersetzt werden, unzählige<lb/>
Generationen vor unseren Augen sich unglücklich verheiraten werden.<lb/>
Sollen die Personen nun neben allen genannten Verpflichtungen noch<lb/>
Einiges thun, nämlich schelten, schreien und über die Kunst reden, so<lb/>
kann doch unmöglich verlangt werden, sie möchten uns in dieser<lb/>
knappen Zeit auch noch etwas von dem Inneren zeigen, das Herr<lb/>
Hirschfeld ihnen gegeben hat.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>