<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0122.xml" prev="WR-02-01-04_n0121.xml" next="WR-02-01-04_n0123.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 122</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0122"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-02-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">122</fw>
               <fw type="ctext">MAUCLAIR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">trügen. Es ist beinahe gleichgiltig, ob wir eine Sache tragisch oder,<lb/>
im Gegentheil, phlegmatisch nehmen, unsere ganze Thätigkeit besteht<lb/>
im Denken. Man ermuntert sich nur den brummenden Schädel und<lb/>
das verödete Herz. Es wäre endlich an der Zeit, die zwei oder drei<lb/>
festen, wenn auch nicht glänzenden Vorschriften zu finden, die ge-<lb break="no"/>
nügen, eine moderne Existenz ethisch zu begründen. Und es ist gar<lb/>
kein grosses Genie nothwendig, um sie zu erringen. Sie sind wahr-<lb break="no"/>
scheinlich schon ganz nahe. Es würde genügen, sie in gutem Glauben<lb/>
und ohne Subtilitäten zu suchen. Aber das ist das Schwere: der gute<lb/>
Glaube und der Mangel an Subtilitäten, das ist es gerade, was uns am<lb/>
meisten fehlt.</p>
            <p>Haben die jungen Leute, welche mir schrieben, gleichfalls dieses<lb/>
gebieterische Bedürfniss nach diesen einfachen Eigenschaften gehabt?<lb/>
Haben sie mir deshalb geschrieben? Ich zweifle, ob sie es gethan hätten,<lb/>
wenn ich eine rein literarische Frage aufgeworfen hätte, denn schliess-<lb break="no"/>
lich haben wir genug Literatur getrieben. Sie interessirt uns nicht mehr<lb/>
sehr und wir werden ohnehin noch von ihr reden müssen. <hi rend="text-spaced">Wir haben<lb/>
uns so viel mit Worten amusirt</hi>, <hi rend="text-spaced">lassen wir sie nun ein<lb/>
wenig ausruhen</hi>! Und uns desgleichen! Wir wissen ja, wie das<lb/>
gekommen ist: Es gibt zu viel Formen für das, was heutzutage zu<lb/>
sagen ist. Wir sind nahe daran, von jedem literarischen Werk, abgesehen<lb/>
von einem gewissen Quantum Amusement, eine bestimmte ethische<lb/>
Signatur zu verlangen. Es war also nur wahrscheinlich, dass auf <hi rend="text-spaced">eine</hi>
               <lb/>
vereinzelte Erklärung hin andere Leute gleichfalls in sich gegangen<lb/>
sind und sich die Musse nahmen, mir zu antworten: »Sie fühlen sich<lb/>
in dieser Atmosphäre nicht wohl? Aber wir ja auch. Sie haben<lb/>
genug? Wir desgleichen. Aber — was thun?« Aufrichtig gesagt, ich<lb/>
habe nicht gedacht, dass man so schnell zu dieser Frage kommen<lb/>
werde. Es ist schon ein grosses Resultat, dass man sie ernsthaft stellt.<lb/>
Schwer genug ist es, aus diesem Labyrinth zu entkommen. Aber jenes<lb/>
Labyrinth, welches man gar nicht verlassen will, ist das schrecklichste.</p>
            <p>Es schien mir, dass ich mit dem Satze: »<hi rend="text-spaced">Viele können<lb/>
schreiben</hi>, <hi rend="text-spaced">aber Wenige können leben</hi>« den Finger auf eine<lb/>
Wunde der Gegenwart lege. Wenigstens, dachte ich, auf meine Gegen-<lb break="no"/>
wart! Nun habe ich auch andere junge Leute rufen gehört, und es<lb/>
scheint, dass sie sich ebenso wund fühlen und an denselben Standpunkt<lb/>
gelangt sind wie ich. Diese Briefe fragen mich: »Was thun?« Es<lb/>
scheint mir, dass, wenn einer der jungen Leute, die mir schrieben, vor<lb/>
mir sässe und der Moment den Reflexionen und Vertraulichkeiten<lb/>
günstig wäre, ich nichts Anderes sagen könnte als etwa dieses:</p>
            <p>»Sie fangen an zu verstehen, dass der Symbolismus, der Naturismus<lb/>
und die anderen Praktiken, das, was ich die <hi rend="text-spaced">Leidenschaften des<lb/>
Kopfes</hi> nenne, zu nichts Rechten führen? Es ist klar, dass ein Mensch,<lb/>
der das Leben der Gegenwart mit gesunden Sinnen betrachtet, und<lb/>
der, zurückgekehrt in sich, keine andere Conclusion findet, als Verse<lb/>
zu schreiben, zumindest ein wenig <milestone unit="3dots"/> schwächlich ist. Und dennoch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>