<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0336.xml" prev="WR-02-01-09_n0335.xml" next="WR-02-01-09_n0337.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 336</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0336"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0378">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="333" to="337"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0333.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">336</fw>
               <fw type="ctext">FEDERN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schattenhaften sternbeschienenen Stromes ein, eine liebliche neue Welt,<lb/>
die so nahe und so unbekannt neben der abgedroschenen Alltags-<lb break="no"/>
welt von Strassen und Läden liegt, wie der Tod neben dem Leben,<lb/>
wie die Poesie neben der Prosa. Durch ein Feld gelangten wir zum<lb/>
Boot, und dann liessen wir alle Zeit, alle Wissenschaft, alle Geschichte<lb/>
hinter uns und huben mit einem Ruderschlag ein in die Natur. »Gib<lb/>
Acht, guter Freund!« sagte ich, als ich nach Westen sah in den Sonnen-<lb break="no"/>
untergang zu Häupten und tief unten im Wasser, und er mit dem<lb/>
Gesicht gegen mich darauf zuruderte. »Gib Acht, du weisst nicht, was<lb/>
du thust, wenn du dein Ruder in dieses verzauberte Gewässer tauchst,<lb/>
das in jedem Roth und Gold und Purpur spielt, die unter und hinter<lb/>
dir glühen.« Plötzlich verschwand diese Herrlichkeit, und die Sterne<lb/>
kamen und sagten: »Hier sind wir.« <milestone unit="3dots"/> Diese verführerischen Sterne,<lb/>
wahrsagend, schmeichelnd, überredend, die, obgleich ihre Versprechen<lb/>
noch keine menschliche Erfahrung wahr gefunden hat, doch nicht<lb/>
widersprochen, doch nicht geschmäht, ja nicht einmal angezweifelt<lb/>
werden können. Alle Erfahrung ist gegen sie, und doch ist ihr Wort<lb/>
Hoffnung und lässt die Erfahrung alle Zeit als Lügnerin erscheinen.</p>
            <p>
               <date>1866</date>. Ich liebe die Art meines Nachbars T.; er hat keinerlei<lb/>
Zuvorkommenheit, aber sehr viel Güte, so dass klar ist, dass seine<lb/>
Gefälligkeit aus keiner Rücksicht auf den Anderen, sondern nur aus<lb/>
seinem Wesen entspringt.</p>
            <p>Selbstachtung hat immer etwas Imponirendes. Ich beobachte das<lb/>
hier in einer sonst wenig bekannten Familie, deren Mitglieder alle,<lb/>
ohne andere Gaben oder Vortheile, diese an Stelle aller anderen be-<lb break="no"/>
sitzen; und so lehren, dass Reichthum, Eleganz, Wissen, Talent, Gärten,<lb/>
ein schönes Haus, Diener, Alles erspart werden kann, wenn einer nur<lb/>
die ruhige Entschlossenheit besitzt, seinen eigenen Weg mit Verstand<lb/>
und Energie zu wahren. Das Beste davon ist, dass die Familie, von der<lb/>
ich spreche, davon gar keine Ahnung hat.</p>
            <p>
               <date>1854</date>. Die Art, in der jenes Mädchen die Schule hält, war die<lb/>
beste Lection, die ich heute in der Vorbereitungsschule empfing.1) Sie<lb/>
wusste so viel und hatte es so gut im Kopf, und gab es so gern her,<lb/>
dass die Schülerinnen genug darüber zu denken hatten und kein<lb/>
Moment blieb, den sie mit Geräusch und Unordnung hätten vergeuden<lb/>
können. Das ist entschieden das beste Recept für Schuldisciplin, das<lb/>
ich kenne.</p>
            <p>
               <milestone unit="3dots"/> Zum Schluss meiner heutigen Rede sagte ich, dass das Ziel<lb/>
aller städtischen Einrichtungen und der Stadt selbst <hi rend="text-spaced">Erziehung</hi> sei.</p>
            <p>
               <date>1864</date>. Zuerst ist darauf zu sehen, dass die Ausgaben fürs Lehren<lb/>
gemacht werden, d. h. dass die Schule für die grösstmögliche Zahl<lb/>
von Tagen und Schülern da sei. Dann, dass die besten Lehrer und<lb/>
die besten Einrichtungen verschafft werden <milestone unit="3dots"/>
               <hi rend="text-spaced">Schule</hi>, ja, weil sie<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Cultus</hi> unserer Zeit, unseres Landes ist, wie der Staat› wie die</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Emerson war Schulinspector in Concord. Diese Bemerkungen sind sehr<lb/>
charakteristisch für den freien Geist, in dem die amerikanischen Schulen geleitet<lb/>
werden.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>