<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0136.xml" prev="WR-01-01-04_n0135.xml" next="WR-01-01-04_n0137.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 136</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0136"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0040">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="132" to="138"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0132.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">136</fw>
               <fw type="ctext">SSOLOGUB.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie scharfe, unangenehme Zuckungen fühlte. Er betrachtete die<lb/>
Sterne, um sein Herz so zu betäuben, das eine Zeitlang nicht schlug,<lb/>
doch nachher plötzlich wieder zu hämmern, zu schmerzen begann. Als<lb/>
es dann endlich zur Ruhe kam und nur noch leise in der Brust vibrirte,<lb/>
wurde Serjoscha bange und bebend-süss zu Muthe, und ein früher nie<lb/>
gekanntes Entzücken zwang ihn, die Zähne stark zusammenzupressen,<lb/>
verschob seine blassen Lippen mit einem krankhaften Lächeln.</p>
            <p>All diese Gefühle hinderten ihn, sich in die Sterne zu versenken,<lb/>
ausserdem stürzten ganze Schwärme unsinniger und unbedeutender Er-<lb break="no"/>
innerungen über ihn. Sie waren höchst langweilig, Serjoscha suchte sich<lb/>
ihrer zu entledigen, allein er konnte es nicht.</p>
            <p>Da steht die Cousine vor dem Spiegel, mit einer weissen Puder-<lb break="no"/>
quaste in der Hand und athmet neidisch. Der Vater hält eine Cigarre<lb/>
im Mund, von der sich ein bläulicher Rauch löst. Dann sieht er die<lb/>
Strasse, die Villen, die rothen Feuer in den Fenstern, und vom Bahn-<lb break="no"/>
hof fahren unendliche Reihen von Droschken, auf denen lauter grau-<lb break="no"/>
gekleidete Herren sitzen. Serjoscha steht am Dampfschiff-Quai, von den<lb/>
Sternen will er erzählen, aber Alle lachen ihn aus <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ein stechender Schmerz in der Brust durchdrang des Knaben<lb/>
ganzen Körper. Verschwommene, graue Schatten huschten an seinen<lb/>
Augen vorbei — etwas Schreckliches und Gesichtsloses strich hinter den<lb/>
Sträuchern blitzschnell vorüber. Langsam, an allen Gliedern zitternd,<lb/>
erhob sich Serjoscha von der Bank <milestone unit="3dots"/> Ein dünnes Spinngewebe be-<lb break="no"/>
rührte seine Wange <milestone unit="3dots"/> Blass stand er da und blickte mit den schwarzen<lb/>
Augen in die Leere der Nacht <milestone unit="3dots"/> Alles war still, war ruhig. Serjoscha<lb/>
wandte sich gegen das Haus — seine schweigsamen, aufmerksamen<lb/>
Fenster schimmerten in der Ferne hinter den Sträuchern, und Serjoscha<lb/>
fühlte, dass es schrecklich sei, dorthin zu müssen, ja nur hinzuschauen.<lb/>
Er kehrte sich von diesem Hause ab und legte sich von Neuem auf<lb/>
die Bank.</p>
            <p>Nun ward ihm wohl zu Muthe. Das Herz hielt still, so still, als<lb/>
sei es nicht mehr in der Brust. Serjoscha lauschte seinem Pochen, allein<lb/>
es schlug ganz gleichmässig, und nur ein leichtes, aber angenehmes<lb/>
Kitzeln spürte er irgendwo daneben. Serjoscha dachte nicht weiter an<lb/>
sein Herz. Alle Erinnerungen wichen plötzlich zurück, nichts hinderte<lb/>
ihn mehr, den Sternen sich zu überlassen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Und dann auf einmal sah er nichts mehr als die Sterne. Es wurde<lb/>
ganz still, die Nacht ward dunkler, kam Serjoscha näher, hielt lauschend,<lb/>
wie er, den Athem an. Doch freudig schwiegen die Sterne, strahlten<lb/>
und flimmerten nur. Dann ward ihr Leuchten stärker, und sie wirbelten<lb/>
süss und wonnig, erst langsam, langsam, dann immer schneller und<lb/>
schneller dahin. Serjoscha blickte von seiner Höhe in ihre grundlose<lb/>
Tiefe herab, und es erschreckte ihn nicht, dass alle diese Sterne nicht<lb/>
wie früher weit oben glitzerten und glänzten, sondern tief, tief unter ihm.<lb/>
Wirbelnd flossen sie in helle Bogen, bis mälig dann ihr Licht zerrann,<lb/>
als sei ein leichter Schlummer über sie gekommen. Zwischen ihnen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>