<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0197.xml" prev="WR-02-01-05_n0196.xml" next="WR-02-01-05_n0198.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 197</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0197"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ALPHONSE DAUDET.<lb/>
Von <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">Jules Lemaître</hi>
                  </rs> (Paris).</title>
            </ab>
            <p>Vor einigen Tagen hat man ihn begraben. Was man da in die<lb/>
Erde legte, das war die sterbliche Hülle einer charmanten Seele, die<lb/>
mit den feinsten Sinnen begabt war und die es verstand, mit Worten<lb/>
alle Schauer nnd Fieber der Erlebnisse auszudrücken. Eine unendlich<lb/>
impressionable, zarte, liebevolle Seele. Deshalb kann man auch in der<lb/>
Banalität und Eilfertigkeit der Lob- und Grabreden auf Daudet etwas<lb/>
spüren, was man sonst nicht wahrnimmt, etwas von Ergriffenheit, eine<lb/>
ungespielte Bewegung, Thränen oder wenigstens — wie die Griechen,<lb/>
Daudet’s entfernte Väter, sagten — den »Wunsch nach Thränen«.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Niemand liebt das Leben mehr als Einer, der zwanzig Jahre<lb/>
gelitten hat und mit einemmale vor dem Tode steht. Als Kind und<lb/>
Jüngling war er — Daudet erzählte es selbst wiederholt — wie trunken<lb/>
vor Freude, auf Erden zu sein, das Licht zu schauen und die Welt zu<lb/>
fühlen. Er wurde von Nimes nach Lyon versetzt. Im Nebel der Fabriks-<lb break="no"/>
stadt erwachte zum erstenmale in ihm das Bewusstsein seiner südlichen<lb/>
Heimat. Er hat diese innere Sonne allzeit im Herzen getragen. In Paris<lb/>
lebte er im Anfang ohne rechte Ordnung, er verschleuderte seine Zeit<lb/>
und sein Talent. Wie ärmlich musste ein junges Talent sein, welches<lb/>
in den Zwanzigerjahren kein Verschwender wäre? Eine Frau, <hi rend="text-spaced">seine</hi>
               <lb/>
Frau, zieht ihn an sich und besänftigt ihn mit einemmal. Sie bringt<lb/>
diesen Bohémien in Ordnung, sie bringt sein Haus in Ordnung und<lb/>
macht ihn zu ernsten Arbeiten fähig. Dann kam noch eine Erzieherin<lb/>
— seine Krankheit. Das Leiden vergrösserte sein Herz, erweiterte<lb/>
seinen Gedankenkreis durch den Wunsch und die Anstrengung, vornehm<lb/>
zu leiden. Im Schmerze nicht plebeisch werden, das waren die Grübe-<lb break="no"/>
leien seiner schlaflosen Nächte. Ueberdies trieb die Krankheit auch<lb/>
die künstlerische Nervosität seiner Ausdrucksweise auf die Spitze. Ich<lb/>
weiss nicht, ob man bei irgend einem anderen Schriftsteller einen so<lb/>
klaren Zusammenhang von künstlerischer und moralischer Sensibilität<lb/>
finden wird.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>