<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0324.xml" prev="WR-01-01-09_n0323.xml" next="WR-01-01-09_n0325.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 324</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0324"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0103">
                  <title level="a">Rilke, »Traumgekrönt«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="319" to="319"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0319.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0104">
                  <title level="a">Ein Einsiedler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="321" to="327"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0321.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0044">Geijerstam, Gustav af</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0105">
                  <title level="a">Die tanzende Schlange</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="328" to="329"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0328.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0034">Baudelaire, Charles</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">324</fw>
               <fw type="ctext">GAIJERSTAM.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Jahre, während der nichts von alledem sich veränderte. Per’s Bart er-<lb break="no"/>
graute, und seine Haut wurde immer blässer und grauer. Und indessen<lb/>
wurde sein Vater alt und sein jüngerer Bruder ging daheim auf des Vaters<lb/>
Hof umher und schaltete und waltete, als wäre Alles schon sein Eigen.</p>
            <p>Per wurde immer verschüchterter. Schliesslich fürchtete er nicht<lb/>
allein mehr den Bruder, er war vor allen Menschen scheu. Sprach<lb/>
er mit Jemandem, konnte er plötzlich mitten im Satze abbrechen, einen<lb/>
misstrauischen Blick auf den werfen, mit dem er redete, und dann ver-<lb break="no"/>
stummen, als hätte er etwas Gefährliches sagen wollen und den Muth<lb/>
dazu verloren. Kam Jemand ihn aufzusuchen, dann geschah es wohl,<lb/>
dass der Besucher die Thüre von aussen mit einem Hängeschloss ver-<lb break="no"/>
sperrt fand, und wenn er sich umwendete und den Steg hinabging,<lb/>
dann zeigte sich Per’s grosses, bärtiges Gesicht, das ihn durch die<lb/>
Fensterscheibe betrachtete. Oft, wenn das Geräusch von Wagenrädern<lb/>
auf dem Wege hörbar wurde, ging Per über die Wiese fort, kletterte<lb/>
über den Zaun und verbarg sich im Walde, bis der Wagen vorüber-<lb break="no"/>
gerollt war. Die Leute sagten, er sei wunderlich, aber wie er wunder-<lb break="no"/>
lich geworden, das hatten die Meisten vergessen. Denn Per war jetzt<lb/>
50 Jahre alt, und sein Vater lebte noch.</p>
            <p>Da geschah es eines Sommertages, dass Per entdeckte, dass seine<lb/>
Kartoffeln umgegraben werden sollten, und dass er Steine einfahren<lb/>
musste, um ein paar Löcher zu füllen, die durch das Alter in dem<lb/>
Pflaster seines Häuschens entstanden waren. Er stand und starrte auf<lb/>
diese Löcher im Pflaster, und es kam ihm zum Bewusstsein, dass er<lb/>
nicht einmal ein Pferd hatte, um ein paar Steine vom Walde einzu-<lb break="no"/>
fahren. Auf dem Hofe gab es Pferde genug, und Karl Johan be-<lb break="no"/>
nützte sie.</p>
            <p>Wie Per den Muth fand, eine solche Handlung auszuführen, lässt<lb/>
sich nicht leicht sagen. Aber eines Tages ging er heim zum Bruder<lb/>
und bat ihn, ihm die Pferde zu leihen. Ein höhnisches Lachen war die<lb/>
Erwiderung, doch er versuchte, an sich zu halten, und bat den Bruder<lb/>
noch einmal. Es gab eine lange Unterredung zwischen den Beiden,<lb/>
die damit schloss, dass Per unverrichteter Dinge abziehen musste.</p>
            <p>Aber jetzt brach das Allerseltsamste von Allem ein. Es war bei-<lb break="no"/>
nahe, als wollte Per in einer einzigen Handlung all die Oppositionen<lb/>
erschöpfen, die die Kränkung auf dem Grunde seines verschüchterten<lb/>
Sinns erzeugt, und eines Nachts stahl er die Pferde des Bruders, um<lb/>
sein eigenes Feld umzuackern und seine Steine einzufahren. Der Bruder<lb/>
entdeckte das kühne Beginnen und gelobte Per alles Unheil der Welt,<lb/>
wenn er seine That wiederholte. Aber als ein paar Nächte vergangen<lb/>
waren, konnte Per sich nicht länger halten. Wieder fing er die Pferde<lb/>
des Bruders im Hag ein, und wieder fuhr er sie müde und schweissig,<lb/>
bis der Tag heranbrach.</p>
            <p>So lange die Nacht währte, fühlte sich Per kühn und munter,<lb/>
er brüstete sich sogar mit seiner That, ja er war stark im Gefühle<lb/>
seines Rechts. Denn waren es nicht ebenso gut seine Pferde wie die<lb/>
des Bruders?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>