<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0108.xml" prev="WR-02-01-03_n0107.xml" next="WR-02-01-03_n0109.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 108</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0108"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DIE INNERE SCHÖNHEIT</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Maurice Maeterlinck</rs>.<lb/>
Vom Verfasser autorisirte Uebersetzung von <rs type="person" key="">Clara Theumann</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Es gibt nichts auf Erden, das schönheitsgieriger, nichts, das<lb/>
leichter zu verschönen wäre als eine Seele. Es gibt nichts auf Erden,<lb/>
das sich natürlicher erhebt und rascher veredelt. Es gibt nichts auf<lb/>
Erden, das den lauteren und edlen Geboten, die man ertheilt, gewissen-<lb break="no"/>
hafter gehorcht. Es gibt nichts auf Erden, das sich der Macht eines<lb/>
die anderen überragenden Gedankens bereitwilliger unterwirft. Deshalb<lb/>
widerstehen auch wenige Seelen hienieden der Herrschaft einer Seele,<lb/>
die sich frei in Schönheit austönen lässt.</p>
            <p>Man könnte wirklich glauben, dass die Schönheit die einzige<lb/>
Nahrung unserer Seele ist; allerorten sucht sie sie auf, und selbst im<lb/>
niedrigsten Leben stirbt sie nicht Hungertodes. Es gibt eben keine<lb/>
Schönheit, die vollständig unbemerkt vorüberginge. Es ist ja möglich,<lb/>
dass sie immer nur hinter der Schwelle des Bewusstseins auftritt, aber<lb/>
sie handelt im Dunkel der Nacht ebenso mächtig wie bei Tageshelle.<lb/>
Sie bringt nur eine weniger greifbare Freude hervor: das ist der<lb/>
ganze Unterschied. Prüfet die allergewöhnlichsten Menschen, wenn ein<lb/>
wenig Schönheit ihre Dunkelheit streift. Da sind sie irgendwo alle bei-<lb break="no"/>
sammen und — ohne dass man weiss warum — es scheint, dass ihr<lb/>
Hauptaugenmerk darauf gerichtet ist, vor Allem die grossen Thüren<lb/>
des Lebens zu schliessen. Und dennoch hat jeder von ihnen, als er<lb/>
allein war, mehr als einmal nach den Bedürfnissen seiner Seele gelebt.<lb/>
Er hat vielleicht geliebt; er hat gewiss gelitten. Auch er hat unab-<lb break="no"/>
weislich »die Töne jener fernen Gegend der Herrlichkeit und der<lb/>
Schrecken gehört« und hat sich manchen Abend lautlos vor den Ge-<lb break="no"/>
setzen geneigt, die tiefer sind als das Meer. Aber wenn sie beisammen<lb/>
sind, berauschen sie sich gerne an niedrigen Dingen. Sie haben eine<lb/>
unbestimmte, seltsame Furcht vor der Schönheit; je zahlreicher sie<lb/>
sind, desto mehr fürchten sie sich vor ihr, wie sie sich vor dem<lb/>
Schweigen oder einer zu lauteren Wahrheit fürchten. So wahr ist dies,<lb/>
dass, wenn einer von ihnen im Laufe des Tages eine heldenhafte<lb/>
Handlung begangen hätte, er sich bemühen würde, sie durch Unter-<lb break="no"/>
schiebung von niedrigsten Motiven, von Motiven aus der untergeord-<lb break="no"/>
neten Sphäre, der sie selbst alle angehören, zu entschuldigen. Doch<lb/>
höret: Ein hohes, stolzes Wort ist ausgesprochen worden und hat ge-<lb break="no"/>
wissermassen die Quellen des Lebens wieder eröffnet. Eine Seele hat<lb/>
es gewagt, sich einen Augenblick so zu zeigen, wie sie in der Liebe,<lb/>
dem Schmerze, vor dem Tode oder in der Einsamkeit der Sternen-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>