<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0694.xml" prev="WR-01-02-18_n0693.xml" next="WR-01-02-18_n0695.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 694</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0694"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">694</fw>
               <fw type="ctext">GAULTIER.</fw>
            </fw>
            <p>Von seinem Haus in Auteuil begibt er sich nach Montmartre<lb/>
nach La Chapelle; er fährt mit der Gürtelbahn um Paris herum, dringt<lb/>
in die Ambulanzen ein, geht durch bewaffnete Reihen in die Lager<lb/>
und ist stets eifrig bemüht, seine Rolle als »Beschauer« zu spielen. Be-<lb break="no"/>
siegte Zuaven kommen nach Paris zurück: er beschreibt den Schreck,<lb/>
der sich in ihren Worten und ihren hohlen Zügen malt, dann bemerkt<lb/>
er alsogleich ein »hübsches Bildchen am Thor von Neuilly«: einen Karren,<lb/>
der den Umzug einer Vorstadtfamilie besorgen soll, und auf einem<lb/>
Haufen gebrechlicher Möbel ein schlafendes Mädchen.</p>
            <p>»Ueberall der Krieg — — — Und jeden Augenblick die reizend-<lb break="no"/>
sten Motive für den Maler.« Der Künstler kann sein Bedauern nicht<lb/>
verhalten vor »den lebhaften farbigen Bildern, die die Belagerung aller-<lb break="no"/>
orts in Paris zusammenstellt: Bilder, die die Malerei zu malen ver-<lb break="no"/>
gessen wird oder die von einem Millevoye des Pinsels, wie Protais,<lb/>
versentimentalisirt werden«. Alles ist ihm Bild, bewegliches Bild, das er<lb/>
neugierig in all seinen Formen betrachtet.</p>
            <p>Aber ein ganzer Theil des Lebens entgeht dem Blick des Be-<lb break="no"/>
obachters; die Netzhaut des Malers bildet einen Lichtschirm zwischen<lb/>
ihm und der Wirklichkeit in ihrer packendsten Form. Edmond de Gon-<lb break="no"/>
court gleicht jenem geschickten Handwerker des Islam, der, in den<lb/>
heiligen Krieg ziehend und nur für seine Kunst begeistert, in dem<lb/>
Blut des Kampfes und des wunden Fleisches nichts Anderes sehen<lb/>
würde als Farbenmodelle für die Schattirungen in den Arabesken seiner<lb/>
Gebetteppiche. Das Werk des Schriftstellers ist dadurch geringer: die<lb/>
Worte, deren Zweck es ist, die Malerpalette zu ersetzen, vernachlässigen<lb/>
so ihre wahre Aufgabe, die Rangordnung der Werthe ist auf den Kopf<lb/>
gestellt, das Leben kreist nicht mehr in dem aderreichen Gewebe der<lb/>
Sätze, das Decorum verbirgt die Handlung. — — —</p>
            <p>Wir mussten wohl diese Schwächen im Werke der Goncourts er-<lb break="no"/>
wähnen; denn sie sind charakteristisch für die Kunstform, die die beiden<lb/>
Brüder vertreten. Indem wir sie constatiren, erkennen wir das in dem<lb/>
Werke enthaltene Princip der Selbsttödtung. Sie zeigen uns wieder,<lb/>
dass die Möglichkeit irgend einer Wiedergabe auch nothwendigerweise<lb/>
gemeinschaftliche Beziehungen zwischen dem dargestellten Object und<lb/>
der darstellenden, percipirenden Persönlichkeit erheischt. Das Leben<lb/>
allein kann in Beziehung zum Leben treten; daher stammt der Mangel<lb/>
dieser Kunstform, die in ihrer Blutlosigkeit eine Entschuldigung zu haben<lb/>
glaubt. Wenn wir sie der Schönheit ihrer Bemühungen halber geehrt<lb/>
haben, müssen wir ihr auch gerechterweise ihren Platz anweisen, indem<lb/>
wir ihr die geniale Kunst, die überschwengliche Tochter der Lebens-<lb break="no"/>
freude, von der sie ihre Abkunft herleitet, entgegenstellen. Denn wir,<lb/>
die Tributpflichtigen dieser Perioden der Anämie, wir können nichts<lb/>
Anderes thun, als den Mangel an Thatkraft durch äusserstes Verständ-<lb break="no"/>
niss ersetzen: unsere Bewunderung hat nicht das Recht, zu irren. So<lb/>
entnüchtert wir auch von den Thaten, so bezaubert wir vom Kunst-<lb break="no"/>
werke sind, dürfen wir selbst im Interesse unserer Leidenschaft nicht<lb/>
vergessen, dass die Kunst sich auf das Leben stützt. Dann wird unsere</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>