<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0547.xml" prev="WR-01-02-14_n0546.xml" next="WR-01-02-14_n0548.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 547</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0547"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0180">
                  <title level="a">Peter Altenberg und sein neues Buch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="540" to="543"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0540.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0075">Messer, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0182">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="549" to="554"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0549.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BOTTICELLI ALS FIN DE SIÈCLE-KÜNSTLER.</fw>
               <fw type="pn">547</fw>
            </fw>
            <p>Botticelli vermag es nicht, die glückliche naive Lust zu schildern;<lb/>
seine Venus unterscheidet sich nicht von seiner Madonna: sie hat den<lb/>
blutigen Asketen am Kreuze hängen sehen und seitdem das Lachen<lb/>
verlernt, dessen süsser Wohllaut von dem Einssein des Menschen mit<lb/>
der Natur kündete. Vor dem wunderbaren, prächtigen Räthsel Leben<lb/>
steht der Künstler in verwirrtem Staunen, aber er kommt vor lauter<lb/>
Zögern und Wundern nicht dazu, es zu erfassen. Was er uns gibt, das<lb/>
ist von dem üppig schäumenden Weine Leben nur ein Duft, aber<lb/>
süsser, berauschender Duft.</p>
            <p>Und so scheint es eine in seinem Wesen begründete Entwicklung<lb/>
zu sein, wenn er, schliesslich, nachdem er sich überall vergeblich ge-<lb break="no"/>
sucht, der schwülen Atmosphäre christlicher Mystik verfällt. Von Hause<lb/>
aus zu religiöser Schwärmerei veranlagt und seit Jahren unter dem<lb/>
Banne von Dante’s übersinnlicher Phantastik, ist er nur allzu gut vor-<lb break="no"/>
bereitet, um von der christlich-reactionären Bewegung ergriffen zu<lb/>
werden und jener zwingenden Persönlichkeit zu verfallen, die die letzten<lb/>
Jahre des zu Grabe gehenden Jahrhunderts wie eine schwarze Nacht-<lb break="no"/>
gestalt ihren Schatten über das sonnige, blaue Florenz wirft; mit der noch<lb/>
einmal die Vergangenheit, das versunkene Mittelalter, sich zu einem<lb/>
letzten Verzweiflungskampf gegen die neue Zeit erhebt.</p>
            <p>Die prächtigen Medicäer sind vertrieben, Savonarola hat Florenz,<lb/>
die Hochburg der Renaissance, in ein Königreich Christi verwandelt,<lb/>
und das schönheitselige Volk, dem so erdenwohl und heidnisch frei<lb/>
geworden war, sitzt in Sack und Asche. Wehe der Kunst, wenn sie<lb/>
es jetzt noch wagt, die Fülle persönlichen Lebens, das beseelte All,<lb/>
die Schönheit des Fleisches zu feiern. Reue und Busse, demüthige An-<lb break="no"/>
dacht und Erhebung von der sündigen Erde, das sollen jetzt die Auf-<lb break="no"/>
gaben der Kunst sein — alles Andere ist Frevel und wird als Werk<lb/>
des Teufels den Flammen jener Autodafés geopfert, die alljährlich der<lb/>
religiöse Wahnsinn des Dominicaners der Pöbelwonne der von ihm<lb/>
fanatisirten Menge darbringt.</p>
            <p>Und wie so viele andere Künstler, hätte auch Botticelli gewiss<lb/>
seine süssesten Schöpfungen, hätte die Geburt der Venus und die<lb/>
Allegorie des Frühlings in der Zerknirschung seiner Seele der Ver-<lb break="no"/>
nichtung geweiht, wenn sie nicht in der abgelegenen Medicäervilla ge-<lb break="no"/>
borgen gewesen wären. Er ist jetzt ganz verdüstert, tief melancholisch.<lb/>
Mit leidenschaftlicher Inbrunst schürt er die Flammen seiner religiösen<lb/>
Begeisterung, versenkt er sich ganz in die Welt der Mysterien des<lb/>
Kreuzes, und er schildert in oft grellen Farben und masslos über-<lb break="no"/>
triebenen Bewegungen die krankhaft gereizte Empfindsamkeit seiner<lb/>
Seele. Er malt die Verzückungen des Paradieses, die Geburt des Er-<lb break="no"/>
lösers oder die Klage um den Gemordeten, asketisch glühende Ge-<lb break="no"/>
stalten, die auf das allein wahre Heil hinweisen. Er opfert künstlerisch<lb/>
fast Alles dem Ausdruck dieser Ideenwelt: Farbe und Form kommen<lb/>
oft dabei zu kurz, und seine Art wird im Gegensatz zu früher mehr<lb/>
zeichnerisch, um in den strengen und grausamen Linien asketische,<lb/>
schönheitsverachtende Härte darzustellen. Er hat dabei in den besten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>