<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0816.xml" prev="WR-02-02-21_n0815.xml" next="WR-02-02-21_n0817.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 816</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0816"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0498">
                  <title level="a">Ein französischer Caricaturist: Charles Léandre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="810" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0810.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0167">Schmidt, Karl Eugen</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0500">
                  <title level="a">Berliner Theaterbrief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="819" to="822"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0819.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">816</fw>
               <fw type="ctext">WHITMAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stöhnen oder anderer Laute unerträglichen Leidens von zwei oder drei<lb/>
der Bettstellen hören, aber im ganzen herrscht Ruhe, ein beinahe<lb/>
schmerzliches Fehlen aller Demonstration; nur die bleichen Gesichter,<lb/>
die stieren Augen und der Schaum auf den Lippen sind Demonstration<lb/>
genug. Die meisten dieser Kranken und Wunden sind offenbar junge<lb/>
Burschen vom Land, Farmerssöhne und dergleichen. Man achte auf<lb/>
die schönen breiten Gestalten, die hellen und starken Gesichter, die<lb/>
vielen, noch merklichen Zeichen einer kräftigen Constitution und<lb/>
gesunden Natur. Man achte auf die geduldige, stumme Art unserer<lb/>
amerikanischen Verwundeten, wie sie hier in solch trauriger Ver-<lb break="no"/>
sammlung lagen; Repräsentanten von ganz Neu-England, von New-<lb break="no"/>
York, und New-Jersey und Pennsylvania — in der That von allen<lb/>
Staaten und allen Städten — vielfach auch aus dem Westen. Die<lb/>
meisten von ihnen sind hier gänzlich ohne Freunde und Bekannte<lb/>
— kein vertrautes Gesicht, kaum jemals ein Wort vernünftiger Sym-<lb break="no"/>
pathie oder Ermunterung in ihren oft langen und widerwärtigen<lb/>
Krankheiten und den Qualen verschlimmerter Wunden.</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Eine nächtliche Schlacht</hi> (vor einer Woche).</title>
            </ab>
            <p>Es war hauptsächlich in den Wäldern, und alle Truppen im Feuer.<lb/>
Die Nacht war schön, von Zeit zu Zeit schien der Mond voll und klar<lb/>
herunter, die ganze Natur so ruhig, das frühe Sommergras so weich und<lb/>
das Laub der Bäume — und darunter das Wüthen der Schlacht, und viel<lb/>
wackere Burschen hilflos am Boden und immer neue neben sie sinkend,<lb/>
jede Minute mehr, unter dem Knattern der Gewehre und dem Krachen<lb/>
der Kanonen, das rothe, lebendige Blut rieselnd aus Köpfen, Rümpfen<lb/>
und Gliedern auf dem grünen, thaukühlen Gras. Streifen des Waldes<lb/>
fassen Feuer, und zahlreiche Verwundete, unfähig sich zu bewegen,<lb/>
werden von den Flammen verzehrt — über viele Bäume fegt das<lb/>
Feuer, verbrennt die Todten — manche Soldaten kommen mit ver-<lb break="no"/>
sengtem Haar und Bart, andere mit Brandwunden an Gesicht und<lb/>
Händen, andere mit Löchern in den Kleidern davon. Die aufzuckenden<lb/>
Flammen der Kanonen, die rascher lodernden Flammen und der Rauch,<lb/>
der ungeheure Lärm, das Gewehrfeuer so allgemein — das Licht fast<lb/>
hell genug, dass die beiden Heere einander sehen können, das Krachen,<lb/>
das Stampfen der Männer, das Gebrüll, das dichte Gemenge, wir<lb/>
hören das Johlen der Secessler — unsere Leute jauchzen laut zurück,<lb/>
insbesondere wenn Hooker in Sicht ist — Handgemenge, beide Seiten<lb/>
halten kraftvoll aus, tapfer, entschlossen, wie Dimonen erneuern sie<lb/>
ihre Angriffe auf uns — tausend Thaten wurden vollbracht, würdig<lb/>
genug, um grössere Gedichte auf sie zu schreiben — und immer noch<lb/>
stehen die Wälder im Feuer, und noch immer werden viele nicht<lb/>
nur versengt, nur zu viele, unbeweglich und hilflos, gehen durchs Ver-<lb break="no"/>
brennen zugrunde.</p>
            <p>Dann die Plätze für die Verwundeten — hilf Himmel, gehört<lb/>
das wirklich noch zur <hi rend="text-spaced">Menschheit</hi>, diese Fleischbänke? Es sind<lb/>
mehrere da. Da liegen sie — im besten Falle in einer Waldlichtung</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>