<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0918.xml" prev="WR-02-02-24_n0917.xml" next="WR-02-02-24_n0919.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 918</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0918"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0521">
                  <title level="a">Die Mondscheinsonate</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="905" to="915"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0144">Wolff, Ludwig</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0522">
                  <title level="a">Nationales Königthum </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="916" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0916.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0169">Ibsen, Dr. Sigurd</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0523">
                  <title level="a">Naturlehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="921"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">918</fw>
               <fw type="ctext">IBSEN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Ländern glimmten, abkühlend und einschläfernd gewirkt. Sie hat viele<lb/>
Illusionen zerstört und bedeutend den alten Glauben an die wunder-<lb break="no"/>
thätige und beseligende Macht der Republik erschüttert.</p>
            <p>Die Republik ist nicht mehr das Zauberwort, das es einst für<lb/>
viele war, und es ist es immer weniger geworden, je mehr die grossen<lb/>
Männer verschwunden sind, die ihren Gedanken verkörperten und die<lb/>
Phantasie in Thätigkeit versetzten. Kossuth, Mazzini, Lamartine, Victor<lb/>
Hugo, Gambetta, alle sind sie fort und haben keine Nachfolger gefunden.<lb/>
Man hat einen nach dem andern der ehemaligen Republikaner zur<lb/>
Monarchie übergehen sehen: den Aufrührer Andrássy, den Verschwörer<lb/>
Crispi, den Revolutionär Miquel: sie sind Minister geworden, mit Orden<lb/>
bedeckt, Günstlinge der Monarchen. Die liberale Bourgeoisie und die<lb/>
sogenannte Intelligenz, die in den Vierziger-Jahren die hoffnungs-<lb break="no"/>
vollen Kerntruppen der Zukunftsrepublik bildeten, haben alle Lust,<lb/>
Barrikaden zu bauen, verloren und für ihren Thätigkeitsdrang Spiel-<lb break="no"/>
raum in einem zahmen Parlamentarismus gefunden. Und die grossen<lb/>
Massen stehen der rein formellen Frage: Monarchie oder Republik?<lb/>
ziemlich gleichgiltig gegenüber. Sie tritt für sie ganz in den Hinter-<lb break="no"/>
grund um die reellere und substanziellere Frage: Capital und Arbeit,<lb/>
Selbsthilfe oder Staatshilfe. Es sind nicht mehr die Könige, die den<lb/>
Reformverlangern zu Leibe wollen, sondern die Capitalisten und<lb/>
Arbeitsherren, und diese, das wissen sie, sind nicht minder mächtig<lb/>
in Mac Kinleys Republik als in dem Kaiserreich Wilhelm II. Ihr<lb/>
Ziel ist weit mehr socialer und ökonomischer als politischer Natur,<lb/>
und ob das Programm unter einem König oder einem Präsidenten<lb/>
durchgeführt wird, ist für sie eine unwesentliche Nebensache. Die<lb/>
Discussion um die Staatsverfassung spielt nicht mehr die alte Rolle:<lb/>
die Zeit ist vorüber, die akademischen Probleme haben den praktischen<lb/>
weichen müssen. Und all diese Dinge zusammen haben es herbeigeführt,<lb/>
dass die republikanischen Aussichten in Europa nun ferner gerückt sind,<lb/>
als sie vor einem Menschenalter es zu sein schienen.</p>
            <p>Die Ablösung des Absolutismus durch constitutionelle Zustände<lb/>
ist für die Monarchen noch mehr als für die Völker ein ungeheurer<lb/>
Gewinn gewesen. Die Könige haben dadurch ihre Throne gesichert,<lb/>
sie haben die Bürde der Verantwortung auf die Schultern der volks-<lb break="no"/>
gewählten Versammlungen abgewälzt, ohne dass sie dafür auf so<lb/>
sonderlich viel von ihrem factischen Machtgebiet verzichtet haben.<lb/>
Freilich hat man gesagt, die Monarchie habe den grössten Theil ihrer<lb/>
ehemaligen Attribute verloren, und bei einem parlamentarischen Regime<lb/>
sei es nicht mehr der Fürst, der regiert, sondern das Volk und dessen<lb/>
Vertrauensmänner. Es ist wieder und wieder ausgesprochen worden,<lb/>
dass in Ländern, wie z. B. Italien oder Belgien, der König mit weniger<lb/>
Machtfülle ausgerüstet ist als der Präsident in den Vereinigten Staaten,<lb/>
und im Grunde genommen nichts anderes sei als eine decorative<lb/>
Figur, die nur aus alter Gewohnheit noch mit den bedeutungslosen<lb/>
Formen der Unterthänigkeit umgeben ist. Aber das sind nur schöne<lb/>
Illusionen. In Wirklichkeit ist der decorative Apparat und die feierlichen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>