<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0829.xml" prev="WR-02-02-22_n0828.xml" next="WR-02-02-22_n0830.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 829</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0829"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0504">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="825" to="834"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MENSCHLICHE WAHRHEIT ÜBER BISMARCK.</fw>
               <fw type="pn">829</fw>
            </fw>
            <p>gegen die »liberale« Bourgeoisie und das gleiche »nationale« Einheits-<lb break="no"/>
streben. Aber von wie verschiedenen Gesichtspunkten aus! Ein Lassalle<lb/>
hasste das satte Bürgerthum als Urtyp philiströser Selbstsucht, ein<lb/>
Bismarck im Gegentheil als Hindernis für seine feudale Herschsucht.<lb/>
Ein Lassalle hoffte von der Einheit ein schnelleres sittliches Erstarken<lb/>
freiheitlichen Ausbaues im <hi rend="text-spaced">Innnern</hi>, ein Bismarck im Gegentheil ein<lb/>
Erstarken preussisch-dynastischer Vorherrschaft und Machtfülle nach<lb/>
               <hi rend="text-spaced">aussen</hi>. Nur heuchlerische Unterstellung darf also der Socialdemokratie<lb/>
unter die Nase reiben, dass ja ihr Gründer für Bismarck geschwärmt<lb/>
habe: das war eben nicht der eiserne Kanzler, den wir heute kennen.<lb/>
Doch wollen wir keineswegs Lassalle neben Bismarck an »geschichtlicher«<lb/>
Grösse stellen, obschon des ersteren Werk das des letzteren überleben<lb/>
wird, da Bismarck der Vergangenheit und dem Socialismus die Zukunft<lb/>
gehört, wenn auch vielleicht nicht ganz im socialdemokratischen,<lb/>
sondern gewissermassen monarchischen Sinne, welche Möglichkeit be-<lb break="no"/>
kanntlich Lassalle gelten liess. Ob diese Socialmonarchie aus der alten<lb/>
bestehenden, die sich auf neue Grundlagen stellt, hervorgehen würde,<lb/>
ist wenig wahrscheinlich, unmöglich aber nicht. Wahrscheinlicher ist<lb/>
freilich dieser Weg durch eine Dictatur à la Cromwell und Napoleon<lb/>
(erster Consul), wie denn auch Robespierres gescheiterte Dictatur im<lb/>
Grunde aufs gleiche hinauslief. Wenn der »treue Diener« Bismarck in<lb/>
selbstischer Wuth zeterte: »Ich werde mich noch an die Spitze der<lb/>
Socialdemokraten stellen«, so blieb er doch innerlich von allen modernen<lb/>
Ideen eines Staatssocialismus und einer Socialmonarchie unangekränkelt.<lb/>
Wenn aber ein geistvoller Mann am Ende des 19. Jahrhunderts der<lb/>
socialistischen Weltanschauung jegliche Berechtigung abspricht und ihr<lb/>
mit »Blut und Eisen« beizukommen meint, wie einst die Cäsaren dem<lb/>
Christenthume, so mag er ein grosser Diplomat gewesen sein, aber<lb/>
nicht einmal ein Staatsmann im höchsten Sinne und ganz gewiss kein<lb/>
grosser Mann im eigentlichen Sinne des Wortes. Als Mirabeau Friedrich<lb/>
dem Grossen in Sanssouci allerlei revolutionäre Tendenzen vortrug,<lb/>
hörte ihn der König geduldig an und gestand zu, dass ihm vieles<lb/>
daran einleuchte; da er aber sein »Metier« als König nun so lange<lb/>
geübt habe, könne er sich nicht mehr auf seine alten Tage zu solchen<lb/>
Anschauungen bekehren. So sprach eben ein grosser Mann, der geistig<lb/>
Ebenbürtige und Freund der Voltaire und Rousseau, der in einer<lb/>
seiner heroischen Versbeichten singt: »<hi rend="text-spaced">Unsere</hi> Unsterblichkeit ist,<lb/>
den Menschen Wohlthaten zu erweisen«. Man nenne mir ein einziges<lb/>
Wort Bismarcks aus seinem Todesjahr, wo der Mensch doch Ab-<lb break="no"/>
rechnung mit sich hält, das eine Ahnung höherer Menschlichkeit<lb/>
athmete! Denn wir müssen dem Einwand zuvorkommen, dass diese<lb/>
Herrenmenschen à la Bismarck aus anderem Metall gegossen seien wie<lb/>
die stillen Geisteshelden und Schöpfer, dass sie eben »Realpolitiker«<lb/>
(o, viel gemissbrauchter Begriff!) und That-Gewaltige seien, die nicht<lb/>
mit geistigen und moralischen Massstäben wie andere reinere Grössen<lb/>
beurtheilt werden müssten. In der That überwiegt bei solchen<lb/>
Naturen meist der »Wille« den »Intellect«, letzterer ist bei ihnen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>