<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0837.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0836.xml"
     next="WR-02-02-22_n0838.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 837</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0837"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">STÉPHANE MALLARMÉ.</fw><fw type="pn">837</fw></fw><p rend="no-intend">zu machen und jedem Geschmack gerecht zu werden, desto angelegent-<lb break="no"/>
licher werden die wahren Künstler mit ihrem Hass gegen das Triviale<lb/>
sich bestreben, eine enge, unzugängliche Gemeinde mit complicierten<lb/>
ästhetischen Gesetzen zu bilden.</p><p>Wie immer man über diese Hyper-Exclusiven, deren Prototyp<lb/>
Mallarmé ist, denken mag, kann man doch nicht umhin, den stolzen<lb/>
Stoicismus zu bewundern, womit sie freiwillig auf den Beifall der<lb/>
Menge verzichten, der doch jedem Künstlerherzen so wohl thut, sich<lb/>
dem Spotte preisgeben, und riskieren auch von der Nachwelt verkannt<lb/>
zu werden, nachdem sie bei der Mehrzahl ihrer Zeitgenossen kein<lb/>
Verständnis fanden.</p><p>Persönlich ist Mallarmé von seltener Bescheidenheit und hat eine<lb/>
geradezu inbrünstige, fast übertriebene Ehrfurcht vor der Kunst. Wer<lb/>
würde glauben, dass jener fünfundfünfzigjährige Dichter, der seit mehr<lb/>
als 30 Jahren literarisch thätig ist und von einer erlesenen und ziemlich<lb/>
stattlichen Zahl junger Künstler zu ihrem Meister erhoben wurde, bis<lb/>
vor wenigen Jahren keinen Band herausgegeben, einfach, weil — wie<lb/>
er in einem vertraulichen Brief äusserte — eine Vereinigung einzelner<lb/>
da und dort erschienener Gedichte — »jener armen, verstreuten Blätter,<lb/>
die ein Windstoss, der von Ferne kam, einem trüben Leben entrissen« —<lb/>
an Aufbau, Rhythmus und Harmonie nicht seiner Vorstellung von<lb/>
einem Buch entspricht!</p><p>Nicht minder bescheiden ist die äussere Lebensführung dieses<lb/>
köstlichen Dichters, dieses eifrigen Ästhetikers, sein Lebenslauf so<lb/>
ereignislos, dass er sich in wenig Worten erzählen lässt. Im <date>März 1842</date><lb/>
zu Paris geboren, wandte sich Mallarmé, kaum dass er die Schule<lb/>
verlassen, der Literatur zu. Er verheiratete sich frühzeitig und nahm<lb/>
eine Stelle als englischer Professor an der Universität an (er hatte<lb/>
sich die englische Sprache angeeignet, um Edgar Poe in der Ur-<lb break="no"/>
sprache zu lesen), was ihm ermöglichte, in Zurückgezogenheit seinen<lb/>
Träumen zu leben und ihn des journalistischen Frohndienstes und<lb/>
aller künstlerischen Zugeständnisse enthob. Und bis heute noch<lb/>
theilt er sich zwischen den undankbaren täglichen Kampf einer Schul-<lb break="no"/>
meister-Existenz und einer immer raffinierteren, immer subtileren künst-<lb break="no"/>
lerischen Arbeit.</p><p>Mallarmes Ästhetik beruht auf einer streng philosophischen<lb/>
Grundlage, die der des Richard Wagner verwandt ist und ohne deren<lb/>
Kenntnis es sehr schwer ist, seine so eigenartige Kunst zu verstehen<lb/>
und zu geniessen.</p><p>Mallarmé hat sich eine ganz idealistische Weltanschauung gebildet;<lb/>
für ihn, wie für Plato und Fichte, ist die Welt, in der wir leben und<lb/>
die wir die wirkliche nennen, bloss eine Vorstellung unserer Seele, dem<lb/>
einzigen, wirklich Existenten. Unglücklicherweise ist uns das Bewusstsein<lb/>
unserer schöpferischen Kraft abhanden gekommen und so wurden wir<lb/>
zu Opfern und Sclaven der von uns gezeugten Welt. Darum müssen</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
