<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0766.xml" prev="WR-01-02-20_n0765.xml" next="WR-01-02-20_n0767.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 766</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0766"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">766</fw>
               <fw type="ctext">KORSAKOW.</fw>
            </fw>
            <p>Jetzt ist das Alles ins Wasser gefallen, und ich kümmere mich<lb/>
nicht mehr um meine Missgeburt. Ich weiss nicht, ob ich noch etwas<lb/>
schreiben werde, aber von den Personen, wegen der Sie mich mit<lb/>
Recht tadeln, habe ich auf ewig Abschied genommen. Da sehen Sie,<lb/>
was ich für ein Herrchen bin.</p>
            <p>Sie schreiben mir nichts über Ihre Eltern; ich vermuthe, dass<lb/>
dieselben sich wohl befinden. Den Artikel Ihres Vaters im »W. Je.«<lb/>
habe ich noch nicht gelesen.1) Es macht mir Freude, dass Sie fort-<lb break="no"/>
fahren, für die Aufklärung in unserem Vaterlande zu kämpfen — und<lb/>
dann, dass Sie bis jetzt noch ein freies Vögelchen sind. Das Eine<lb/>
passt schlecht zum Anderen. Uebrigens sind Sie wie geschaffen, die<lb/>
heterogensten Dinge mit einander zu vereinen und ihre Zusammen-<lb break="no"/>
gehörigkeit durch die That zu beweisen.</p>
            <p>Anfang März sehen wir uns, so Gott will, wieder; bis dahin<lb/>
danke ich Ihnen nochmals und drücke Ihnen kräftig die Hand.</p>
            <p>Ihr ergebener <rs type="person" key="">
                  <hi rend="italics">I. T.</hi>
               </rs>
            </p>
            <p>P. S. Grüssen Sie Alle, auch Darja Iwanowna.2) Diesesmal haben<lb/>
Sie nicht nur keine Adresse angegeben, sondern sogar Ihren Namen<lb/>
vergessen! Gut, dass ich Ihre Handschrift kenne.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="letter-start"/>
            <ab>
               <title>V.</title>
            </ab>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Paris</hi> 48, rue de Douai. Montag, <date>14.</date>
               <date>(2.) October 1872</date>.</p>
            <p>Also Sie befinden sich im Stadium des Menschenhasses, der die<lb/>
Folge eines langen Aufenthaltes auf dem Lande, der allgemeinen<lb/>
Lebenseinrichtungen im heiligen Russland u. s. w. ist. Das will schon<lb/>
etwas sagen! Aber nun nehmen Sie erst jenen Menschenhass, welcher<lb/>
durch fünf Monate andauerndes, ununterbrochenes Podagra entsteht —<lb/>
alle Achtung! J’en sais quelque chose — weil ich mich gerade in<lb/>
seinen Klauen befinde und überhaupt nicht weiss, wann es aufhört.<lb/>
Dieser ist ein Vorläufer des Alters, der Hässlichkeit und körperlicher<lb/>
Auflösung: jenen nenne ich, was Sie auch sagen mögen, das Schwung-<lb break="no"/>
brett der Hoffnung und Jugend. Nun werden Sie mich wieder des<lb/>
Kleinmuthes zeihen, wie bei der Cholera, aber ich möchte wohl sehen,<lb/>
was Sie sagen würden, wenn — hoffentlich passirt das nie — wenn,<lb/>
eines Ihrer Knie, wie bei allen Menschen, <hi rend="text-spaced">so</hi> wäre3) und das andere<lb/>
               <hi rend="text-spaced">so</hi>! Dazu dann noch Nächte langes Zähneknirschen, keine Möglichkeit<lb/>
zu gehen u. s. w. Da vergisst man selbst Bismarck — und der Schmerz<lb/>
der Elsässer erscheint einem als purer Blödsinn.</p>
            <p>Doch der Gedanke, die Moderluft des Westens zu athmen, ist zu<lb/>
schön — Sie werden sich bemühen, ihn <date>nächstes Jahr</date> zu verwirklichen.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) »Aufgaben der Psychologie« von K. D. Kawelin im Jänner-Heft ff. d.<lb/>
»Wjestn. Jewrop.« <date>1872</date>.</p>
               <p>2) Eine alte, adelige Dame aus dem Hause N. N. Tjutschew’s, des lang-<lb break="no"/>
jährigen Freundes Turgenjew’s.</p>
               <p>3) An dieser Stelle sind zwei Knie gezeichnet: ein normales, das andere<lb/>
geschwollen und gekrümmt.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>