<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0652.xml" prev="WR-02-02-17_n0651.xml" next="WR-02-02-17_n0653.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 652</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0652"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">THOMASSIN.</fw>
               <fw type="pn">652</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">seelische Entwicklung Bezug haben. Dazu gehört z. B. der Bericht,<lb/>
dass der kleine Jakob den Schatz in der Landskrone, einem mehr als<lb/>
vier Stunden von Altseidenberg entfernten Berge, als er des Vaters<lb/>
Herde dorthin trieb, gesehen habe, nachdem dieser sich seinem<lb/>
geistigen, stoffdurchdringenden Hellblick geöffnet. Obgleich Böhme als<lb/>
jüngster Sohn der rechtmässige Erbe der väterlichen Güter war,<lb/>
bestimmten ihn seine Eltern wegen seiner Schwächlichkeit, die ihn<lb/>
zum Betriebe der Landwirtschaft untauglich erscheinen liess, zum<lb/>
Handwerkerstande. Er trat mit 14 Jahren seine Lehrzeit bei einem<lb/>
Schuster in Seidenberg an (<date>1589</date>) und erwarb sich mit 24 Jahren (<date>1599</date>,<lb/>
nicht <date>1594</date>, wie Fechner in seinem Werke über Böhme gegen Franken-<lb break="no"/>
lberg nachgewiesen hat) das Meisterrecht in Görlitz. Schon während<lb/>
seiner Knabenzeit zeigte sich bei dem Theosophen ein natürlicher Hang<lb/>
zu religiöser Verinnerlichung. Vielleicht ist derselbe mit gewissen<lb/>
Familientraditionen in Zusammenhang zu bringen, da auch Böhmes<lb/>
Vater mystischen Lehren angehangen haben soll und überdies in<lb/>
seinem Heimatsorte das Ehrenamt des Kirchvaters inne hatte.</p>
            <p>Frankenberg behauptet aus dem Munde des Theosophen folgende<lb/>
Erzählung eines mystischen Erlebnisses desselben vernommen zu haben,<lb/>
das angeblich einen dauernden Eindruck in ihm hinterliess. Während er als<lb/>
Lehrling irgendwo bei einem Schuhmacher beschäftigt war, soll ein<lb/>
geheimnisvoller Fremdling ihn zu sich gerufen, ihn bei seinem Tauf-<lb break="no"/>
namen genannt und zu ihm gesagt haben: »Jakob, Du bist klein,<lb/>
aber Du wirst gross und gar ein anderer Mensch und Mann werden,<lb/>
dass sich die Welt über Dir verwundern wird. Darum sei fromm,<lb/>
fürchte Gott und ehre sein Wort. Insonderheit lies gerne die heilige<lb/>
Schrift, darinnen Du Trost und Unterweisung hast. Denn Du wirst<lb/>
viel Noth und Armut und Verfolgung leiden müssen. Aber sei getrost<lb/>
und bleibe beständig. Denn Du bist Gott lieb und er ist Dir gnädig.«<lb/>
Diese Begebenheit wurde von einigen neueren Biographen, wie Fechner<lb/>
und Harlep (Böhme und die Alchymisten. Berlin. Schlawitz. <date>1870</date>) als<lb/>
eine natürliche Mahnung des frommen Knaben von Seite eines Fremden,<lb/>
der viel Gutes von ihm gehört hatte, aufgefasst, während Martensen<lb/>
dieselbe in seinem Werke als eine Begegnung mit einem andern<lb/>
Mystiker zu erklären sucht. Die Seelenstimmung des Knaben, welche<lb/>
die Folge derselben war, wollte seinem Lehrmeister gar nicht gefallen<lb/>
und er jagte ihn deshalb fort, weil er einen solchen Hauspropheten<lb/>
nicht leiden konnte.</p>
            <p>Der Theosoph betrieb sein Gewerbe nur wenige Jahre und hatte<lb/>
sich bald infolge seines Fleisses so viel Vermögen erspart, dass er<lb/>
sich ein Haus kaufen konnte. Er entsagte demselben im Jahre <date>1613</date>,<lb/>
veranlasst durch seine Gönner, die ihm öftere Unterstützungen zu-<lb break="no"/>
kommen liessen, damit er sich ganz der Vollendung seiner Werke<lb/>
widmen konnte. Er nahm längeren Aufenthalt auf den Gütern der-<lb break="no"/>
selben, wie in Weicha bei Rudolf von Gersdorff, in Lazan bei<lb/>
Christian Bernhard, u. a. Aber trotzdem stellte sich manchmal<lb/>
die Noth bei ihm ein, so dass er im Jahre <date>1619</date> einem Freunde</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>