<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0778.xml" prev="WR-01-02-20_n0777.xml" next="WR-01-02-20_n0779.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 778</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0778"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0249">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0250">
                  <title level="a">Wie ein Sieger</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="780" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0780.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">778</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">pressten Herzen Friedrich Wilhelms III. der Angstruf entrang: »Um<lb/>
das Unglück voll zu machen, muss ich auch noch den Jacobiner spielen!«<lb/>
Wilhelm der »Grosse« aber, der übrigens viel bedeutender war, als die<lb/>
begreifliche Reaction gegen seine Ueberschätzung Wort haben will,<lb/>
schrieb als Prinz von Preussen an Natzmer klagend, die Welt werde<lb/>
immer demokratischer, nichts habe es gefruchtet, dass man 1813—1815<lb/>
die <hi rend="text-spaced">Revolution</hi> zu Boden warf!! Brauchen wir weiter Zeugniss?<lb/>
Von deinen Feinden erfahre du, wer du bist: den Fürstenfeinden Na-<lb break="no"/>
poleons galten die sogenannten »Befreiungskriege« der Kosaken, für<lb/>
die ja freilich schon Platen das richtige Wort fand, als Kriege gegen die<lb/>
Revolution, die ihnen vollkommen identisch mit Napoleon! Lernet<lb/>
nachdenken, ihr kleinlichen Modernen mit eurer öden Anti-Napoleon-<lb break="no"/>
Legende, lernet nachdenken! Geht in euch und begreift, was euch der<lb/>
Riese gewesen ist!</p>
            <p>Unsere Napoleon-Apotheose hat gar nichts gemein mit dem naiven<lb/>
Rausche der Legende, sie beruht auf unausgesetzter Prüfung und Be-<lb break="no"/>
trachtung, die sich keineswegs voreingenommen den Einwürfen der<lb/>
Gegner entzog, sondern sich ihnen anzupassen suchte und durch einige<lb/>
schwankende Abirrungen der geraden Linie hindurchging, ohne freilich je<lb/>
die Richtung zu verlieren. Alle Krümmungen dieses geradlinigen Ur-<lb break="no"/>
theiles haben sich aber wieder zurechtgeschoben und sind von uns als<lb/>
unlautere Fälschungen fremder Oberflächlichkeit erkannt worden. Und<lb/>
nun sind wir unerschütterlich klar und fest geworden in unserer ruhigen<lb/>
und trockenen Erkenntniss: Napoleon ist der Grösste gewesen aller<lb/>
Menschen und aller Zeiten, eine Offenbarung der Vollmenschlichkeit,<lb/>
wie sie noch nie auf Erden erschien. Das vielmissbrauchte Prädicat<lb/>
»Genie« vermeiden wir; es scheint uns seiner nicht würdig. Es gab<lb/>
Genies als Dichter, Denker, Künstler, Naturwissenschaftler, Feldherren,<lb/>
heute redet man sogar von Erfindergenies. Ihnen Allen gemein ist die<lb/>
öde Einseitigkeit. Das wahre Genie ist das Herrscherthum, das <hi rend="text-spaced">Alles</hi>
               <lb/>
umfasst, begreift und lenkt. Deshalb kommt Friedrich der Grosse wohl<lb/>
Napoleon am nächsten. Doch wird unparteiliche Prüfung lehren, dass<lb/>
auch diese hohe und tiefe Natur aus schwächerem Metall und in<lb/>
kleinere Form gegossen als der Riesen- und Urmensch aus Corsica.<lb/>
Ihm allein eignete unter allen Sterblichen die Eigenschaft des wahren<lb/>
Genius, die Universalität, das Vollmenschliche und Kosmische. Ihn den<lb/>
Grossen zu nennen, wäre eine Majestätsbeleidigung wider sein Andenken,<lb/>
wo so viele Geringere mit dem Titel geschmückt wurden. Ihn den<lb/>
Grössten zu betiteln, wäre ja nur ein Scherz; er bleibt einfach <hi rend="text-spaced">der Eine</hi>.</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Nachschrift</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Just nachdem wir unsere gegentheilige Meinung über den Gewaltigen<lb/>
formulirt, erschienen soeben jene »Lettres inédites de Napoleon« (Paris, Plon),<lb/>
welche der sogenannten Napoleon-Legende einen vernichtenden Schlag beibringen<lb/>
sollen. Ein meisterhaft geschriebener Artikel der »<hi rend="text-spaced">Neuen Freien Presse</hi>«<lb/>
fasst den Eindruck dahin zusammen: »Es ist der Geruch einer Senkgrube. Pfui<lb/>
Teufel!« Dabei aber entschlüpft das Eingeständniss: »Schrecklicher und furchtbarer<lb/>
wird der Mann, kleiner nicht.« Das erstaunliche Genie des Gehirnungeheuers ent-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>