<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0814.xml" prev="WR-01-02-21_n0813.xml" next="WR-01-02-21_n0815.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 814</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0814"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">814</fw>
               <fw type="ctext">FUCHS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ersten Anfänge einer selbstständigen »angewandten Kunst« in Deutsch-<lb break="no"/>
land, sondern um das Aufleben und Erstarken einer anderen, werth-<lb break="no"/>
volleren, ästhetischeren Art des Kunstempfindens.</p>
            <milestone unit="asterisk"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Revolution</hi>! Das ist das richtige Wort für die Bewegung, als<lb/>
deren Symptome die <hi rend="text-spaced">angewandte</hi> Kunst in Deutschland aufersteht,<lb/>
eine Kunst, die sich freimüthig zu ihrem Zwecke bekennt, zu dem<lb/>
Zwecke, das Leben schöner, freudiger, lebenswerther zu machen. Das<lb/>
schlägt Allem ins Gesicht, was in Deutschland bisher öffentlich über<lb/>
Kunst gepredigt und geglaubt wurde. Oeffentlich — <hi rend="text-spaced">wir</hi> dachten und<lb/>
thaten immer anders. Aber die bildende Kunst, die nun einmal in<lb/>
Deutschland die Errungenschaften im Kampfe um die reine Kunst stets<lb/>
zuerst an die Oeffentlichkeit und in dieser zu einer gewissen Geltung<lb/>
brachte — sie hat auch hier gewissermassen die Priorität der Ver-<lb break="no"/>
öffentlichung. Dank der grossen Ausstellungen, die kein Werk der<lb/>
bildenden Künste, das auch nur einigermassen für talentvoll gelten<lb/>
kann, zurückweisen dürfen, können auch die wahrhaft künstlerischen<lb/>
Bestrebungen in der bildenden Kunst, neben so und so viel anderen,<lb/>
alljährlich vor ein grösseres Publicum gebracht werden. Das ist in den<lb/>
anderen Künsten unmöglich — hier gebieten die Cliquen über die ge-<lb break="no"/>
schäftlichen Factoren, die Cliquen, welche stets, bald bewusst, bald<lb/>
unbewusst, eine Versicherung der Unfähigen gegen die Schaffenden als<lb/>
wichtigstes Ziel mit Leidenschaft verfolgen.</p>
            <p>Wenn wir die ästhetischen Evangelien, welche im XIX. Jahrhundert<lb/>
geglaubt wurden, und die in der That Schöpfungen echter Künstler,<lb/>
wenn auch selten diese ganz, für sich als Beweismittel in Anspruch<lb/>
nehmen konnten, übersehen, so finden wir folgende: die <hi rend="text-spaced">classi</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">cistische</hi>, welche sich mehr an das wissenschaftliche als an das<lb/>
künstlerische Wirken Goethe’s anschloss, die <hi rend="text-spaced">romantische</hi>, aus<lb/>
ihr durch Richard Wagner entwickelt, die <hi rend="text-spaced">romantisch-mystische</hi>
               <lb/>
nnd — durch Heine — die <hi rend="text-spaced">individualistische</hi>. Von diesen ist<lb/>
nur die classicistische wieder ganz verschwunden. Die romantische lebt<lb/>
noch ein Scheinleben in der Historienmalerei — in der Kunst der<lb/>
Provinz. Die romantisch-mystische steht in höchster Gunst bei den<lb/>
»Höheren«: die zahlreichen Nachtreter Richard Wagner’s, Maler und<lb/>
Zeichner wie Max Klinger, Stuck, Sattler, gelten ihnen <hi rend="text-spaced">deshalb</hi> nur<lb/>
Alles, dazu am Ende gewisse Verfasser schlechter Verse und billig<lb/>
mystificirender Theaterstücke. Die »<hi rend="text-spaced">Individualisten</hi>« sind die<lb/>
Ueberlebenden aus jenem kindlichen Sclavenaufstande gegen die Kunst<lb/>
überhaupt, von dem man unnützerweise eine Zeit lang unter dem<lb/>
Namen »Naturalismus« Notiz nahm. Ihnen gilt das Ausprägen ihrer<lb/>
»grossen», »bedeutenden« und »tiefen« Natur durch Mittel der Kunst,<lb/>
in denen man jedoch nicht eben wählerisch zu sein braucht, als die<lb/>
einzige des modernen Menschen würdige Weise. Allerdings, dies ist<lb/>
eine Art, mit Hexen umzugehen; wir meinen mit jenen »höheren«<lb/>
Frauen, die gerne an die »Tiefe« eines solchen Knaben glauben, wenn<lb/>
er sie hinreichend oft betont, und ihm und Anderen seine Genialität</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>