<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0029.xml" prev="WR-02-01-01_n0028.xml" next="WR-02-01-01_n0030.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 29</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0029"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0306">
                  <title level="a">Zur Charakteristik der japanischen Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="30"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0120">Brosch, Leopold</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR CHARAKTERISTIK DER JAPAN. KUNST.</fw>
               <fw type="pn">29</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Sicherheit hingezaubert sind. <hi rend="text-spaced">Jida Takaschimaya</hi> stellt das Publicum<lb/>
vor einen gestickten schwarzen Raben, ein Meisterstück der Form, in<lb/>
breiten Fadenstichen gegeben, die das grösst concipirte Relief entwerfen<lb/>
— dazu eine strenge Ausführung, der keineswegs aristokratische Grandezza<lb/>
abzusprechen ist. Takaschimaya hat auch ein grosses japanisches Schiff<lb/>
gestickt, welches ungemein durchsichtig vom Wasserspiegel sich ab-<lb break="no"/>
hebt, der poetische und dunkel gehaltene Hintergrund von weissen<lb/>
Schneebergen umsäumt. Tiefes Seelenleben verrathend, sitzt auf einem<lb/>
Stamm ein Adler von buntem braunen Gefieder; gleich daneben fangen<lb/>
sich kleine Vögelein in einem Netz, andere wiederum ziehen ängstlich<lb/>
schreiend in die Lüfte, das Ganze bunt, fein und mit sehr wenigen<lb/>
sicheren Pinselstrichen hingeworfen. Wiederum ein ganz weisser, elegant<lb/>
gebauter Storch, der fröhlich kreisend zu Boden schwebt, während ein<lb/>
anderer im Busche hockt; Wachteln zwischen Wucherblumen, denen<lb/>
eine Gefahr zu drohen scheint; junge unbehilfliche Küchlein, um<lb/>
Bohnenpflanzen hüpfend: Alles ein buntes Fest der Farbe und von<lb/>
zarten Nuancen. Sollte ich alle weiteren hier ausgestellten Werke nam-<lb break="no"/>
haft machen, welche sich zum Ziele gesetzt, Vögel darzustellen, so<lb/>
möchte ich vielleicht mehr als Einen zur Ornithologie verleiten. Dieses<lb/>
mannigfache, immer abwechselnde Leben belauschend, glaubt man es in<lb/>
seinen verschiedenen feinen Gemüthsbewegungen, seinen Leidenschaften<lb/>
des Hasses, der Zwietracht, der mütterlichen Liebe, der Angst, Raub-<lb break="no"/>
sucht, Dankbarkeit und Eifersucht zu fassen. Man möchte es nicht<lb/>
glauben, unter diesen feingefiederten Wesen gibt es sogar tiefe, ernste<lb/>
Denker mit breiter Stirne, ruhig sinnendem Blick, scharfen knorrigen<lb/>
Gliedmassen, die zu sympathischen Gestalten emporwachsen, um mit<lb/>
glitzernden Augen und in philosophischer Ruhe den Beschauer anzustaunen.</p>
            <p>Keinen Mangel gibt es in dieser Section an Landschaften:<lb/>
Bambuswälder, verschneite Banamabäume, Ansichten eines Waldes in<lb/>
Abendlicht gebadet. Allein die Tour de force bildet ein gestickter<lb/>
Wasserfall, in welchem das flüssige Element prächtig tosend mit<lb/>
Vehemenz herunterstürzt, ein Meisterstück in Farbe und Mache, stets<lb/>
von Damen lorgnetirt, die diese Technik in Ohnmachtsgefühl betrachten<lb/>
und sich mit ihrem langweiligen Kreuzstich, Perlenstich u. s. w. auf der<lb/>
ganzen Linie bankerott erklären.</p>
            <p>»Die schönen Blumenfarben dienen zur Anziehung der Insecten,<lb/>
die schönen Früchte zu der der Vögel,« sagt Darwin. Doch die japani-<lb break="no"/>
schen gemalten Blumen ziehen auch unaufhaltsam den Menschen an,<lb/>
mittelst ihrer feinen Durchsichtigkeit und ihres frischen Duftes. Was<lb/>
sind nur im Vergleich mit ihnen die decorativen Blumen der Französin<lb/>
Madelaine Lemaire; hier kein Parfum, wohl gut in der Zeichnung, aber<lb/>
leblos, eine verdorrte Blume spricht uns mehr an. Bei japanischen<lb/>
Blumen hingegen kommt es uns vor, als sängen sie Lieder des blühenden<lb/>
Lenzes, als schmachteten und wiegten sie sich superbe auf ihren Stengeln<lb/>
wie Töchter Evas.</p>
            <p>Was nun die japanische Bildhauerkunst betrifft, müssen wir leider<lb/>
zugeben, dass ihr eine untergeordnete Stellung anzuweisen ist; es fehlt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>