<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0227.xml" prev="WR-01-01-06_n0226.xml" next="WR-01-01-06_n0228.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 227</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0227"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>GESPENSTER IM MENSCHEN.<lb/>
(Henrik Ibsen, »John Gabriel Borkman«.)<lb/>
Von <rs type="person" key="">Franz Servaes</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Zuweilen, wenn wir mit einem Menschen sprechen — vielleicht<lb/>
lachen wir ihn gerade harmlos an und blasen den Dampf unserer Cigarette<lb/>
weg — überrascht uns plötzlich in seinem Gesicht irgend eine Linie,<lb/>
die wir niemals bemerkt haben, die jetzt plötzlich auftaucht und rasch<lb/>
wieder verschwindet, und die doch einen Eindruck in uns hinterlässt,<lb/>
der dem Schrecken nahekommt. Wir bezwingen uns aufs Aeusserste,<lb/>
damit der Andere nur ja nichts merke von unserer jähen Gemüths-<lb break="no"/>
bewegung. Aber wir lauern unaufhörlich, ob der Zug nicht wieder-<lb break="no"/>
kehren will, der unwillkürliche, verrätherische, der mit einemmale das<lb/>
verborgene Gewebe einer ganzen Innenwelt vor uns blosszulegen schien.<lb/>
Aber wir lauern und lungern meist vergebens. Gespenster sind scheu.<lb/>
Unentwirrbarer Zufall ist’s, wenn sie sich einmal ans Tageslicht hinaus-<lb break="no"/>
gewagt haben. Und schnell verkriechen sie sich wieder und hocken<lb/>
und kleben im verkrümmten Winkel ihrer dumpfigen Dämmerhöhle.<lb/>
Dort aber sitzen sie und wissen, <hi rend="text-spaced">dass sie die Herren sind</hi>, über<lb/>
die Menschen sowohl als über der Menschen Werke und der Menschen<lb/>
Schicksale.</p>
            <p>»Es muss diese Geisterwelt geben,« so sagt auch Willy Pastor<lb/>
in seinem tiefangelegten Romanessay »Der Andere«. »Wir Menschen<lb/>
dünken uns stolz, wenn wir den Fluss eindämmen und die Kraft ab-<lb break="no"/>
schöpfen von seinen Fällen. Aber Wesen gibt es, unsichtbar und doch<lb/>
fühlbar, die schöpfen ab von uns, was wir thun und denken. Wenn<lb/>
wir Wege bauen oder philosophische Gedanken denken, bauen und<lb/>
denken wir, weil sie es so wollen. Nichts, nichts ist freiwillig, was<lb/>
wir ausüben. Und wenn böse Dämonen uns fingen, was hilft es, dass<lb/>
wir gut sind? Wir sind doch so wehrlos gegen sie wie ein Thier im<lb/>
Käfig.«</p>
            <p>Hier sind die Geister allerdings als etwas gefasst, das gewisser-<lb break="no"/>
massen ausserhalb unser existirt, das nur von Zeit zu Zeit einmal,<lb/>
gleichsam im Vorübergehen, uns berührt und dann heilsam oder schäd-<lb break="no"/>
lich auf uns einwirkt. In diesem Sinne steckt die ganze Umwelt voller<lb/>
Geister, die unausgesetzt an uns saugen, unausgesetzt an uns bauen<lb/>
und auf Millionen geheimer Porenwege in uns eindringen. Doch auch<lb/>
in uns selber wohnt etwas Gespenstisches, gerade so unfassbar, gerade</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>