<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0665.xml" prev="WR-02-02-17_n0664.xml" next="WR-02-02-17_n0666.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 665</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0665"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER PETSCHENJEG.</fw>
               <fw type="pn">665</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Frau und den Kindern erzählen sollen. Wozu seine schmutzige Wäsche<lb/>
vor anderen waschen? Er hatte sich beklagt, ist er aber im Recht?<lb/>
Die Frau ist kein Mensch, das ist schon einmal so, aber um die<lb/>
Kinder müsste man sich wirklich mehr sorgen. Es ist kein Geld da,<lb/>
um sie etwas lernen zu lassen, das ist wahr, warum ist aber keins da?<lb/>
Darum, weil er, der Vater, rein nichts thut, sich um nichts kümmert<lb/>
und seit er vom Dienst zurückgekehrt ist, kein einzigesmal auch nur<lb/>
daran gedacht hat, dass man arbeiten muss, und sich die ganze Zeit<lb/>
mit den lumpigen paar Groschen begnügt, die ihm die Bauern als<lb/>
Pachtgeld für seine Erde zahlen.</p>
            <p>Es verlangte ihn wieder nach wichtigen, ernsten Gedanken, er<lb/>
wollte nicht denken, sondern grübeln. Und er vertiefte sich in den<lb/>
Gedanken, dass es gut wäre im Angesicht des nahen Todes, um des<lb/>
Seelenheils willen diesen Müssiggang aufzugeben, der unmerklich und<lb/>
unwiederbringlich die Tage und die Jahre verschlingt; man müsste<lb/>
sich irgend eine Heldenthat ausdenken, zum Beispiel irgend wohin<lb/>
weit, weit zu Fuss hingehen, sich vom Fleisch entsagen, wie dieser<lb/>
junge Mann. Und er dachte wieder an die Zeit, wo man keine Thiere<lb/>
tödten wird, stellte sie sich klar und deutlich vor, als lebte er selbst<lb/>
zu dieser Zeit; aber mit einemmal gieng im Kopf wieder alles durch-<lb break="no"/>
einander und alles wurde unklar.</p>
            <p>Das Gewitter hatte sich verzogen, aber ein Rand der Wolken<lb/>
war geblieben, es regnete und die Tropfen trommelten leise über das<lb/>
Dach. Schmuchin stand auf, ächzte vor Altersschwäche, streckte sich<lb/>
und schaute in den Saal hinein. Als er merkte, dass der Gast nicht<lb/>
schlief, sagte er:</p>
            <p>— Wissen sie, bei uns auf dem Kaukasus war ein Hauptmann<lb/>
auch Vegetarianer. Er ass kein Fleisch, ging nie auf die Jagd und<lb/>
erlaubte seinen Leuten nicht zu fischen. Natürlich, ich verstehe das.<lb/>
Ein jedes Thier muss in der Freiheit leben und das Leben geniessen;<lb/>
ich verstehe bloss nicht, wie ein Schwein, wo es ihm gefällt, ohne<lb/>
Aufsicht herumgehen kann?</p>
            <p>Der Gast erhob sich und setzte sich. Sein bleiches, verschlafenes<lb/>
Gesicht drückte Ärger und Müdigkeit aus; man sah, dass er ganz<lb/>
abgequält war und nur seine Sanftmuth und Feinfühligkeit hinderten<lb/>
ihn, seinem Ärger in Worten Luft zu machen.</p>
            <p>— Es tagt schon — sagte er sanft. — Lassen Sie mir, bitte,<lb/>
ein Pferd geben.</p>
            <p>— Aber warum? Warten Sie bis der Regen aufhört.</p>
            <p>— Nein, ich bitte Sie — sagte der Gast flehend und erschreckt<lb/>
— ich muss durchaus sogleich fort.</p>
            <p>Und er begann sich eilig anzukleiden.</p>
            <p>Als man das Pferd anspannte, gieng schon die Sonne auf.<lb/>
Unten, in den Pfützen spiegelten sich schüchtern die ersten Strahlen<lb/>
ab. Der Advocat gieng mit seinem Portefeuille durch das Vorzimmer,<lb/>
um in den Wagen zu steigen, und währenddessen sah ihn Schmuchins<lb/>
Frau, die bleich, wie es schien noch bleicher als gestern, und ver-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>