<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0275.xml" prev="WR-02-01-07_n0274.xml" next="WR-02-01-07_n0276.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 275</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0275"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0360">
                  <title level="a">Ein überwundenes Wirtschaftsprincip</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="273" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0273.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN ÜBERWUNDENES WIRTHSCHAFTSPRINCIP.</fw>
               <fw type="pn">275</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Production damit vermehren helfe, ohne meine Ansprüche an den<lb/>
Markt zu vermehren, oder diese gar noch einschränkend; ich thue<lb/>
aber mir und der Gesammtwirthschaft einen sehr grossen Gefallen,<lb/>
wenn ich das Geld nicht anlege, sondern ausgebe, wenn ich meine<lb/>
Lebenshaltung auf eine höhere Stufe hebe, wenn ich mit grösseren<lb/>
Ansprüchen an den Markt herantrete, die Production befruchte, indem<lb/>
ich ihr nicht nur neue Mittel zumessen lasse, sondern selbst mehr<lb/>
Waaren aus ihr entnehme. Soweit ich meine Zukunft und die meiner<lb/>
Nachkommen sichern muss, kann ich es durch geeignete Versiche-<lb break="no"/>
rungen aller Art thun; was darüber hinaus übrig bleibt, kann ich im<lb/>
eigenen Interesse und im Interesse der Gesammtheit nicht besser an-<lb break="no"/>
legen, als indem ich es ausgebe.</p>
            <p>Während man den Geiz als Wurzel alles Uebels bezeichnet hat,<lb/>
betrachtete man lange die Sparsamkeit als Wurzel alles Glückes. Und<lb/>
das zu gewissen Zeiten und im gewissen Grade nicht ganz mit Un-<lb break="no"/>
recht. Aber wenn man heute die Sparsamkeit gewissermassen als<lb/>
Universalmittel auslobt und in ihr womöglich das Allheilmittel für die<lb/>
verschiedenen wirthschaftlichen und socialen »Fragen« erblickt, so ist<lb/>
man doch sehr auf dem Holzwege. Gewiss soll der Einzelne seine und<lb/>
der Seinen Existenz sichern und entsprechende Beträge sparen — auf<lb/>
welchem Wege das am besten geschieht, ist schon oben angedeutet —<lb/>
aber die über dieses nothwendige Mass hinausgehende Sparsamkeit<lb/>
kann in unserer Zeit im Allgemeinen nicht als wirthschaftlich be-<lb break="no"/>
trachtet werden.</p>
            <p>Neben der für die Sicherung der Existenz nothwendigen Spar-<lb break="no"/>
samkeit darf die grosse Bedeutung nicht vergessen werden, die eine<lb/>
Erhöhung der Lebenshaltung für die Gesammtwirthschaft hat, eine sehr<lb/>
viel höhere Bedeutung als die über das nöthige Mass hinausgehende<lb/>
und dann bald geradezu unwirthschaftliche Sparsamkeit. Sehr treffend<lb/>
schreibt Fr. Naumann in seinen »Socialen Briefen«:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Das Sparen wird in allen Tonarten besungen, es soll die Hilfe<lb/>
sein für alle Nöthe. Ach, wenn doch die Leute nur sparen wollten!<lb/>
Nun ist nicht zu leugnen, dass das Sparen seine sehr greifbaren Vor-<lb break="no"/>
züge für den Einzelnen haben und dass in ihm ein beachtenswerthes<lb/>
Stück sittlicher Energie liegen kann. Es ist auch richtig, dass in be-<lb break="no"/>
ginnenden Culturepochen, in Colonien, überall, wo kein Mangel an<lb/>
Arbeitsgelegenheit ist, das Sparen günstige Folgen für den allge-<lb break="no"/>
meinen Fortschritt haben kann. Franklin hatte für seine Zeit und<lb/>
seinen Ort durchaus Recht, wenn er in der Sparsamkeit den Stein der<lb/>
Weisen erblickte. Nun sind aber die Verhältnisse durchaus anders ge-<lb break="no"/>
worden. Wir haben zu viel Production und zu wenig Consumtions-<lb break="no"/>
fähigkeit, bei uns ist nicht Mangel an Maschinen, Waaren, Capital-<lb break="no"/>
gütern, sondern Mangel an Leuten, die etwas kaufen und verzehren.<lb/>
Wer nun heute bei uns ruft: ‚Das Sparen ist die Hilfe für die Allge-<lb break="no"/>
meinheit!‘ der sagt das Gegentheil dessen, was richtig ist. Er schränkt<lb/>
den Verbrauch noch mehr ein, als er es schon ist. Woran soll die<lb/>
Masse sparen? An Leinwand — was machen dann die Weber? An</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>