<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0899.xml" prev="WR-01-02-23_n0898.xml" next="WR-01-02-23_n0900.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 899</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0899"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0285">
                  <title level="a">Die Verbrecher in den decorativen Künsten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="891" to="896"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0891.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0112">Ferri, Prof. Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0286">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="897" to="900"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0897.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0287">
                  <title level="a">Deutsches Volkstheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="901" to="901"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0901.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZWISCHEN DEN VÖLKERN.</fw>
               <fw type="pn">899</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ohne die Verdammung der civilisirten Welt auf sich zu laden. In nichts<lb/>
mehr bewährt und zeigt sich die Macht und das Wachsthum des<lb/>
Völkerrechtes herrlicher als darin, dass es vermocht hat, die spröde<lb/>
Wildheit der Kriegsgewalt allmählig zu zähmen und selbst die zer-<lb break="no"/>
störende Wuth des feindlichen Hasses durch Gesetze der Menschlich-<lb break="no"/>
keit zu mässigen.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>„Indem der Krieg die Kräfte der Völker und die Macht der<lb/>
Verhältnisse im Grossen offenbart und zur Geltung bringt, bewährt er<lb/>
sich als eine rechtbildende Autorität. Er ist nicht eine reine Form der<lb/>
Rechtsbildung. Er ist nicht das Ideal der Menschheit, aber er ist heute<lb/>
noch ein unentbehrliches Mittel für den nothwendigen Fortschritt der<lb/>
Menschheit. — Die Vervollkommnung des Völkerrechts begleitet und<lb/>
sichert die Vervollkommnung des Menschengeschlechtes.1)«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Während im Alterthum z. B. der Grieche jeden Nichthellenen<lb/>
als absolut rechtlosen Barbaren betrachtete, während im Mittelalter das<lb/>
auf religiöser Basis sich entwickelnde Völkerrecht nur die christlichen<lb/>
Völker verband, gewährt das heutige, trotz aller grossen Mängel ver-<lb break="no"/>
gleichsweise auf einer sehr hohen Stufe stehende Völkerrecht allen<lb/>
Völkern gleiches Recht. Vor der gewaltigen Ausdehnung des Welt-<lb break="no"/>
verkehres sind die Schranken gefallen; alle Nationen und Religionen,<lb/>
sind in den grossen Kreis hineingezogen. Eine internationale rechtliche<lb/>
Regelung des Eisenbahn- und Seeverkehrs, des Post- und Telegraphen-<lb break="no"/>
verkehres wurde unausbleiblich, und ebenso wie das Recht des fried-<lb break="no"/>
lichen Verkehrs hat das Kriegsrecht eine Ausbildung erfahren, die den<lb/>
Krieg in der That von vielen Grausamkeiten befreit hat. Besonders<lb/>
ist aber, wie schon bemerkt, die Zahl der Kriege vermindert, und<lb/>
friedliche, schiedsrichterliche und ähnliche Vermittlungen in Streitfällen<lb/>
häufiger geworden. Was zunächst noch die Grausamkeit der Kriege<lb/>
anbetrifft, so mag, ganz abgesehen von den bekannten Thatsachen, auf<lb/>
die weniger bekannte hingewiesen werden, dass trotz der ausser-<lb break="no"/>
ordentlich gesteigerten Wirkung der heutigen Waffen keine Vermehrung<lb/>
der Schlachtenverluste stattgefunden hat, sondern im Gegentheil eine<lb/>
recht beträchtliche Verminderung2).</p>
            <p>Was die schiedsrichterliche Vermittlung in Streitfällen zwischen<lb/>
den Völkern anlangt, so sei daran erinnert, dass auf dem Pariser<lb/>
Congresse von <date>1856</date> bereits die Mächte im Interesse des Friedens den<lb/>
Wunsch zu Protokoll gaben, dass die Staaten, unter denen ein Streit<lb/>
sich erhebe, nicht sofort zu den Waffen greifen, sondern zuvor die guten<lb/>
Dienste einer befreundeten Macht anrufen möchten, um den Streit zu<lb/>
schlichten. Man weiss, wie zahlreich inzwischen die Vorschläge ge-<lb break="no"/>
wesen, die auf die Errichtung von Schiedsgerichten und allgemeinen<lb/>
Congressen hinzielen. Auch Bluntschli hat an diesem Wettkampf der</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Bluntschli, 3. Aufl., S. 10—12.</p>
               <p>2) Vergl. darüber u. a.: „Zur Psychologie des grossen Krieges“, III. Theil:<lb/>
„Statistik und Psyche“ von C. von B. K. (Wien und Leipzig, Wilhelm Brau-<lb break="no"/>
müller.)</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>