<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0506.xml" prev="WR-01-02-13_n0505.xml" next="WR-01-02-13_n0507.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 506</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0506"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">506</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">durchdringt und durchzittert, ohne Alles aufzusaugen. Ich will ver-<lb break="no"/>
suchen, die höheren psychologischen Momente des Weibes zu erfassen,<lb/>
Factoren zu skizziren, die für die Frage der inneren Selbstständigkeit<lb/>
oder Unselbstständigkeit des Weibes viel massgebender sind als alle<lb/>
Nur-Weibchen-Erotik.</p>
            <p>Anders als der Mann sieht das Weib die Dinge dieser Erde.<lb/>
Wo für uns Alles wie von einem Nebel umhüllt erscheint, sieht sie<lb/>
klar, und Regionen, wo die begabtesten Geister unter uns erst athmen,<lb/>
die Zonen unserer Höhenatmosphäre sind für sie Stickluft. Wir dürfen<lb/>
von unserem erkenntniss-theoretischen Standpunkt aus nicht sagen, dass<lb/>
wir alle die höheren Weibeigenschaften richtig auffassen oder nicht.<lb/>
Wir können nur sagen, wie wir sie vom Männerstandpunkt aus sehen,<lb/>
und nach Aeonen werden wir das Weib eben nur vom Männerstand-<lb break="no"/>
punkt aus sehen können. Was das Weib <hi rend="text-spaced">will</hi>, ist im Ganzen und<lb/>
Grossen identisch mit dem, was der Mann <hi rend="text-spaced">will</hi>. In den Sphären der<lb/>
Machtinteressen, im Ringen um die Herrschaft im Jubel des Sieges, in<lb/>
der Freude am Unterwerfen, im Wollen grossen Styls ist das Weib<lb/>
noch einigermaassen dem Manne ähnlich. Das Weib, das Geschäfte<lb/>
macht, die Frau, die regiert, erscheint vom Manne nicht so sehr ver-<lb break="no"/>
schieden. Sie ist in ihrem Handeln und Streben, ihrem Thun und<lb/>
Lassen mit dem Manne insofern identisch, als man hier abstrahiren<lb/>
kann vom <hi rend="text-spaced">specifisch Weiblichen</hi>. Man spricht davon, dass die<lb/>
machtbegierigen Frauen, die grossen Herrscherinnen und Messalinen<lb/>
genau wie die Männer agiren. Wie falsch, wie psychologisch einseitig!<lb/>
Das heisst den Messalinentypus verkennen, nimmt man an, hier ähnle<lb/>
das Weib dem Manne, weil es die Geliebten in rascher Folge wechselt.<lb/>
Liegt in diesem Wechseln etwas Anderes als die <hi rend="text-spaced">Thatsache</hi>
               <hi rend="text-spaced">der</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">selben</hi>
               <hi rend="text-spaced">Machtgier</hi>, <hi rend="text-spaced">desselben Wollenkönnens</hi>, <hi rend="text-spaced">derselben rein<lb/>
äusseren</hi>, <hi rend="text-spaced">gleichsam technischen Regierungskunst</hi>? Sind die<lb/>
Sensationen oder sogar nur die Art des Wechsels der Sensationen<lb/>
dieselben wie beim männlichen Despoten, weil die Zahl der Geliebten<lb/>
dieselbe ist? Ich habe schon vorhin angedeutet, dass wir über die<lb/>
Stärke der weiblichen Sinnlichkeit und ihre Aeusserungsformen noch<lb/>
sehr im Dunkeln sind. Wie äusserlich ist es nun, gerade in der Psycho-<lb break="no"/>
logie des Messalinentypus die Frau mit dem Manne identificiren zu<lb/>
wollen, auf Basis des eben unidentificirbaren Grundempfindens und<lb/>
Hauptinstinctes selbst. Identisch ist hier nur das Formale, nur das<lb/>
Wollen, nur das Begehren. Man spricht heutzutage so viel davon, dass<lb/>
die Frau dieselbe Cultur haben müsste wie der Mann. Die gebildeten<lb/>
und vor Allem die höchstgebildeten Frauen der Renaissance hatten<lb/>
mit den Männern die Cultur jener Zeit gemeinsam, sie hatten sie in<lb/>
manchen italienischen Städten und in England. Zu Shakespeare’s Zeiten<lb/>
konnten viele Damen ebenso gut, vielleicht besser Lateinisch und<lb/>
Griechisch als ihre Cavaliere.1) Diese Gleichheit der Cultur brachte</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Vgl. über die diesbezüglichen Culturzustände Jacob Burckhardt’s »Cultur<lb/>
der Renaissance«, II., 123 ff.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>