<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0467.xml" prev="WR-01-01-12_n0466.xml" next="WR-01-01-12_n0468.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 467</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0467"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0152">
                  <title level="a">Der Dichter der Sternenwelt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="460" to="469"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0460.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER DICHTER DER STERNENWELT.</fw>
               <fw type="pn">467</fw>
            </fw>
            <p>Dass die Sterne »denken«, ist Scheerbart’s Lieblingsvorstellung.<lb/>
Er lehnt sich aber gegen jede plump-anthropomorphische Vorstellungs-<lb break="no"/>
weise auf, etwa als ob das Erdinnere mit lauter Gehirnmasse angefüllt<lb/>
wäre, die nun wie ein Menschenkopf arbeite u. dgl. Nein, das Denken<lb/>
eines Sternes vollzieht sich in den einzelnen Gehirnen der Menschen,<lb/>
vollzieht sich in Allem, was lebendig ist. Diese Gedanken wogen auf<lb/>
und nieder, zucken bald hier auf, bald da, strömen in einander über,<lb/>
fliehen einander, bleiben und verharren und warten, bis sie neu in<lb/>
Bewegung gesetzt werden. Die Lagerungsmöglichkeiten der Gehirn-<lb break="no"/>
molecüle sind unendlich, und doch ist nicht <hi rend="text-spaced">eine</hi> Möglichkeit denkbar,<lb/>
die nicht in den individuellen Möglichkeiten des Erdsternes ihren Grund<lb/>
hätte. Auf anderen Sternen sind immer noch andere Möglichkeiten<lb/>
vorstellbar, und auch diese in unendlichem Masse.</p>
            <p>Der menschliche Begriff der »Unendlichkeit« ist eben sehr relativ.</p>
            <p>Die Menschen als sternbedingte Wesen, die Sterne als kosmisch<lb/>
bedingte Wesen, ein kurzer und einfacher Schluss, aber doch voll-<lb break="no"/>
kommen genügend, um das Leben der Sterne in die Sphäre mensch-<lb break="no"/>
licher Vorstellungsthätigkeit zu rücken, um mit der Schwungkraft der<lb/>
Phantasie vom Irdisch-Menschlichen emporzuschweben ins Astral-Kos-<lb break="no"/>
mische.</p>
            <p>Die Sterne erscheinen jetzt als lebende, denkende, begehrende,<lb/>
als individualisirte Wesen. Diesen kühnen Sprung hat Scheerbart ge-<lb break="no"/>
wagt. Glücklicher als Safur, der an der alle Sinnenwelt überspringenden<lb/>
Liebe zur Dschinne zerbrach, vermag er seiner Einbildungskraft eine<lb/>
Spannweite zu geben, die vor der Ungeheuerlichkeit des Weltalls nicht<lb/>
zurückschreckt. Das zeigte sich schon in seinem Erstlingswerke, dem<lb/>
»Paradies«, das zeigt sich jetzt süsser und tiefer ausgereift in den<lb/>
mannigfaltigen »kosmischen Novelletten« von »Ich liebe dich!«</p>
            <p>Dass hier die Sterne ein wenig wie Menschen empfinden, oder<lb/>
dass sie mit menschenhaften, wenn auch anders gestalteten Wesen be-<lb break="no"/>
völkert sind, das bringt jene Zartheit und Innerlichkeit der Relation,<lb/>
der wir nicht entrathen können, weil uns ohne sie diese Erdichtungen<lb/>
ungeniessbar bleiben müssten. Wichtiger aber ist, dass mit Hilfe dieser<lb/>
kosmischen Imaginationen unsere menschlichen Verhältnisse in un-<lb break="no"/>
endlich weitere umfassendere Perspectiven gerückt werden, wo sich<lb/>
das Kleine und das Grosse ganz neu und sicher von einander scheiden.</p>
            <p>Dazu ist der Ton dieser Dichtungen durchaus nicht etwa ab-<lb break="no"/>
stract. im Gegentheil oft von einer entzückenden Naivetät und Frische,<lb/>
von keck-verschämter Schelmerei, in der gerade das Allerindividuellste<lb/>
sich frech herauswagt.</p>
            <p>In dieser kosmosophischen Phantastik, diesem Ueberspringen der<lb/>
Erde drückt sich ein Seelenzustand aus, der für die Jahrhundertwende,<lb/>
in der wir leben, sehr bezeichnend ist: ein nervöses tumultuarisches<lb/>
Hinauswollen aus Allem, was hergebracht und gewöhnlich ist, ein<lb/>
zitternder, glühender Drang nach neuen Bildern, unerhörten Visionen,<lb/>
ein zum Paroxysmus gewordener Paradoxismus. »<hi rend="text-spaced">Ich — will —<lb/>
Alles — anders</hi>!« das ist die knappe und erschöpfende Formel,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>