<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0578.xml" prev="WR-02-02-15_n0577.xml" next="WR-02-02-15_n0579.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 578</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0578"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0445">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="575" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0575.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">578</fw>
               <fw type="ctext">SPOHR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Gewissheit in immer neue Zweifel stürzen, dem Menschen sein hei-<lb break="no"/>
ligstes Gesetz erfüllen helfen, sich zu läutern und dem Antlitz seines<lb/>
Gottes immer ähnlicher zu werden. So kann er Kunstwerke schaffen,<lb/>
die mit ihren tiefen Fragen und Antworten zu aller Menschen Seelen<lb/>
sprechen und auch den packen, der das private Seelenbekenntnis des<lb/>
Künstlers nicht theilt. Denn es geht uns an, was er sagt.</p>
            <p>Zu jenen gehört Fidus, die zu sich sprechen: Nichts Mensch-<lb break="no"/>
liches soll mir fremd sein! Mit ihnen geräth er auch auf Gebiete,<lb/>
auf denen sich nie vorher ein Pionnier zu schaffen machte. Ihn, der<lb/>
es liebt, uns seine Menschen in der Begegnung mit dem Wunder-<lb break="no"/>
baren zu zeigen, musste die künstlerische Erfassung der Mysterien des<lb/>
Geschlechtslebens locken. Was das Leben, die Welt erhält, sollte es<lb/>
so heilig oder so unheilig sein, dass man nicht in tiefer Begeisterung<lb/>
von ihm reden dürfe? Er durchbrach die Convention und machte<lb/>
sich an die ersten Versuche. Aber er begnügte sich nicht mit der<lb/>
Gewissheit, dass eine reine Kunst wie die seine sich an dieses Problem<lb/>
wagen dürfe. Die Anwendung einer genetischen Darstellung des<lb/>
Zeugungslebens dachte er sich erst im Dienste eines bestimmten<lb/>
heiligen Zweckes, am letzten Ende eines Cults der zeugenden Gottheit.<lb/>
Hier traf er wieder zusammen mit den Neigungen, die sich schon in<lb/>
frühester Jugend bei ihm regten: seinen Neigungen für die Baukunst<lb/>
grossen Stils, die er als das geeignete Mittel gewaltigster Contemplation<lb/>
angewendet wissen wollte. Wohl fängt hier das Gebiet des grossen<lb/>
Künstlertraums an. Doch dieser ist wichtig für die Beurtheilung seiner<lb/>
ganzen Kunst wie überhaupt unserer Zeit, die sich erkühnt, in bewusster<lb/>
Weise dem Leben Richtungslinien zu geben. Dieser Künstlertraum<lb/>
ist eins mit dem Traum von einem idealen Menschenleben: freies<lb/>
Wollen in Wissenheit, ein Ausleben der Persönlichkeit, ein brüder-<lb break="no"/>
liches Schreiten mit dem Schicksal, ein freier hoher Bund des Mannes<lb/>
mit dem Weibe, geschlossen in Besinnung auf die Verbindung <hi rend="text-spaced">mit</hi>
               <lb/>
den Kräften und in Verantwortlichkeit <hi rend="text-spaced">gegen</hi> die Kräfte, die in aller<lb/>
Welt Weiten lebendig sind. Er dient einer Idealcultur und ist ein<lb/>
Kämpfer. Deshalb sehe ich in seiner Kunst Thaten.</p>
            <p>Der alte Jammer liess auch ihn nicht genügend frei sein. Er<lb/>
hatte nicht oft Gelegenheit, seinen kühnen Ideen, sei es auch nur auf<lb/>
der grösseren Ebene des Decorativen, eine ihnen gemässe Anwendung<lb/>
zu geben. Doch nun fühlt er sich den schwersten Fesseln entrungen<lb/>
und ist daran, sich den wuchtigeren Aufgaben mit ganzem Eifer<lb/>
zuzuwenden, die in ihm nach Lösung drängen. Mit einer gleichsam<lb/>
capitalistischen Ausbeutung seines Genies, soweit es den Leuten genehm<lb/>
geworden ist, könnte er sich nun gütlich thun. Aber er gehört zu den<lb/>
Strebenden, denen gefälliges Verweilen nicht frommen will, die es<lb/>
treibt, »von einem Licht fort in das andere zu gehen«. Er ist jung<lb/>
und hat noch viel Fonds, und wird also freudig wie bisher sich zu<lb/>
denen halten, die uns des Lebens Grenzen zu erweitern wissen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>