<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0683.xml" prev="WR-01-02-18_n0682.xml" next="WR-01-02-18_n0684.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 683</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0683"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE GONCOURTS UND DER KUNSTGEDANKE.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Jules de Gaultier</rs> (Paris).<lb/>
Deutsch von <rs type="person" key="">Clara Theumann</rs>.</title>
            </ab>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Die Kunst eine Lebensfunction</hi>. Wenn irgend ein Gläu-<lb break="no"/>
biger der Aesthetik es unternehmen würde, ein »Leben der geistigen<lb/>
Heiligen« zu verfassen, könnte er nicht umhin, den Goncourts den ersten<lb/>
Platz darin anzuweisen. Denn diese beiden seltenen Schriftsteller ge-<lb break="no"/>
hören nicht nur durch ihre Werke, sondern auch durch ihr Leben der<lb/>
geistigen Welt an, durch ein Leben steter Verzichtleistung zu Gunsten<lb/>
einer Idee, deren Askese einer religiösen Auffassung gleichkommt. Die<lb/>
Kunst war für sie wirklich eine Religion. Und während das geschriebene<lb/>
oder gesammelte Werk die Kritik interessirt, begeistert das erlebte<lb/>
Werk den philosophischen Geist und fordert zu einer Betrachtung über<lb/>
den eigentlichen Gedanken auf, an den die beiden Brüder glaubten.<lb/>
Die hohe Bedeutung ihrer Haltung liegt übrigens darin, dass sie nicht<lb/>
allein dasteht. Andere Künstler unserer Zeit waren von ähnlicher Be-<lb break="no"/>
geisterung beseelt, haben wie sie ästhetische Gelübde gethan und<lb/>
jedwede Lebenssorge der uneigennützigen Freude geopfert, die Schönheit<lb/>
auszudrücken.</p>
            <p>Wenn man den ausschliesslichen Cultus ins Auge fasst, den die<lb/>
Kunst in allen diesen Männern wachgerufen hat, vermuthet man dann<lb/>
nicht mit Recht, dass sie durch den Menschen eine der tiefen Ab-<lb break="no"/>
sichten des Lebens verwirklicht? Wenn die deutsche Philosophie uns<lb/>
lehrt, dass das Leben, indem es sich vollzieht, seinen Willen zum<lb/>
Leben darlegt, zeigt uns das Schauspiel des menschlichen Hirns mit<lb/>
seinen complicirten Einrichtungen, welche das Weltall in Laute, Farben,<lb/>
Düfte umsetzen, dass das Leben auch seiner selbst bewusst werden<lb/>
will; aber es scheint, dass sein Wunsch noch weiter geht, und dass<lb/>
es, bevor es vernichtet, Zeugniss davon ablegen will, dass es seiner<lb/>
bewusst geworden ist; wir dürfen annehmen, dass zu diesem Zwecke der<lb/>
Mensch das Kunstwerk ausführt. Durch dieses festigt er, indem er<lb/>
sein Aeusseres und das der Dinge mittelst auserwählter Zeichen wieder-<lb break="no"/>
gibt, das Bewusstsein des eigenen Schauspiels, zu dem das Leben in<lb/>
ihm gelangt. Von diesem Standpunkt aus ist das Kunstwerk also kein<lb/>
vorübergehender Zwischenfall, es steht im Gegentheil unter dem Zeichen<lb/>
der Nothwendigkeit und nimmt am Gipfel der biologischen Entwick-<lb break="no"/>
lung den höchsten Platz ein. Die Wichtigkeit seiner Aufgabe recht-<lb break="no"/>
fertigt die Verschiedenheit der Mittel, durch welche es sich verwirk-<lb break="no"/>
licht; deshalb darf man sich auch nicht wundern, das künstlerische<lb/>
Phänomen an zwei entgegengesetzten Punkten des Lebens aufblühen zu</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>