<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0679.xml" prev="WR-01-02-18_n0678.xml" next="WR-01-02-18_n0680.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 679</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0679"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">TANTE SEVERINE.</fw>
               <fw type="pn">679</fw>
            </fw>
            <p>Was das Gesicht anbetraf, so hatte sie ja zwei Augen, eine<lb/>
regelmässige Nase, einen Mund, Zähne und auch volle Haare, und<lb/>
dazu lebte in ihr die empfänglichste Seele.</p>
            <p>Vielleicht, sagte sie sich, bedarf es nur der Zeit. Alle Frauen<lb/>
sind nicht so schön, wie Psyche es zu 15 Jahren war. Psyche ist die<lb/>
frische Jugend, die Knospe, das Versprechen, aber Alles in Allem doch<lb/>
eine unreife Frucht.</p>
            <p>Hatte nicht die Handschuhmacherin, dieses gefährliche Weib, das<lb/>
die Ruhe sämmtlicher Familien des Viertels störte, zu 15 Jahren ein<lb/>
Kind gehabt? Und gestand sie nicht selbst, dass sie damals nur eine<lb/>
kleine, magere Gans gewesen? Wer weiss, ob Frau von Maintenon, als sie<lb/>
Scarron zu 20 Jahren heiratete, ebenso schön war als zu der Zeit, da<lb/>
sie, eine reife Vierzigerin, den König von Frankreich in ihre Netze zog?</p>
            <p>Sie hörte auch erzählen und erfuhr es durch ihre Lectüre, dass<lb/>
die Schönheit den Frauen mit der Liebe kommt; aber da sie anderer-<lb break="no"/>
seits hörte und es ebenfalls las, dass man seiner Schönheit wegen<lb/>
geliebt wird, so fingen diese beiden Dinge an, in ihrem Geiste inein-<lb break="no"/>
ander zu verschmelzen. Allerdings war sie keines jener unbedeutenden<lb/>
Weiber, die ihre Reize <hi rend="text-spaced">nur</hi> aus Eitelkeit oder zum Zwecke der<lb/>
Koketterie pflegen; sie glich in keiner Weise ihren Gefährtinnen, die<lb/>
sie als Original behandelten.</p>
            <p>Stets von einem künsterischen Ideal beherrscht, kleidete sie sich<lb/>
in seltsamer Weise mit griechischen Bändern in den Haaren und rothen<lb/>
Shawls, in die sie sich nach Muster der Statuen drapirte; allein ihre<lb/>
Unschönheit — Hässlichkeit wäre zu stark — erschien in diesem merk-<lb break="no"/>
würdigen Aufputze doppelt schlimm. Von ihrer Phantasie, ein Bild<lb/>
erhabener Schönheit zu verkörpern, hingerissen, vernachlässigte sie die<lb/>
Kleinigkeiten, vergass sie, sich die Nägel zu schneiden, trug sie krumme<lb/>
Stiefel, Handschuhe ohne Knöpfe, zerknitterte Bänder und zerrissene<lb/>
Strümpfe. Sie wusch sich nicht einmal alle Tage das Gesicht.</p>
            <p>So war sie, die Schönheit und die Liebe erwartend, an den<lb/>
Wirklichkeiten des Lebens vorübergegangen, ohne es zu bemerken,<lb/>
immer träumend. Sie träumte Morgens, wenn sie ihre seidene Decke<lb/>
abwarf und leichtfüssig auf eine kleine Estrade sprang, die sie mit zu-<lb break="no"/>
sammengenähten Tuchstücken belegt; sie dachte an die »Aurora« des<lb/>
Guido Reni, die im Glänze der aufgehenden Sonne über den Wolken<lb/>
schwebt, und mit einer Vision unbekleideter Nymphen vor Augen, warf<lb/>
sie den Rock über ihre mageren Hüften.</p>
            <p>Indessen vergingen die Jahre; weder die Schönheit kam, noch<lb/>
die Liebe, die so viele Meisterwerke geschaffen, die Madonnen Raphael’s,<lb/>
einige Porträts von Van Dyck, »den Kuss« von Hayez, die Schönheit<lb/>
und die Liebe, diese Gipfel des heidnischen Olymps, ihres eigenen<lb/>
Olymps.</p>
            <p>Im Hause ihres Bruders, der Feldmesser war und der den ganzen<lb/>
Kunsthausrath seines Vaters verkauft hatte, fand Severine keine Peplums<lb/>
mehr, und sie wagte es auch nicht, vor ihrer Schwägerin in der Flanell-<lb break="no"/>
jacke und der unvermeidlichen Schürze Bacchantinnenkränze in ihr</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>