<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0244.xml" prev="WR-01-01-07_n0243.xml" next="WR-01-01-07_n0245.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 244</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0244"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-01-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">244</fw>
               <fw type="ctext">LARSEN.</fw>
            </fw>
            <p>In acht Tagen würde es Novemberregen werden.</p>
            <p>Er blieb stehen und schaute in den Hof hinab; da wollte<lb/>
der Milchwagen eben hinein — ein Knecht läutete.</p>
            <p>Ein Weilchen später vernahm der Oberlehrer es vom<lb/>
nächsten Hof her — vielleicht würde er es von noch einem<lb/>
Hof hören können — dieselben dreimal — mit drei Schlägen<lb/>
zum Schluss.</p>
            <p>Er trank seinen Thee mit den vier Stückchen Zucker<lb/>
darin, ass ein Ei und zwei Stückchen Weissbrot.</p>
            <p>Dann ging er in die Wohnstube und liess die Thüre<lb/>
hinter sich offen stehen.</p>
            <p>Das Fenster stand halb offen, wie es auch sollte, vom<lb/>
Abend, wenn er zu Bett ging; auch die Thür des Kachel-<lb break="no"/>
ofens stand offen; um die Luft zu ventiliren — im Vorbei-<lb break="no"/>
gehen stiess er sie mit dem Fusse zu. Das Fenster schloss<lb/>
er — jetzt kam dort nur die feuchte, rauhe Luft hinein,<lb/>
vermischt mit dem Gestank von der Strasse. Die Arbeits-<lb break="no"/>
wagen rumpelten vorbei, durch das Gerassel vernahm er,<lb/>
dass bei dem Materialwaarenhändler Eisenstangen abgeladen<lb/>
wurden — einen Augenblick, da es gleichsam etwas still<lb/>
wurde, schrie die Stimme einer Handelsfrau hindurch; er<lb/>
kannte die Stimme. Im dritten Stock in dem grauen Hause<lb/>
gerade gegenüber stand derselbe kleine Junge wie immer<lb/>
im Fensterrahmen und bewegte den Kopf hin und her und<lb/>
umklammerte die Stangen des Eisendrahtes, welcher vor den<lb/>
Scheiben angebracht war.</p>
            <p>Er ging zum Schreibtisch und fing an, die lateinischen<lb/>
Uebersetzungen der Prima in ein graues Papier einzupacken.<lb/>
Während er stand und damit beschäftigt war, den Bindfaden<lb/>
herumzuschnüren, begann im Hof der Leiermann zu spielen<lb/>
— das war der Donnerstagsmann — und dann war die Uhr<lb/>
halb neun — der Mann kam das ganze Jahr hindurch.</p>
            <p>Als er den Bindfaden herumgemacht hatte, ging er in<lb/>
das Schlafzimmer zurück, um ihm seine fünf Oere herab-<lb break="no"/>
zuwerfen.</p>
            <p>Der Leiermann grüsste. Er musste ein wenig suchen,<lb/>
ehe er das Geldstück im Schmutz fand, dann grüsste er<lb/>
wieder zu dem Oberlehrer hinauf.</p>
            <p>Es fiel von einem der Küchenfenster ein Geldstück herab.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>