<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0682.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0681.xml"
     next="WR-02-02-18_n0683.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 682</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0682"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">682</fw><fw type="ctext">MESSER.</fw></fw><p rend="no-intend">Frömmigkeit ist ein ebensogrosser Unsinn als eine geniale Leine-<lb break="no"/>
weberei. »Ist denn nicht aber die Liebe das eigenste Wesen der<lb/>
Religion, sie, die doch ganz eine Sache des Gefühls und nicht des<lb/>
Verstandes ist?« Wenn sie eine Herzenssache ist, muss sie darum weniger<lb/>
eine Verstandessache sein? Eine Herzenssache ist sie, wenn sie mein<lb/>
ganzes Herz einnimmt; das schliesst nicht aus, dass sie auch meinen<lb/>
ganzen Verstand einnehme und macht sie überhaupt zu nichts be-<lb break="no"/>
sonderes Gutem: denn der Hass und Neid kann auch Herzenssache<lb/>
sein. Die <hi rend="text-spaced">Liebe</hi> ist in der That nur eine Verstandessache, wobei sie<lb/>
übrigens in ihrem Titel als Herzenssache unbeschädigt bleibt: eine<lb/>
Sache der <hi rend="text-spaced">Vernunft</hi> ist sie nicht, denn im Reiche der Vernunft gibt<lb/>
es ebenso wenig eine Liebe, als im Himmel, nach Christi bekanntem<lb/>
Wort, gefreit wird <milestone unit="3dots"/> Bevor das Kind verständig ist, liebt es nicht und<lb/>
seine hingehendste Liebe ist nichts als — das innigste Verständnis.<lb/>
(Man vergleiche diese Stelle mit einigen Sätzen aus Maeterlincks »Tresor<lb/>
des humbles« über die Erkenntnisfähigkeit der Kinderseele, die inhaltlich<lb/>
fast identisch mit ihr sind.) <milestone unit="3dots"/> Die Liebe ist unhaltbar und unwieder-<lb break="no"/>
bringlich verloren, wenn man sich in einem Menschen vollständig <hi rend="text-spaced">ge-<lb break="no"/>
täuscht</hi> hat: das <hi rend="text-spaced">Missverständnis</hi> ist dann vollkommen und die<lb/>
Liebe erloschen <milestone unit="3dots"/> Der Liebe ist ein Object nothwendig, ebenso dem<lb/>
<hi rend="text-spaced">Verstande</hi>. Darum hört seine Wirksamkeit immer da auf, wo er<lb/>
ein Object so ausgenossen hat, dass er nichts mehr daran zu thun<lb/>
findet und mit ihm fertig ist. Mit seiner Thätigkeit erlischt sein Antheil<lb/>
an der Sache, weil, soll er sich liebend hingeben und ihr alle Kräfte<lb/>
widmen, sie ihm ein — <hi rend="text-spaced">Mysterium</hi> sein muss <milestone unit="3dots"/> Die Kunst, die das Ideal<lb/>
erschaffen und den Menschen damit das <hi rend="text-spaced">Object</hi> ihrer Anbetung gegeben<lb/>
hat, ist die Schöpferin der Religion. <hi rend="text-spaced">Immer</hi>, <hi rend="text-spaced">wenn die Kunst in ihrer<lb/>
ganzen Energie auftritt</hi>, <hi rend="text-spaced">so erschafft sie eine Religion und<lb/>
steht am Anfange derselben</hi>. Macht die Kunst das Object, und<lb/>
lebt die Religion nur in der Ankettung an das Object, so beschäftigt<lb/>
sich die Vernunft, der Geist der Philosophie, nur mit sich selbst <milestone unit="4dots"/>«</p><p>Von den nachgelassenen Schriften Stirners wäre schliesslich die<lb/>
Entgegnung an seine Recensenten: Feuerbach, Szeliga und Hess zu<lb/>
erwähnen. Er resümiert im kurzen noch einmal seine ganze Lehre<lb/>
vom Einzigen und treibt in der Polemik seinen dolchscharfen Ver-<lb break="no"/>
stand zu den geschicktesten und tödtlichsten Stössen gegen die philiströsen<lb/>
und bornierten Widersacher. Wie unterscheidet sich das Gefühl<lb/>
des Lesers nach diesen Seiten, die gleichsam im höchsten Stolze<lb/>
der inneren Überlegenheit jubeln und vom geistigen Reichthume<lb/>
prangen, von dem melancholischen Empfinden, das er nach der Lecture<lb/>
des trostlosen Bildes dieses freudelosen Lebens empfangen, wie es ihm<lb/>
Mackay gezeigt hat. Aber gerade durch diesen Vergleich, durch den<lb/>
raschen Übergang aus Lebensnoth und Ärmlichkeit zu diesen klaren,<lb/>
leuchtenden Gebilden des Geistes, die die Stirnerschen Schriften sind,<lb/>
wird wieder der Massstab in uns hergestellt für das wahrhaft Seiende<lb/>
im Leben und für die überragende Bedeutung geistiger Ziele.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
