<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0659.xml" prev="WR-02-02-17_n0658.xml" next="WR-02-02-17_n0660.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 659</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0659"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0468">
                  <title level="a">Aufzug</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="670" to="670"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0670.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER PETSCHENJEG.</fw>
               <fw type="pn">659</fw>
            </fw>
            <p>— Aber das ist ja neun Werst von mir, Du mein Herrgott! —<lb/>
sagte Schmuchin in so einem Ton, als streite jemand mit ihm.<lb/>
— Aber, erlauben Sie, auf der Station werden Sie jetzt keine Pferde<lb/>
finden. Meiner Meinung nach, wissen Sie, ist es für Sie am besten,<lb/>
gleich zu mir zu fahren, Sie werden bei mir übernachten und des<lb/>
Morgens mit Gott auf meinen Pferden weiterfahren.“</p>
            <p>Der Advocat überlegte es sich und willigte ein.</p>
            <p>Als sie auf die Station kamen, stand die Sonne schon tief über<lb/>
der Steppe. Den ganzen Weg von der Station bis zum Gut schwiegen<lb/>
sie: das Schütteln des Wagens störte beim Sprechen. Der Wagen<lb/>
sprang, winselte und schien zu schluchzen, als verursachten ihm seine<lb/>
Sprünge heftige Schmerzen, und der Advocat, welcher sehr unbequem<lb/>
sass, schaute voller Sehnsucht in die Ferne: ob das Gut noch nicht<lb/>
zu sehen sei. Nachdem sie acht Werst gefahren waren, erschien in<lb/>
der Ferne ein niederes Haus und ein Hof, der von einem Zaun aus<lb/>
dunklem Sandstein eingeschlossen war; das Dach des Hauses war<lb/>
grün, die Stuccatur war abgesprungen, die Fenster waren klein und<lb/>
schmal, gleich zusammengekniffenen Augen. Das Haus stand in der<lb/>
rechten Sonne und nirgends in der Runde waren Wasser oder Bäume<lb/>
zu sehen. Bei den benachbarten Gutsbesitzern und den Bauern hiess<lb/>
es »das Petschenjegengut«. Vor vielen Jahren hatte ein vorüber-<lb break="no"/>
fahrender Geometer auf dem Gut übernachtet und die ganze Nacht<lb/>
mit Iwan Abramitsch gesprochen, er war unzufrieden und sagte ihm<lb/>
des Morgens beim Verreisen strenge: »Sie sind ein Petschenjeg, mein<lb/>
Herr!« Von ihm stammte das »Petschenjegengut«, dieser Spitzname<lb/>
befestigte sich noch mehr, als Schmuchins Kinder herangewachsen<lb/>
waren und Attaquen auf die benachbarten Gärten und Gemüsebeete<lb/>
unternahmen. Und den Iwan Abramitsch selbst nannte man »Wissen<lb/>
Sie«, da er gewöhnlich sehr viel sprach und dieses »Wissen Sie« oft<lb/>
gebrauchte.</p>
            <p>Im Hof beim Stalle standen Schmuchins Söhne: der eine war<lb/>
neunzehnjährig, der „zweite noch ein Knabe, sie waren beide barfuss,<lb/>
ohne Hut; gerade als der Wagen in den Hof einfuhr, warf der<lb/>
jüngere eine Henne hoch in die Luft, sie gackerte und flog auf, indem<lb/>
sie einen Bogen machte; der ältere schoss aus einer Flinte und die<lb/>
Henne fiel todt auf die Erde.</p>
            <p>— Das sind die Meinigen, die auf dem Flug schiessen lernen,<lb/>
— sagte Schmuchin.</p>
            <p>Im Vorzimmer empfieng die Angekommenen eine kleine, schmäch-<lb break="no"/>
tige Frau mit blassem Gesicht, sie war noch jung und hübsch; der<lb/>
Kleidung nach konnte man sie für einen Dienstboten halten.</p>
            <p>— Und das ist, erlauben Sie Ihnen vorzustellen — sagte<lb/>
Schmuchin — die Mutter meiner Jungen. Nun, Ljubow Ossipowna —<lb/>
wandte er sich an sie — tummle Dich, Mutter, bewirte den Gast.<lb/>
Gib das Nachtmahl! Flink!</p>
            <p>Das Haus bestand aus zwei Hälften; in der einen war der<lb/>
»Salon« und daneben das Schlafzimmer des alten Schmuchin —</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>