<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0644.xml" prev="WR-02-02-17_n0643.xml" next="WR-02-02-17_n0645.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 644</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0644"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0464">
                  <title level="a">Wiener Freie Bühne</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="641" to="642"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <idno>WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">644</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p>Es springt jedoch hier sogleich in die Augen, dass diese angeblich<lb/>
concrete Theorie nur eine einseitig abstracte ist. Es lassen sich vor-<lb break="no"/>
erst die juridischen, die politischen, die realen Machtverhältnisse nicht<lb/>
von den ökonomischen Verhältnissen, von den Productivformen trennen,<lb/>
sondern jede Production der bisherigen culturellen Entwicklung war<lb/>
eine durch die concreten Machtverhältnisse rechtlich geregelte Pro-<lb break="no"/>
duction, nicht aber eine abstract-technische Production. Die Technik<lb/>
selbst, die jene Productivkräfte entwickelt; schwebt mit jenen »Productiv-<lb break="no"/>
kräften »nicht in der Luft, diese »Productivkräfte« entwickeln und verändern<lb/>
sich nicht wie die Hegel’schen Kategorien aus sich selbst, nach einer<lb/>
immanenten Dialectik, sondern sie sind ein Product menschlicher Denkfähig-<lb break="no"/>
keit, menschlicher Geistesanlagen, die sich auf einer bestimmten Höhe der<lb/>
Cultur zu bestimmter Höhe und in eigentümlicher Weise entfalten.<lb/>
Es ist also die reale Basis, auf der sich technische Productivkräfte ent-<lb break="no"/>
wickeln, die reale Geistesanlage des Menschen, die sich unter bestimmten<lb/>
Verhältnissen in einem höchst langwierigem Processe geschichtlich<lb/>
entwickelt hat, die kein einfacher constanter Factor ist, sondern ein nach<lb/>
den eigenen inneren Gesetzen organisch sich Entfaltendes. Die moderne<lb/>
Technik z. B. hat keinen Sinn ohne den vorhergehenden grossen<lb/>
Aufschwung der Naturwissenschaften, ohne die Entwicklung von<lb/>
Theorien, die lange vorher aufkeimten, ohne praktischen Nutzen zu<lb/>
bringen. Diese Naturwissenschaft, deren letzte praktische Anwendung<lb/>
die moderne Technik, hat aber keinen Sinn ohne das Erwachen der<lb/>
modernen Philosophie, der ganzen Weltanschauung des Westens, die<lb/>
allerdings im Gegensatz gegen die Theologie, doch auf dem Grunde<lb/>
der christlichen Weltanschauung sich organisch entwickelte, und ferner<lb/>
auf der Basis der hellenisch-antiken Cultur der Vergangenheit. In jedem<lb/>
Stadium der Cultur ist die Culturentwicklung der Jahrtausende der<lb/>
Vergangenheit, das geistige Erbe zahlloser Generationen, und nicht<lb/>
etwa blos die ökonomische Constellation der Gegenwart der bestimmende,<lb/>
schöpferische Factor, der seine immanenten Consequenzen, seine neuen<lb/>
Formationen des Erkennens und Lebens entfaltet. Nach Marx und<lb/>
Engels ist auch die Wissenschaft nur ein Reflex, ein passives Spiegel-<lb break="no"/>
bild bestehender ökonomischer Zustände.</p>
            <p>So wenig sich aber die Wissenschaft der Mathematik und Logik,<lb/>
oder die Astronomie sachlich und inhaltlich aus der Ökonomie ableiten<lb/>
lässt, so wenig die Grundgesetze, nach denen sich Kunst und Wissen-<lb break="no"/>
schaft überhaupt entfalten. Aber allerdings bilden günstige ökonomische<lb/>
Verhältnisse den <hi rend="text-spaced">entsprechenden Boden</hi>, auf welchen die Blume<lb/>
der Kunst und die Frucht des Erkennens gedeihen kann. Es ist ein<lb/>
thörichtes Beginnen, aus dem günstigen ökonomischen Verhältnisse der<lb/>
italienischen Handelsstädte der Renaissancezeit den künstlerischen Inhalt,<lb/>
die ureigene Form der Kunst dieses Zeitalters ableiten zu wollen. Die<lb/>
Madonnen Raphaels konnten auf einem solchen günstigen Boden ge-<lb break="no"/>
deihen, und die Schöpfungen Michel Angelos, aber ohne die Gemüths-<lb break="no"/>
vertiefung der christlichen Weltanschauung, die sich der antiken Form-<lb break="no"/>
schönheit verwob, haben diese Schöpfungen keinen Sinn. Es sind solche</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>