<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0423.xml" prev="WR-01-01-11_n0422.xml" next="WR-01-01-11_n0424.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 423</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0423"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">THOMAS THEODOR HEINE.</fw>
               <fw type="pn">423</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ungehört verhallt: die häufigen Confiscationen beweisen das. Man<lb/>
betrachte z. B. »<hi rend="text-spaced">Die unverschämte Person</hi>«. Bourgeois und Bour-<lb break="no"/>
geoise beim Morgenkaffee, während das Hündchen allerlei gute Dinge<lb/>
aus dem Teller frisst. Daneben eine ausgemergelte, mit sämmtlichen<lb/>
Zeichen des Hungers, der Entbehrung, der Noth gezeichnete Proleta-<lb break="no"/>
rierin, ein abgemagertes, krankes Kind im Arm. Man muss diese<lb/>
Zeichnung gesehen haben, um zu wissen, wer und wie Thomas Theodor<lb/>
Heine ist: Aus solchen Dingen spricht nicht mehr der Satyriker, der<lb/>
mit »einem heiteren, einem nassen Auge« seine Umgebung betrachtet,<lb/>
diese Art und Weise verräth schon den fanatischen, gereizten Träger<lb/>
einer Idee, deren bisheriges Nichtdurchdringen die milden Saiten in ihm<lb/>
zerrissen und schrillklingende, fast misstönende Chorden an ihre<lb/>
Stelle gesetzt hat. Dieser dicke, bornirte Kerl, der das Prototyp der<lb/>
Noth verständnisslos, lethargisch anstiert, dieses gemästete, kaffee-<lb break="no"/>
schlürfende Weib, sogar dieser Hund, den Heine zeichnet und<lb/>
»zeichnen« will! Friedrich Theodor Vischer möchte ein gar verdutztes<lb/>
Gesicht machen, wenn er sähe, wie sein Landsmann seine Lieb-<lb break="no"/>
linge, den Inbegriff der Treue und Intelligenz, auffasst, die in »Auch<lb/>
Einer« so rührend geschildert werden. Alles aber, was Heine an grau-<lb break="no"/>
samer Liebe besitzt, hat er in dem bettelnden Weibe niedergelegt: aus<lb/>
diesen verfallenen Zügen, diesem lendenlahmen Körper, den Alles schon<lb/>
geschwächt hat, was schwächen muss, Noth, Entbehrung, Laster, spricht<lb/>
die Anklage gegen die herrschenden Zustände <milestone unit="3dots"/> »Mörtelweibs Tochter«<lb/>
illustrirt ein Gedicht, welches das Schicksal eines Proletarierkindes<lb/>
besingt, ebenfalls ein echter Heine in der Auffassung des Milieus, der<lb/>
Darstellung des Kindes, das von seiner Mutter singt:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>»Uma fünfe geht’s an d’ Arbeit schon,</l>
               <l>Um zwoa Mark im Tagelohn,</l>
               <l>Und kimmt’s auf d’Nacht um sechs vom Bau,</l>
               <l>Schlagt’s der Vater braun und blau.«</l>
            </lg>
            <p>(<rs type="person" key="">Korfitz Holm</rs>.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Ein lustiges Lied, eine lustige Zeichnung <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Die »Bilder aus dem Familienleben«, deren bisher sechs erschienen<lb/>
sind, stellen durchgehend blutige Satyren auf unsere Gesellschaftszustände<lb/>
dar: »Fritzchens Geburtstag« und »Fridas schönstes Weihnachtsgeschenk«<lb/>
sind geharnischte Angriffe gegen das Vegetiren im Bornirten, das unseren,<lb/>
den deutschen Mittelstand so ganz besonders auszeichnet, Angriffe, die<lb/>
sich namentlich gegen das unverschämte Ancajoliren des Militärstandes<lb/>
wenden. Die Frage eines Privatiersöhnchens: »Papa, was willst du<lb/>
eigentlich mal werden?« wird ebenso drastisch illustrirt wie der Text<lb/>
zum »<hi rend="text-spaced">Verlorenen Sohn</hi>«: wahre Cabinetstücke an Hohn und Hass,<lb/>
die aus jedem Striche, jeder Schattirung wehen. »<hi rend="text-spaced">Nach der Löhnung</hi>«<lb/>
zeigt einen total betrunkenen Arbeiter, der soeben seinen Wochenlohn<lb/>
in irgend einer Destillation gelassen hat und den nun — Bilder aus<lb/>
dem Familienleben! — seine Kinder an den Händen, sein Weib an<lb/>
den Füssen gepackt haben, um ihn nach Hause zu schleppen; das Sujet<lb/>
ist nicht neu, neu aber ist die ganze Behandlung dieses Stoffes, diese</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>