<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0892.xml" prev="WR-01-02-23_n0891.xml" next="WR-01-02-23_n0893.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 892</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0892"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0284">
                  <title level="a">Könige. Münchener Stimmungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="886" to="890"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0886.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0111">Robitsek, Vilma</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0285">
                  <title level="a">Die Verbrecher in den decorativen Künsten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="891" to="896"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0891.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0112">Ferri, Prof. Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0286">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="897" to="900"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0897.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">892</fw>
               <fw type="ctext">FERRI.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">vollständig von der materiellen Basis, die von der Kraft und Idee un-<lb break="no"/>
zertrennlich ist, entfernt hat.1)</p>
            <p>In zweiter Linie aber fällt, selbst in einer flüchtigen Uebersicht<lb/>
des künstlerischen Museums der Verbrechertypen, ihr häufigeres Auf-<lb break="no"/>
treten in den descriptiven Künsten, Literatur oder Drama — als in<lb/>
den decorativen Künsten — Malerei und Sculptur auf.</p>
            <p>Man kann behaupten, dass auf hundert Gemälde (und der Durch-<lb break="no"/>
schnitt ist bei den Statuen noch geringer) nicht mehr als ein oder<lb/>
zwei kommen, die einen Verbrecher als Hauptgegenstand oder als Figur<lb/>
zweiten Ranges haben; während auf hundert Dramen oder Lustspiele<lb/>
(bei den Romanen ist der Percentsatz noch grösser) nicht weniger<lb/>
als neunzig entfallen, deren Fabel ein oder mehrere Verbrechen<lb/>
enthält.</p>
            <p>Man kann die verschiedenen Ursachen dieser Thatsachen auf<lb/>
zwei Hauptgründe zurückfuhren. Der erste ist der, dass der Pinsel und<lb/>
der Meissel sich weigern, einen so abstossenden Act, wie es das Ver-<lb break="no"/>
brechen ist, zu verewigen, und ausserdem wählen unsere Künstler, die<lb/>
gezwungen sind, sich nach dem Geschmack des Publicums oder<lb/>
wenigstens nach dem ihrer Auftraggeber zu richten, Bilder- und Statuen-<lb break="no"/>
stoffe, die geeignet sind, der Modedame, dem reichgewordenen Kauf-<lb break="no"/>
mann oder der Vollblutaristokratie zu gefallen. Nun, das Bild des Ver-<lb break="no"/>
brechens ist aus den eleganten Boudoirs und aus den fürstlichen Speise-<lb break="no"/>
sälen verbannt, wo es das Lächeln bei den Liebesscharmützeln ver-<lb break="no"/>
scheuchen und die bereits so schwer zu bewältigende Verdauung stören<lb/>
könnte.</p>
            <p>Nur die Museen bieten uns einige Beispiele dieser trüben Kunst;<lb/>
es befindet sich im Louvre ein Gemälde Proudhon’s: »Der von der<lb/>
Rache der Justiz verfolgte Mörder«, und das Museum Wiertz in Brüssel<lb/>
besitzt die Werke eines genial und geistig gestörten Künstlers, der<lb/>
Guillotinirte und Selbstmörder malte.</p>
            <p>Und zweitens, wenn die Malerei, und mit noch grösserer Be-<lb break="no"/>
rechtigung die Bildhauerei die Darstellung des Verbrechers vermeiden,<lb/>
so kommt das daher, weil beide — besonders aber die Sculptur, wegen<lb/>
der stets beschränkten Anzahl der modellirten Körper — nur einen<lb/>
Moment aus dem Leben einer oder mehrerer Personen wiedergeben<lb/>
können; die Augenblicksdauer des Ausdrucks widersetzt sich der<lb/>
ästhetischen Darstellung des Verbrechens. Denn wenn es uns inter-<lb break="no"/>
essirt und aufregt, so geschieht das besonders durch die schwankende<lb/>
und eingehende Beschreibung verschiedener psychologischer Momente<lb/>
des Vorbedachts, der indessen kein unfehlbares Symptom der grösseren<lb/>
Verderbtheit ist, dagegen oft auch einen Widerstand des moralischen<lb/>
Sinnes beweist zwischen der ersten Idee des Verbrechens und seinem<lb/>
blutigen und betrügerischen Epilog. Dieser erste Gedanke kann plötz-</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>2) Lombroso, Das Verbrechen im Volksbewusstsein (Archiv der Psychiatrie,<lb/>
III., 4), citirt viele Sprichwörter, Ausdrücke der jahrhundertelangen Erfahrung<lb/>
über die Physiognomien; diese Sprichwörter stehen im Einklang mit den Angaben<lb/>
der criminalistischen Anthropologie.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>