<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0813.xml" prev="WR-01-02-21_n0812.xml" next="WR-01-02-21_n0814.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 813</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0813"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DAS ERGEBNISS DER MÜNCHENER KUNST-<lb break="no"/>
AUSSTELLUNG VON <date>1897</date>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Georg Fuchs</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Lenbach sagte in einer Bankettrede, als die VII. Internationale<lb/>
Kunstausstellung in München eröffnet wurde: »Wir sind ausstellungs-<lb break="no"/>
müde, die Zeit der grossen Ausstellungen ist vorbei.« O, dass es doch<lb/>
so wäre! möchte man zuerst ausrufen. Da denkt man daran, dass<lb/>
unsere Maler nur deshalb ihren Beruf verfehlten — ausgenommen<lb/>
Wenige — weil sie für die Ausstellungen schufen, in der besonderen<lb/>
Absicht, in den Salons Aufsehen zu erregen. Da denkt man daran,<lb/>
welchen Hass <hi rend="text-spaced">wir</hi> gegen Museen hegen, gegen die Magazine, in denen<lb/>
die Zunft der Schulmeister ihre Lehrmittel aufbewahrt: die erhabenen<lb/>
Werke der Meister, ersonnen und erschaffen uns zur Freude und Zier.<lb/>
Da denkt man daran, welchen Ekel wir vor den gläsernen Labyrinthen<lb/>
empfinden, in denen die leuchtenden Werke unserer grossen Freunde<lb/>
eingereiht werden zwischen die Aermlichkeit des biederen Mittelstandes,<lb/>
die Gemeinheit des Pöbels und die aufdringliche, freche Rohheit des<lb/>
ruhmsüchtigen Ressentiments, des eigentlichen — »Modernen« Verlassen<lb/>
wir die gläsernen Scheunen! Die lärmenden Haufen mögen sich darin<lb/>
tummeln — trotz ihrer werden sie veröden und zerfallen.</p>
            <milestone unit="asterisk"/>
            <p>Wir sind aber nicht nur Sehende und Empfindende — wir sind<lb/>
auch Kämpfer. Wir wollen Die Kunst. Wir bedürfen der grossen Aus-<lb break="no"/>
stellungen. Hievon überzeugt uns gerade die Münchener Ausstellung<lb/>
               <date>dieses Jahres</date>. Sie brachte uns einen Sieg im Kampfe um die Befreiung<lb/>
der Kunst. Dieser Erfolg wäre unmöglich gewesen ohne die bedingungs-<lb break="no"/>
lose Oeffentlichkeit. Allein dem Bestreben, die Anziehungskraft der<lb/>
Ausstellung zu erhöhen, verdanken wir die erste Sammlung unserer<lb/>
neuen, ganz jugendlichen, <hi rend="text-spaced">angewandten Kunst</hi>. Die Machthaber<lb/>
der Münchener Kunstbureaukratie beabsichtigten nichts weniger, als<lb/>
einer eigenartigen deutschen Kunstübung zum Durchbruche zu ver-<lb break="no"/>
helfen, welche die Schönheit der Gebrauchsgegenstände, der Häuser<lb/>
und Innenräume erstrebt und erwirkt. Sie nannten diese Art von<lb/>
Kunst »Kleinkunst« — früher schalt man sie »Kunstgewerbe« — und<lb/>
verwiesen sie in zwei enge Kämmerchen. Sie erschraken nicht wenig,<lb/>
als plötzlich ein Murmeln umging, dass gerade diese kleinen, hübschen<lb/>
Dinge in den kleinen, engen Kämmerchen den Werth der ganzen Aus-<lb break="no"/>
stellung ausmachen, die ganze Ausstellung vor dem ästhetischen Areo-<lb break="no"/>
page rechtfertigen, ja zu historischer Bedeutung erheben. Auch wir<lb/>
wollen davon reden; nicht nur befriedigt murmeln, vielmehr laut und<lb/>
vernehmlich davon zeugen. Denn es handelt sich nicht nur um die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>