<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0299.xml" prev="WR-02-01-08_n0298.xml" next="WR-02-01-08_n0300.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 299</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0299"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">299</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ruhigung, wenn auch eine gemischte. Nach einem reichlichen Genusse<lb/>
süssen Weines hat ein bitterer Trank die beste Wirkung.</p>
            <p>Aber diesmal glückte es mir nicht. Die Wunde war zu frisch.<lb/>
So zwang ich mich denn, ernsthaft an Heinrich zu denken, den<lb/>
Idealisten, den Recruten, der, wie ich wusste, zum erstenmale im<lb/>
Feuer stand. Was würde ich ihm sagen? Wie sollte ich mich selbst<lb/>
aus dem Spiele lassen und doch ihm die Augen öffnen? Ich vermochte<lb/>
ja die Gewalt der Macht, die ihn gefangen hielt, zu beurtheilen, und<lb/>
ich wusste, wie unbedingt er vertraute. Wie fest vertraute er nicht<lb/>
auf mich!</p>
            <p>Ich ging ans Fenster, zog das Rouleau in die Höhe und lehnte<lb/>
mich hinaus. Wenn man einen Gedankengang nicht weiter verfolgen<lb/>
kann oder nicht weiter verfolgen mag, dann heftet man sich mit einem<lb/>
ganz eigentümlichen Interesse an Dinge und Personen, die einem sonst<lb/>
ganz gleichgiltig sein und einen gar nicht weiter kümmern würden.</p>
            <p>Ein solches gleichgiltiges Ding hielt eben jetzt draussen vor dem<lb/>
Gasthause. Es war der Postwagen, der die zwei, drei kleinen Ort-<lb break="no"/>
schaften längs jener Küste verbindet, und auf dem Wagen sassen zwei<lb/>
»gleichgiltige« Personen und warteten auf den Kutscher, der abgestiegen<lb/>
war, um den Postbeutel hineinzutragen.</p>
            <p>Ich hatte, wie gesagt, diese mir gleichgiltigen Personen genauer<lb/>
beobachtet. Es that mir ordentlich leid, dass der Wagen davonfuhr.<lb/>
Nun gab es hier nichts mehr zu sehen, nichts, auf das ich hätte hören<lb/>
können. Die Dächer und Schornsteine des Dorfes verschwammen in<lb/>
der abendlichen Bläue, und die bewaldeten Höhen da droben bekamen<lb/>
ein so träumerisches Aussehen. Nicht einmal so viel wie ein Hund auf<lb/>
der Strasse! Ich fürchtete mich vor den Träumen da obenher vom<lb/>
Walde. Ich zog den Kopf zurück, schloss das Fenster, liess das Rouleau<lb/>
wieder herunter und zündete die Lampe an. Es kam Jemand draussen<lb/>
auf dem Gange; ich erkannte Heinrichs Schritt und seine Art, die<lb/>
Thürklinke zu fassen. Ich öffnete selbst, und ohne ihn anzusehen,<lb/>
sagte ich:</p>
            <ab type="catchall">»Ich will mit dir sprechen!«</ab>
            <lb/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Vierter Brief.</hi>
            </p>
            <p>Es war über Mitternacht, und wir sassen noch im Sofa. Wir<lb/>
sprachen nicht mehr zusammen. Alles, was von meiner Seite gesagt<lb/>
werden konnte, war gesagt worden. Er hatte mir zugehört, hatte eine<lb/>
Zeitlang stumm gesessen, hatte geantwortet, sich vertheidigt, sie ver-<lb break="no"/>
theidigt — Alles, nur mich nicht angegriffen. Der brave Kerl!</p>
            <p>Aber das war ja eben das Unglück.</p>
            <p>Er war so gewohnt, sagte er, zu mir aufzublicken, meine Ueber-<lb break="no"/>
legenheit anzuerkennen, sich vorzustellen — oh, über die Uebertreibung<lb/>
der Jugend! — die Welt müsse mir zu Füssen liegen. Er wusste recht<lb/>
wohl, dass ich in der kurzen Zeit erreicht hatte, was er — das waren</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>