<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0554.xml" prev="WR-02-02-14_n0553.xml" next="WR-02-02-14_n0555.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 554</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0554"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0438">
                  <title level="a">Strindberg, der Bekenner</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="543" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0543.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0440">
                  <title level="a">Burgtheater </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="558" to="558"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0558.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">FIDUS</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Wilhelm Spohr</rs> (Friedrichshagen).</title>
            </ab>
            <p>In Fidus haben wir einen der seltenen Künstler, die Seele dar-<lb break="no"/>
zustellen wissen. Viele wissen das, und doch konnten sie nur wenige<lb/>
Bilder von ihm kennen lernen. Diese wenigen waren nicht einmal seine<lb/>
besten und konnten nur durch das beschränkte Mittel der Reproduction<lb/>
für sich reden. Aber Fidus’ Freunde verehren in ihm jene stille Grösse,<lb/>
die ruhig warten darf, bis ihre Zeit gekommen ist und in dieser Ruhe<lb/>
ausreifen kann bis zu der Reife, die für die Erfüllung ihrer hohen<lb/>
Aufgaben eine Voraussetzung ist. Über einen in seinen besten Äusse-<lb break="no"/>
rungen noch nicht erkannten Künstler für Leser einer Zeitschrift ver-<lb break="no"/>
ständlich zu schreiben, fällt nicht leicht. Ich soll reden über etwas,<lb/>
das zu keusch war, um seine Schönheit auf den Märkten feilzubieten,<lb/>
die sich die Kunst errichtet hat, und zu gewaltig, als dass es seine<lb/>
Kraft ergiessen mochte in kleine Kunstsächelchen, wie sie dem Publicum<lb/>
genehm sind. Denn Fidus möchte einer Religion gewordenen, einer<lb/>
Tempelkunst dienen, nach der das moderne Empfinden verlangt; aus<lb/>
dieser Empfindung heraus entstehen auch seine Bilder, und wir dürfen<lb/>
sie als einen Beweis dafür aufzeigen, dass mit dem Verlassen des<lb/>
Historismus erst der rechte geläuterte Gottglaube gewonnen wird, der<lb/>
alle Embleme und Reminiscenzen entbehren kann und sich zu seinen<lb/>
Urformen zurückkrystallisiert. Die nackte Stimme Gottes spricht aus<lb/>
Fidus’ Bildern, die unverlierbare, allen Dingen eingeborene Gewalt<lb/>
Pans. Diese Stimme muss auch wohl Vielen schon aus seinen an-<lb break="no"/>
spruchslosen Gestalten klingen, die unsere neuen Münchener Wochen-<lb break="no"/>
schriften boten und durch die dieser Künstler den meisten unter uns<lb/>
wohl zuerst bekannt wurde. Denn aus diesen keuschen, lebenathmenden<lb/>
Linien, die dem Künstler bei leichtfertigen Schlagwort-Kritikern den<lb/>
Titel »Backfischzeichner« eintrugen, redete etwas auf uns ein, das wir<lb/>
in uns selbst als das Göttliche betrachten: eine Seele — eine Seele,<lb/>
die hier in Formen sprechenden Ausdruck fand. Dem Disponierten<lb/>
offenbart sich diese psychische Kraft in den unscheinbarsten Äusse-<lb break="no"/>
rungen eines Genies, und so wurde mir aus den einfachen Linien des<lb/>
»Backfischzeichners« die Erwartung geboren, ich werde hinter diesen<lb/>
schüchternen Zeichen eines Daseins einen Meister des Allerhöchsten<lb/>
finden. Ich musste nun nach weiteren Äusserungen dieses Künstlers<lb/>
suchen und fand so wirklich den Meister, der bannen konnte, was<lb/>
unsere Seelen aufrührt. Er bietet unseren Zweifeln Harmonie und Frei-<lb break="no"/>
heit. Es spricht bei ihm aus jedem Zuge mit einer lieblichen Inbrunst<lb/>
der Glaube an eine religiöse Cultur, die die eklektische Raffiniertheit</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>