<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-03_n0110.xml" prev="WR-01-01-03_n0109.xml" next="WR-01-01-03_n0111.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 3, S. 110</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0110"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-15">15 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0033">
                  <title level="a">Hauptmann’s neuestes Bühnenwerk</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="109" to="112"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-03_n0109.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">110</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p>kühnheit seiner Zukunftspläne. Er will einen Sonnentempel<lb/>
bauen, von dem aus eine Glocke der Menschheit Befreiung<lb/>
von allen Uebeln läuten soll. Rautendelein, die Elfe, die alle<lb/>
guten und bösen Keime in sieht vereinigt, wird seine Weg-<lb break="no"/>
weiserin. Nicht dem starren Bösen, wie Faust, hat er sich<lb/>
verschrieben, sondern den Naturkräften, die von einer so<lb/>
unermesslichen Höhe aus geleitet werden, dass sie sich nur<lb/>
als kleine Kobolde im Erdspiegel wiedermalen und den<lb/>
Menschen irreführen. Rautendelein, die verkörperte Natur,<lb/>
ist ihnen gewachsen. Die Erdgestalten, die dem Glocken-<lb break="no"/>
giesser bisher im Leben nahegestanden, Weib, Kind und<lb/>
Freunde, liegen nun weit hinter ihm, unten im Thale, ver-<lb break="no"/>
sunken wie die Glocke im See. Für das Werk, das er nun<lb/>
vor hat und das weit in die Zukunft hineinreichen und den<lb/>
Zukunftsmenschen dienen soll, kann er, der auf dem Berge —<lb/>
dem Gipfel seiner Entwicklung steht, von der Gegenwart<lb/>
keine Förderung erhalten, die ewige Natur soll sie ihm bieten;<lb/>
seine Verbindung mit ihr gebiert die Phantasiegestalten des<lb/>
Märchens. Aber ein menschliches Geschöpf, welches sich<lb/>
zu nahe an sie heranwagt, muss am menschlichen Schaffen<lb/>
verzweifeln, das im Vergleich mit dem grossen All stets nur<lb/>
kleinliche Werke hervorzubringen vermag. Wer mit der<lb/>
Natur wetteifern und sie für alle Zeiten besiegen will, muss<lb/>
unterliegen. Der Kampf des Menschen mit dem Menschen<lb/>
kann in fernen Zeiten enden, der Kampf des Menschen mit<lb/>
der Natur niemals. Nur bleibt der Fleck Erde, wohin<lb/>
er einmal seinen Fuss gesetzt, in seiner ursprünglichen<lb/>
Natur verstümmelt; die Elfe als freies Naturwesen sinkt mit<lb/>
den Brandmalen menschlichen Verkehres zu den Kobolden<lb/>
des Bösen hinunter. In Nachahmung der Allnatur wurde<lb/>
Heinrich immer grausamer gegen alle Wesen; er marterte<lb/>
die Gnomen. So lange er gleichen Schritt hielt mit der Natur,<lb/>
blieb er ihr Meister. Ueber Knirschen und Thränen der<lb/>
Lebewesen schreitet sie theilnahmslos hinweg. Im Momente,<lb/>
wo die Kinder Heinrichs mit dem Krüglein anlangen, in<lb/>
welchem sie die Todesthränen der Mutter aufgefangen, müsste<lb/>
er die menschliche Herkunft völlig abgestreift haben und den<lb/>
Blick unverwandt nach vorwärts gerichtet halten. Aber der<lb/>
Erdbürger erwacht in ihm; Heinrich stösst die Elfe von</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>