<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0429.xml" prev="WR-01-01-11_n0428.xml" next="WR-01-01-11_n0430.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 429</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0429"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0138">
                  <title level="a">Ermete Zacconi als Ibsen-Darsteller</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="427" to="430"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0427.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <idno>WR-01-01-12_n0441.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZACCONI ALS IBSEN-DARSTELLER.</fw>
               <fw type="pn">429</fw>
            </fw>
            <p>Nur in dem Augenblicke, als die wirkliche Verzweiflung in ihm<lb/>
losbricht, als er der Mutter die unheilbare Krankheit, der er verfallen<lb/>
ist, offenbarte, schien dieser marklose Mensch plötzlich eine Seele zu<lb/>
bekommen. Die erschlafften Züge spannten sich im tragischen Greuel,<lb/>
die Augen hörten auf, todt und ausgebrannt ins Leere zu schauen,<lb/>
sie wurden innerlich und wild schauerlich, die Haltung erhob sich mit<lb/>
der Energie der Verzweiflung, die monoton heisere Stimme wurde<lb/>
kräftig, voll bewusster, schneidender Angst, ein heftiges Weinen brach<lb/>
mit fast befreiender Kraft aus dieser Brust, der man ehedem keine mensch-<lb break="no"/>
liche Saite zugetraut und welche man schlaff und blutlos wie den<lb/>
ganzen elenden Körper geglaubt hatte, hervor.</p>
            <p>Dieser gewaltige Ausbruch des Schmerzes erzielte eine Wirkung,<lb/>
wie ich sie noch nie gesehen — er riss das Publicum zu einem wahren<lb/>
Beifallssturm, zu Thränen, zu excentrischen Ergüssen hin. Und auch<lb/>
der Schauspieler selbst schien überwältigt, so dass er kaum noch weiter-<lb break="no"/>
spielen konnte. Während das Publicum applaudirte, sass er lange, den<lb/>
Kopf in die Hände gestützt, wie in sich selbst ganz verloren, und als<lb/>
er endlich emporsah, war es mit einem Blick wie aus einer anderen<lb/>
Welt, und es war, als sei er nicht imstande, für die gewaltsame<lb/>
Huldigung zu danken, wie es sonst hier Sitte ist.</p>
            <p>Wenn Henrik Ibsen selbst nach Italien kommt, wie das Gerücht<lb/>
vermeldet, und Ermete Zacconi wieder in seinen Stücken auftritt, dann<lb/>
wird der grosse Dichter staunen, wenn er sieht, wie dieser geniale<lb/>
Schauspieler diese Rollen zu mimen wagt. Jede nordische Darstellung<lb/>
ist, wie gesagt, im Vergleiche damit fast farblos. Es ist nicht wie Ko-<lb break="no"/>
mödienspiel, sondern wie eine realistische Studie aus einer Alkohol-<lb/>
oder Irrenanstalt, vielleicht nicht ganz das, was der Dichter beabsich-<lb break="no"/>
tigte, aber in seiner ergreifenden Wahrheit vielleicht etwas noch Be-<lb break="no"/>
deutenderes. Denn wie tief wurzelt nicht diese Darstellung in der ganzen<lb/>
menschlichen Gesellschaft? Wer hat nicht eine solche Figur oder<lb/>
theilweise eine solche in seiner Familie, in seinem Kreise, wenn auch nur<lb/>
ganz flüchtig, gekannt? Bisweilen, wo sonst nur frische und normale<lb/>
Menschen sich fanden, öffnete sich plötzlich zufällig eine Thüre, und<lb/>
ein unheimlicher Blick, eine blöd’ dreinschauende Miene, die man<lb/>
sonst sorgfältig verborgen hielt, guckte neugierig heraus. Wer ist nicht<lb/>
— ganz wider alle Absicht — irgendwo auf den starren Blick des<lb/>
Epileptikers, auf die aufgedunsene Blässe des Alkoholikers, auf die<lb/>
stechenden Augen des Monomanen, auf die ausdruckslosen Züge des<lb/>
Idioten gestossen? Wir Alle sind ihm begegnet, wir Alle haben ihn<lb/>
gekannt, diesen Unglücklichen, den der Dichter vielleicht mit Recht<lb/>
als den Unschuldigen betrachtet, an dem nur die Sünden der Väter<lb/>
oder Vorfahren heimgesucht werden.</p>
            <p>Der grosse Vorzug Zacconi’s vor den nordischen Darstellern der<lb/>
Rolle ist dieser, dass er uns weit mehr von der rein <hi rend="text-spaced">menschlichen</hi>
               <lb/>
Wahrheit der Idee dieses Stückes überzeugt hat, als die Anderen es<lb/>
vermochten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>