<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-02_n0054.xml" prev="WR-01-01-02_n0053.xml" next="WR-01-01-02_n0055.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 54</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0054"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-01">1 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0014">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="50" to="56"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0050.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">54</fw>
               <fw type="ctext">SSOLOGUB.</fw>
            </fw>
            <p>»Ihre Mama kommt spät,« antwortete Barbara mit süsser Stimme,<lb/>
»Sie werden die Mama morgen Früh sehen, Serjoschenka, jetzt sollten<lb/>
Sie aber schlafen gehen.«</p>
            <p>Serjoscha blickte Barbara mit bösen, kalten Augen an, die<lb/>
auf seinem gelb-blassen Gesicht sonderbar flimmerten. Seine Lippen<lb/>
verzog ein böses Lächeln, seine Wangen wurden davon scheinbar ge-<lb break="no"/>
schwollen. Der Hass quälte sein Herz, wie der Hunger quält.</p>
            <p>»Ich werde schlafen gehen,« sagte er mit leicht vibrirender<lb/>
Stimme, »und du wirst dich mit ihm küssen!«</p>
            <p>Barbara erröthete.</p>
            <p>»Aber, Serjoschenka, wie, schämen Sie sich nicht,« sagte sie<lb/>
verwirrt, »das werde ich der Mama sagen.«</p>
            <p>»Ich werde es selbst sagen,« antwortete Serjoscha und wollte<lb/>
noch etwas dazusetzen, doch konnte er’s nicht, weil das Gefühl des<lb/>
Hasses und der Sehnsucht sein Herz und seinen Hals zu sehr bedrückten.</p>
            <p>»Schauen Sie, dass Sie verschwinden, Serjoscha,« meinte der<lb/>
Student, indem er bestrebt war, seine Verwirrung durch den herri-<lb break="no"/>
schen Ton und ein verächtliches Lächeln zu maskiren, »gehen Sie<lb/>
schlafen.«</p>
            <p>Serjoscha blickte ihn finster an und ging schweigend auf sein<lb/>
Zimmer.</p>
            <p>Beim Entkleiden war er bemüht, den Studenten und die Warja<lb/>
und alle Menschen zu vergessen — er wollte sanft und liebevoll von<lb/>
den Sternen träumen. Er ging zum Fenster und blickte durch das<lb/>
Rouleau auf den Himmel. Er funkelte und glitzerte. Wie Diamanten<lb/>
waren die Sterne, und kalt schien ihr Glanz — es kam von ihnen wie<lb/>
ein kühler Hauch.</p>
            <p>Gebückt und mit der Schulter an das Fensterbrett gelehnt, stand<lb/>
Serjoscha da, dachte traurig, dass man die Sterne absolut nicht fragen<lb/>
kann, wie es dort zugehe — und seine kalten Augen flimmerten in<lb/>
diesem blassen Gesicht. Wie er aber so dastand und zu den Sternen<lb/>
hinaufblickte, legte sein Hass sich allmälig, und sein Herz zuckte<lb/>
nicht mehr.</p>
            <p>In der Nacht träumte Serjoscha von einer geheimnissvollen und<lb/>
wunderbaren Welt, von der Welt auf den klaren Sternen. Auf den<lb/>
Bäumen des Waldes sassen kluge Vögel und sahen auf Serjoscha, und<lb/>
unter den Baumzweigen schritten langsam kluge Thiere, die es auf der<lb/>
Erde nicht gab. Es erfüllte Serjoscha mit Freude, mit ihnen und mit<lb/>
den Menschen jener Welt zusammen zu sein, die alle klar waren und<lb/>
mit so grossen Augen blickten und nicht lachten.</p>
            <ab>
               <title>II.</title>
            </ab>
            <p>Der Tag war heiss, und Serjoscha war traurig. Er liebte die<lb/>
Hitze nicht, liebte nicht die grelle Sonnenbeleuchtung, bei Tage hatte<lb/>
er vor etwas Angst. Diese ganze Hitze und das Licht lasteten schwer<lb/>
auf seiner Brust, in der zuweilen, irgendwo beim Herzen, eine quälende<lb/>
Pein und ein Zittern entstand.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>