<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0886.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0885.xml"
     next="WR-02-02-23_n0887.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 886</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0886"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">886</fw><fw type="ctext">LANZKY.</fw></fw><p>Wie konnte solch ein Mann für die Einsamkeit geschaffen sein,<lb/>
die ihn aufrieb! Er bedurfte des gesellschaftlichen Milieu, in dem er<lb/>
gelebt hatte, ohne in ihm aufzugehen; und zugleich erhielt er dort den<lb/>
Beweis, dass sein eigener Gedanke die Verneinung dessen war, was<lb/>
seinem Gemüthe wohlthat. Folglich, dass das Leben seines Geistes<lb/>
nichts mit dem seines Gemüthes gemein hatte. Er musste aber dem<lb/>
Geiste folgen und konnte doch dem Gemüthe nicht entrinnen. Das<lb/>
musste nothwendig nicht nur zur Tragik führen, sondern sie voraus-<lb break="no"/>
sehen lassen. Hierdurch entstand ein Grausen vor dem Alleinsein, von<lb/>
dem alle Fernstehenden keine Ahnung haben können.</p><p>Diesen Nachtgedanken zu entrinnen, suchte die Natur nach Sonne,<lb/>
Bewegung, Arbeit, Befreiung auf jegliche Weise. Daher die immer<lb/>
wiederholte Rückkehr in den Süden von 1876 bis 1888, die peri-<lb break="no"/>
patetische Art der Composition der Werke, der Hass gegen Nacht,<lb/>
Wolken und eingezwängte Luft. Daher endlich der Gebrauch des<lb/>
Chlorals, weil der natürliche Schlaf nicht rechtzeitig mehr eintreffen,<lb/>
noch genügend anhalten wollte.</p><p>Des Missbrauchs dieses Mittels war sich Nietzsche sehr wohl<lb/>
bewusst. Mit schwerem Bedenken gestand er mir schon Anfang 1885<lb/>
den zweijährigen allnächtlichen Gebrauch des Chlorals und schrieb<lb/>
mir einige Monate später aus Venedig, dass er auf mein inständiges<lb/>
Bitten auf dieses gefährliche Schlafmittel verzichtet habe. Die Unter-<lb break="no"/>
brechung wird indessen nicht lange gedauert haben, denn im Herbst<lb/>
desselben Jahres gebrauchte er es abermals und <date>1886</date> wieder regel-<lb break="no"/>
mässig. Und schliesslich sah der Ärmste im Chloral nur ein noth-<lb break="no"/>
wendiges Antidot gegen die abnorme Arbeitsfähigkeit seines Gehirnes.</p><p>Dieselbe war allerdings von einer aussergewöhnlichen Beanlagung.<lb/>
Im Gespräch wie im Vortrag machte Nietzsche sofort den Eindruck<lb/>
eines deutschen Professors, der sein Thema beherrscht und es bedächtig<lb/>
vorträgt und reichhaltig erörtert. Nicht viel langsamer schrieb er seine<lb/>
Gedanken nieder, die er ein zweitesmal überarbeitete, wenn er sie<lb/>
dem Druck übergeben wollte. Gleich den Dichtern hatte er seine<lb/>
fruchtbaren Wochen und Monate, auf welche dann eine Zeit der<lb/>
Erschöpfung und schwereren Unwohlseins folgte. Bedenkt man, wie<lb/>
wenig Zeit einmal die äusserste Kurzsichtigkeit, sodann das allgemeine<lb/>
Missbefinden dem Denker gewährten, seine Aphorismen niederzuschreiben,<lb/>
so wird man nicht umhin können, sein Erstaunen über die Reich-<lb break="no"/>
haltigkeit derselben — von der Energie, sie niedergeschrieben zu<lb/>
haben, abgesehen — auszudrücken.</p><p>Die Energie zur Arbeit war bedeutend, während es mir stets<lb/>
aufgefallen ist, wie schwach Nietzsche erschien, wo es sich um Über-<lb break="no"/>
windung eines jener regulären Unwohlseinsfälle handelte. Die Magen-<lb break="no"/>
beschwerden, die oft zum Erbrechen führten, wie die qualvollen Kopf-<lb break="no"/>
schmerzen machten ihn jammern wie einen Knaben und an jeglicher<lb/>
Besserung für immer verzweifeln, während in der Regel nach 12 bis<lb/>
24 Stunden die Krisis nicht nur überwunden, sondern vergessen oder<lb/>
verspottet war. Die unmittelbaren Ursachen der Krisen hätten bei einiger</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
