<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0693.xml" prev="WR-01-02-18_n0692.xml" next="WR-01-02-18_n0694.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 693</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0693"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE GONCOURTS UND DER KUNSTGEDANKE.</fw>
               <fw type="pn">693</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Trennungsschmerz bei dem älteren Bruder die Quelle menschlicher<lb/>
Empfindsamkeit versiegen liess — eines steht fest: Edmond flüchtete<lb/>
sich für immer in einen Beobachtungswinkel abseits vom Leben, und<lb/>
anstatt es zu fühlen und in sich selbst rauschen zu hören, lernte er es<lb/>
von da ab nur mehr durch die Kundgebungen bei Anderen kennen.</p>
            <p>Die Nachtheile dieser Haltung spiegeln sich im Werke wieder:<lb/>
es bleibt immer künstlerisch; aber mit dem vollständigem Abhanden-<lb break="no"/>
kommen des Lebenssinnes verblasst auch der Sinn für die Proportionen<lb/>
zwischen den Ereignissen, Leidenschaften, Sensationen und Berührungs-<lb break="no"/>
linien. Die Bücher scheinen keinen anderen Zweck mehr zu haben, als<lb/>
eine Notizensammlung zu bieten und durch kleine Uebergänge die Be-<lb break="no"/>
obachtungen eines oder mehrerer Jahre zu verbinden. Und während in<lb/>
den Vordergrund der Composition alle jene Details der Moderne treten,<lb/>
die das flüchtige Bild einer Epoche bilden und kennzeichnen, fehlt dem<lb/>
Werke das intensive und tiefe Leben der Personen, und die Charaktere<lb/>
besonderer Menschlichkeit erbleichen.</p>
            <p>Die äussersten Folgen dieser Tendenz zeigen sich noch augen-<lb break="no"/>
fälliger in den Notizen des »Journal«, namentlich in den Bänden, die<lb/>
die Ereignisse des Krieges und der »Commune« berichten; nichts ist<lb/>
charakteristischer als dieser Abzug eines grossen Geistes, in dem die<lb/>
Sehfähigkeit einzig und allein, zum Schaden aller Uebrigen, hypertrophirt<lb/>
ist. Um ihn herum entrollt sich das Schauspiel zweier Belagerungen:<lb/>
man fühlt, wie unbehaglich ihm ist, wie er sich überflüssig vorkommt<lb/>
inmitten der Thaten. Welche Haltung annehmen? Was denken? Was<lb/>
thun? Unwillkürlich denkt man an die beiden Helden Flaubert’s, die<lb/>
im Louvre versuchen, sich für Raphael zu begeistern, und sich Notizen<lb/>
im arabischen Curs des »Collège de France« machen. Mit Sorgfalt und<lb/>
äusserster Gewissenhaftigkeit sammelt Edmond de Goncourt den Ge-<lb break="no"/>
danken, die Eindrücke der Andern, der Literaten, der Bürger, des<lb/>
Volkes. »Pélagie,« constatirt er, »rühmt sich, keinerlei Furcht zuhaben,<lb/>
und erklärt, dass es ihr wie ein Zinnsoldatenkrieg vorkommt. Wirklich<lb/>
ist die fürchterliche Kanonade von heute Früh nichts Anderes als, wie<lb/>
sie sagte, das Geräusch von Teppichklopfen.« Vergebens bemüht er sich<lb/>
theilzunehmen, persönliche Eindrücke zu empfinden. Er bleibt in einem<lb/>
fernen Winkel an seinen Beobachtungspunkt geschmiedet: er befragt die<lb/>
lebensvolle Strasse, wie er einen Stich aus dem XVIII. Jahrhundert<lb/>
prüfen würde. Von dieser Entfernung aus stehen für ihn die äusseren<lb/>
Formen und die tragischen Kundgebungen der Bethätigung in derselben<lb/>
Linie; daher hat bei ihm die Beschreibung einer Pallisade, eines Linien-<lb break="no"/>
walles dieselbe Plastik und dieselbe Bedeutung als die Erzählung irgend<lb/>
einer rührenden Episode. Allen diesen noch zuckenden, im Entstehen<lb/>
begriffenen Wirklichkeiten gegenüber bewahrt Edmond de Goncourt<lb/>
die Haltung eines Dilettanten vor einem Gemälde, an dessen Anord-<lb break="no"/>
nung nichts geändert werden kann. Welchem Ereigniss immer er sich<lb/>
beigemengt findet, er untersagt sich stets peinlich jedweden Eingriff,<lb/>
aus Furcht davor, vor seinem Auge den Lauf des Phänomens zu<lb/>
stören.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>