<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0534.xml" prev="WR-02-02-14_n0533.xml" next="WR-02-02-14_n0535.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 534</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0534"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0437">
                  <title level="a">Schiffer Rejersen vom »Südstern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="533" to="542"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0533.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">534</fw>
               <fw type="ctext">HAMSUN.</fw>
            </fw>
            <p>Als die Tagesarbeit beendet war, die Yacht verankert und die<lb/>
Leute in die Kojen gegangen, sass der Schiffer auf Deck und blickte<lb/>
nach Wiek hinüber. Die Nacht war licht und mild, die Sonne ver-<lb break="no"/>
goldete das Wasser. Er kannte jedes Riff und an alle knüpften sich<lb/>
Erinnerungen, er hatte ja so ziemlich seine froheste Jugend hier ver-<lb break="no"/>
bracht, jedes Jahr drei Sommermonate, wenn er hier lag und Fische<lb/>
trocknete. Er war der erste Mann am Platze, schaffte sich überall,<lb/>
wohin er kam, freie Bahn und setzte alles durch, was er nur wollte.<lb/>
Er gieng am Sonntag zur Kirche, um auch mit dabei zu sein, wo<lb/>
Leute waren, und immer sah man viele Mädchen in seinem Gefolge<lb/>
auf dem Heimwege. Wenn die Fischerjugend in den Sommernächten<lb/>
tanzte, dann sah man sogleich auch Rejersen, wie er in seinem Heck-<lb break="no"/>
boot über die Bucht daher kam, indem er achterwärts aufrecht dastand,<lb/>
mit blankgeputzten Schuhen, und der Koch oder ein anderer von<lb/>
seiner Mannschaft ruderte ihn ans Land. Er tanzte wie ein Held, und<lb/>
der Kajütenduft seiner feinen, blauen Kleider erregte die Mädchen.</p>
            <p>Ja, Rejersen hatte viele Gaben; dazu war er mit allen gut<lb/>
Freund; die Bursche aus Wiek räumten auch stillschweigend den<lb/>
Platz, wenn er in Sicht war. Er stach sie doch stets aus, aber sie<lb/>
ballten nicht die Fäuste darüber, sie giengen lieber in einen Winkel<lb/>
und vergossen Thränen.</p>
            <p>Nun hatte Rejersen eine Frau und fünf Kinder in Ofoten.</p>
            <ab>
               <title>II.</title>
            </ab>
            <p>Und blank liegt die See, und die Nacht kommt; aber noch<lb/>
sitzt der Schiffer Rejersen da und denkt an alte Tage. Was hatte er<lb/>
nicht für Mädchen gekannt. Die ansehnlichsten in der ganzen Bucht.<lb/>
Im ersten Jahr war da besonders ein junges Mädchen mit dunklem<lb/>
Haar und dunklen Augen, das er so gern hatte. Man sah ihn mit<lb/>
dieser nun gerade confirmirten Dirne zu den unmöglichsten Zeiten<lb/>
beisammen, Nachts und am frühen Morgen, wenn anständige Leute<lb/>
meinten, jedes wäre für sich daheim. Als dann aber die Zeit heran-<lb break="no"/>
nahte, da er fortsegeln sollte, war alles vorbei, Rejersen tanzte nicht<lb/>
mehr mit ihr, sondern hielt sich an ein sehr dickes Fischermädchen<lb/>
aus Ausserwiek. Sie hatte tiefe Grübchen und weisse Zähne und hiess<lb/>
Ellen Helene.</p>
            <p>Ja, die Ellen Helene!</p>
            <p>Mit ihr dauerte es ein Jahr. Sonst pflegte es bei Rejersen nicht<lb/>
ein ganzes Jahr zu dauern, und darum sagten die Leute, nun wäre<lb/>
er gefangen. Rejersen gefangen! Hoho, da kannte man den Rejersen<lb/>
schlecht. Aber jedenfalls bewirkte er die Lösung von Ellen Helenes<lb/>
Verlobung mit dem Schmied von Wiek und es gieng so weit, dass er<lb/>
sie in Aller Anwesenheit seine Liebste nannte.</p>
            <p>Aber im Jahr darauf kam Rejersen zum Trockenplatz, die Kajüte<lb/>
mit Kramwaren angefüllt, Mehl und Kaffee, Wollenstoff und Leinwand,<lb/>
bis auf Fingerringe und köstlich gestickte Pulswärmer. Niemals würde<lb/>
er den schönen Anblick vergessen, es war gleichsam ein ganzer Laden</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>