<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0724.xml" prev="WR-01-02-19_n0723.xml" next="WR-01-02-19_n0725.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 724</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0724"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">724</fw>
               <fw type="ctext">BORNSTEIN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Eingehend hat er sich mit ihnen beschäftigt. Den Vlamen Ruysbroeck<lb/>
hat er, wie des Novalis’ »Saisschüler« und »Fragmente«, übersetzt und com-<lb break="no"/>
mentirt. Ruysbroeck, Novalis und Emerson, dieser jüngste unter den<lb/>
Mystikern, haben seine Weltanschauung entscheidend beeinflusst.</p>
            <p>Wie alle Mystiker ist Maeterlinck durchaus Immaterialist. Den<lb/>
zum körperlosen Licht Strebenden lassen die Materie und alle an ihr<lb/>
haftenden Lebenserscheinungen kalt. Unser Handeln, unsere Leiden-<lb break="no"/>
schaften, unser Denken und Sprechen reizen ihn nicht. Unsere Hand-<lb break="no"/>
lungen sind ihm ephemere Blätter und Blüthen an einem transparenten,<lb/>
im Centrum unseres Wesens wurzelnden Baum. Wer zu den Wurzeln<lb/>
will, was kümmern den Blätter und Blüthen? »Wir besitzen ein tieferes<lb/>
Ich, ein unerschöpflicheres, als das der Leidenschaften und der reinen<lb/>
Vernunft.« Und ferner: »So lange ich von Tod, Liebe und Schicksal<lb/>
               <hi rend="text-spaced">spreche</hi>, erreiche ich Tod, Liebe und Schicksal nicht.« Das Wort<lb/>
kann die Tiefen des Lebens so wenig ausdrücken, wie der Geist,<lb/>
der Intellect sie fassen kann. »Der auf sich selbst gestützte Geist ist<lb/>
eine Localberühmtheit, die den Reisenden lächeln macht. Es gibt noch<lb/>
etwas Anderes als den Geist — nicht der Geist ist es, der uns mit<lb/>
dem Universum verbindet. Es ist Zeit, dass man ihn einmal <hi rend="text-spaced">nicht</hi>
               <lb/>
mehr <hi rend="text-spaced">mit der Seele</hi> verwechselt. Es handelt sich nicht um etwas,<lb/>
das in uns vorübergeht, sondern um etwas, das in uns stabil ist, ober-<lb break="no"/>
halb der Leidenschaften und der Vernunft.«</p>
            <p>Fern von unserem Handeln und Denken führt die Seele ein<lb/>
eigenes Leben, das sich nicht ausspricht. Der Verstand kann es nicht<lb/>
ergründen; nur zwei von den drei »Enceintes«, den Umfriedungen der<lb/>
Seele, kann er überwinden: an der dritten, jenseits deren das göttliche<lb/>
Leben der Mystik sich abspielt, wo im Dunkel das »principe inconnu«,<lb/>
die »lois inexplicables et profondes« walten, scheitert er. Hier vorzu-<lb break="no"/>
dringen vermag nur die Intuition, die aus sich selbst ihr Licht zieht,<lb/>
und nur Begnadeten und Reinen ist sie verliehen. Diese nur dringen<lb/>
bis in die Tiefen, sie nur empfinden, dass es Beziehungen gibt von<lb/>
Seele zu Seele, »Zeichen einer Seele, die unsichtbar eine andere grüsst«.<lb/>
Mensch steht neben Mensch im innersten Wesen; wie Schleier fallen<lb/>
in den Tiefen die äusserlichen Unterschiede der Existenzen. Hier,<lb/>
wohin kein Lärm des äusseren Lebens mehr dringt, stehen Fürst und<lb/>
Bettler einander gleich; auf die Schönheit und den Reichthum der<lb/>
Seele kommt es an. Daher die Benennung: »Trésor des Humbles«;<lb/>
eine Art von mystischem Socialismus wird begründet. Hoch über dem<lb/>
Leben umschlingen sich die Seelen in einer Sphäre, da wir uns Alle<lb/>
kennen, die wir, verkannte Götter, hier unten wandeln. »Wir kennen<lb/>
uns in Gegenden, von denen wir nicht wissen, und wir haben ein ge-<lb break="no"/>
meinsames Vaterland, zu dem wir gehen, wo wir einander wieder-<lb break="no"/>
finden, und aus dem wir sonder Schmerzen zurückkehren.« Und hoch<lb/>
wiederum über dem Leben der Seelen, mit leitender Hand in dieses<lb/>
eingreifend und in seinem Dasein nur aus seinen Wirkungen erkennt-<lb break="no"/>
lich, thront das Unendliche, das Schicksal, Gott. Gefühl ist Alles,<lb/>
Name ist Schall und Rauch. »Es gibt eine verborgene Wahrheit, die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>