<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0434.xml" prev="WR-01-01-11_n0433.xml" next="WR-01-01-11_n0435.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 434</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0434"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">434</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Frauenrechtlerinnen. So sagt Frau Zetkin <hi rend="text-spaced">wörtlich</hi>:1) »Alle jene Re-<lb break="no"/>
formforderungen, welche aufgestellt werden, um der Geschlechtssclaverei<lb/>
des Weibes ein Ende zu machen, das sind Forderungen, für die auch<lb/>
wir eintreten und für die wir seit Langem eingetreten sind mit einer<lb/>
Klarheit und einem Zielbewusstsein, welche bis jetzt die bürgerlichen<lb/>
Frauenrechtlerinnen noch nicht an den Tag gelegt haben. Wir kämpfen<lb/>
seit Jahren für die politische Gleichberechtigung, für das Vereins- und<lb/>
Stimmrecht u. s. w. <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Also nicht allein mit Arbeiterschutz und hygienischen Mass-<lb break="no"/>
regeln, ja nicht einmal mit dem blossen Classenkampf begnügen sich<lb/>
die proletarischen Frauenrechtlerinnen. Die <hi rend="text-spaced">Geschlechtssclaverei</hi>
               <lb/>
wollen sie beseitigen. Auch sie bäumen sich gegen den Mann auf. An<lb/>
anderer Stelle sagt Frau Zetkin mit grösster Klarheit, dass die bürger-<lb break="no"/>
lichen Frauenrechtlerinnen den Proletarierinnen hauptsächlich durch die<lb/>
Erlangung des Stimmrechts nützen könnten. Also schon hier zeigt es<lb/>
sich deutlich: <hi rend="text-spaced">das Stimmrecht</hi>, das Stimmrecht allein ist der<lb/>
äussere Rahmen für die tieferen Bestrebungen der Frauenrechtlerinnen,<lb/>
Bestrebungen, welche auf eine Emancipation des fünften Standes<lb/>
hinauslaufen.</p>
            <p>Wir gelangen nun zu den eigentlichen Ueberzähligen, zu den<lb/>
weiblichen Mitgliedern der kleineren und mittleren Bourgeoisie, die<lb/>
meist nicht heiraten können. Es lässt sich nicht leugnen, dass hier das<lb/>
Problem mit der Bevölkerungsfrage zusammenhängt. In Deutschland<lb/>
allein gibt es eine Million eigentlich überzähliger und ausserdem<lb/>
5 Millionen lediger Frauen zwischen 17 und 50 Jahren, davon ein<lb/>
grosser Theil Witwen und Geschiedene, die allein für sich sorgen<lb/>
müssen. In ganz Europa überwiegt das weibliche Geschlecht. Auf 1000<lb/>
Männer kommen 1024 Frauen. Die Thatsache des Ueberwiegens der<lb/>
weiblichen Bevölkerung macht sich gerade im Mittelstand sehr fühlbar.<lb/>
Die Grossindustrie schafft immerhin Arbeitsmöglichkeit für die Proleta-<lb break="no"/>
rierin. Wie kümmerlich sich auch das arbeitende Weib durchschlagen<lb/>
muss, bis zu einem gewissen Grade lebt es standesgemäss, d. i., rein<lb/>
ökonomisch gesprochen, nicht viel unter dem wirthschaftlichen Niveau<lb/>
des männlichen Gefährten. Eine ähnliche Fülle von Arbeitsbedin-<lb break="no"/>
gungen und Arbeitsmöglichkeiten würde es für das Weib der mittleren<lb/>
und kleinen Bourgeoisie nur in dem einen Falle geben, wenn all die<lb/>
unversorgten weiblichen Elemente dieser Classe studiren dürften und<lb/>
sich nachher in den freien Berufen bethätigen könnten. Also lautet hier<lb/>
consequenterweise die Hauptforderung: Her mit dem Frauenstudium,<lb/>
ebnet uns die Wege zur Mittelschule und vor Allem zur Universität!</p>
            <p>Ist nun das Weib überhaupt fähig zum Studium, und besitzt es<lb/>
dieselben geistigen Dispositionen wie der Mann? Hat es auch nur in<lb/>
rudimentärer Form die Neigung zum wissenschaftlichen Denken? Ist<lb/>
bei ihm auch nur annähernd wie beim Mann »das metaphysische Be-<lb break="no"/>
dürfniss«, die Lust zum Philosophiren, die Tendenz zur Abstraction und</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Der Internat. Frauencongress, S. 394.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>