<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0379.xml" prev="WR-01-01-10_n0378.xml" next="WR-01-01-10_n0380.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 379</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0379"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0121">
                  <title level="a">Ueber die Frauen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="377" to="382"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0377.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER DIE FRAUEN.</fw>
               <fw type="pn">379</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Kraft der Höhen wird nicht herabsteigen wollen, und die Küsse sowie<lb/>
diese unnützen Stunden werden sich nie den wirklichen Stunden und<lb/>
Küssen unseres Lebens anfügen.</p>
            <p>Das Schicksal schliesst manchmal die Augen, aber es weiss gut,<lb/>
dass wir des Abends zu ihm zurückkehren werden, dass es stets das<lb/>
letzte Wort haben wird. Es kann wohl die Augen schliessen, aber die<lb/>
Zeit, während welcher es sie schliesst, ist Zeit, die verloren geht im<lb/>
Weltenraume.</p>
            <p>Es scheint, dass die Frau mehr als wir dem Schicksal unter-<lb break="no"/>
worfen ist. Sie erträgt es mit grösserer Einfachheit. Sie kämpft nie<lb/>
ernstlich dagegen an. Sie ist noch den Göttern näher und gibt sich<lb/>
rückhaltloser den reinen Vorgängen des Mysteriums hin. Deshalb<lb/>
scheinen wahrscheinlich auch alle Ereignisse, in denen sie sich unserem<lb/>
Leben beigesellt, uns zu jenem Ungewissen zurückzuführen, das den<lb/>
Urquellen des Schicksals gleicht. Namentlich in der Nähe der Frau<lb/>
hat man augenblicklich und vorübergehend manchmal »eine lichte Ahnung«<lb/>
eines Lebens, das nicht immer Schritt zu halten scheint mit dem<lb/>
äusseren Leben. Sie bringt uns den Pforten unseres Wesens näher.<lb/>
Wer weiss, ob die Helden nicht in einem jener Augenblicke, wo sie<lb/>
an ihrer Schulter lehnten, die Macht und Unwandelbarkeit ihres<lb/>
Sternes kennen lernten, und ob der Mann, der nie an einem Frauen-<lb break="no"/>
herzen geruht, je das genaue Verständniss für die Zukunft haben wird?</p>
            <p>Wieder treten wir hier in die verschwommenen Kreise des<lb/>
höheren Bewusstseins. O, wie wahr ist es auch hier, »dass die so-<lb break="no"/>
genannte Psychologie eine jener Larven ist, die im Allerheiligsten den<lb/>
für die wirklichen Götterbilder aufbewahrten Platz usurpirt haben«!<lb/>
Denn es handelt sich nicht immer um die Oberfläche, es handelt sich<lb/>
nicht einmal um die ernstesten Hintergedanken. Glaubt Ihr denn, dass<lb/>
es in der Liebe nichts als Gedanken, Handlungen und Worte gibt,<lb/>
dass die Seelen nicht aus diesen Kerkern heraustreten? Brauche ich<lb/>
denn zu wissen, ob Jene, die ich heute küsse, eifersüchtig und treu,<lb/>
lachend oder traurig, aufrichtig oder treulos ist? Denkt Ihr denn, dass<lb/>
diese kleinen, geringfügigen Worte bis zu den Gipfeln steigen, wo<lb/>
unsere Seelen thronen und unser Schicksal sich lautlos vollzieht? Was<lb/>
liegt mir daran, ob sie von Regen oder Juwelen, von Federn oder<lb/>
Nadeln spricht und aussieht, als ob sie mich nicht verstände; glaubt<lb/>
Ihr denn, dass ich mich nach einem erhabenen Worte sehne, wenn ich<lb/>
fühle, dass eine Seele in meine Seele blickt, glaubt Ihr, ich weiss nicht,<lb/>
dass die wunderbarsten Gedanken nicht das Recht haben, das Haupt<lb/>
zu erheben angesichts der Geheimnisse? Ich bin immer am Meeresrand;<lb/>
und wenn ich Plato, Pascal oder Michelangelo wäre und meine Ge-<lb break="no"/>
liebte mir von ihren Ohrgehängen spräche, würde Alles, was ich sage,<lb/>
Alles, was sie mir sagt, gleicherweise auf den Tiefen jenes Innenmeeres<lb/>
schweben, das wir ineinander bewundern. Mein höchster Gedanke wird<lb/>
in der Waage des Lebens oder der Liebe nicht tiefer ins Gewicht fallen<lb/>
als die drei kleinen Worte, welche das Kind, das mich liebt, mir über<lb/>
seine Silberringe, sein Perlen- oder Glashalsband sagt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>