<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0687.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0686.xml"
     next="WR-02-02-18_n0688.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 687</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0687"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DER STERN.</fw><fw type="pn">687</fw></fw><p>Es wäre interessant zu untersuchen, unter welchem Gesichts-<lb break="no"/>
winkel unsere letzten Tragiker das Unglück betrachten, welches den<lb/>
Grund aller dramatischen Dichtung bildet. Sie sehen es näher als<lb/>
die Griechen und dringen mehr in das fruchtbare Dunkel seines<lb/>
inneren Kreises vor. Es ist vielleicht eine identische Gottheit. Aber<lb/>
sie kennen es noch weit weniger. Von wo kommt es, wohin geht<lb/>
es, und warum kommt es herab? Das fragten die Griechen kaum.<lb/>
Ist es in uns gezeichnet oder entsteht es zugleich mit uns? Schreitet<lb/>
es uns entgegen oder ist es durch Stimmen gerufen, die wir am<lb/>
Grunde unseres Wesens nähren, und die mit ihm im Einverständnis<lb/>
sind? Man müsste von den Gipfeln einer anderen Welt die Bewegungen<lb/>
eines Menschen beobachten können, dem ein grosser Schmerz zustossen<lb/>
soll; und welcher Mensch arbeitet nicht unbewusst daran, den Schmerz<lb/>
zu schmieden, der der Angelpunkt seines Lebens sein soll?</p><p>Die schottischen Bauern haben ein Wort, das auf alle Existenzen<lb/>
Anwendung finden könnte. In ihren Legenden nennen sie <hi rend="text-spaced">Fey</hi> den<lb/>
Zustand eines Menschen, den eine Art unwiderstehlichen inneren<lb/>
Impulses trotz all seiner Bemühungen, trotz aller Rathschläge und<lb/>
allen Beistandes zu einer unabwendbaren Katastrophe treibt. So war<lb/>
Jakob I., der Jakob der Katharina Douglas, <hi rend="text-spaced">Fey</hi>, als er trotz der<lb/>
fürchterlichen Voraussagungen der Erde, der Hölle und des Himmels<lb/>
das Weihnachtsfest im düsteren Schlosse Perth verbrachte, wo ihn<lb/>
sein Mörder, der Verräther Robert Graeme, erwartete. Wer von uns<lb/>
hat sich nicht, wenn er sich an die Umstände des entscheidendsten<lb/>
Unglückes seines Lebens erinnert, unter einem ähnlichen Zwange<lb/>
befunden? Ich spreche hier natürlich nur von activem Unglück, von<lb/>
jenem, das zu verhüten möglich gewesen wäre; denn es gibt ein<lb/>
passives Unglück, wie der Tod eines angebeteten Geschöpfes, welches<lb/>
uns einfach begegnet, und auf das unsere Bewegungen keinerlei Ein-<lb break="no"/>
fluss zu nehmen imstande sind. Erinnert euch an den verhängnis-<lb break="no"/>
vollen Tag eures Lebens. Wer von uns war nicht gewarnt; und<lb/>
wer von uns hat nicht, obgleich es uns heute scheint, dass das<lb/>
ganze Schicksal durch einen Schritt, den man nicht gemacht, eine<lb/>
Thüre, die man nicht geöffnet, eine Hand, die man nicht erhoben<lb/>
hätte, geändert hätte werden können, wer von uns hat nicht<lb/>
vergebens kraft- und hoffnungslos auf den zackigen Wänden des<lb/>
Abgrundes gegen eine unsichtbare und scheinbar unbedeutende Macht<lb/>
gekämpft?</p><p>Das Wehen jener Thüre, die ich eines Abends geöffnet, sollte<lb/>
auf immer mein Glück verlöschen, wie es eine trübe Lampe verlöscht<lb/>
hätte; und jetzt wenn ich daran denke, kann ich mir nicht sagen,<lb/>
dass ich es nicht wusste<milestone unit="6dots"/> Und dennoch hatte mich nichts<lb/>
Wichtiges auf jene Schwelle geführt. Ich hätte achselzuckend weg-<lb break="no"/>
gehen können, kein menschlicher Grund konnte mich zwingen, an den<lb/>
Thürflügel zu rühren<milestone unit="6dots"/> kein menschlicher Grund; nichts als das<lb/>
Schicksal<milestone unit="6dots"/></p><milestone unit="hr"/><lb/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
