<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-11_n0410.xml"
     prev="WR-02-01-11_n0409.xml"
     next="WR-02-01-11_n0411.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 410</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0410"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">410</fw><fw type="ctext">LA JEUNESSE.</fw></fw><p rend="no-intend">Sie hätten sich nicht geliebt. Es war gewiss gegen seinen Willen, und<lb/>
die Schuld liegt an der Zeit, am Jahrhundert, wenn mein kleiner Corse<lb/>
dem Einflüsse deines Schweizers unterworfen war, wenn er mit seiner<lb/>
Stimme schrie, wenn er nach ihm schrieb. Aber diese beiden Kinder,<lb/>
beide auf die Welt losgelassen, um sie zu besitzen, hatten dasselbe<lb/>
Leben und dasselbe Ende. Kellermeister oder Kaiser, Rebell oder<lb/>
Tyrann, Dichter oder Haudegen, ihr seht euch gleich. Und doch ziehe<lb/>
ich meinen kleinen Officier des Palais Royal vor, weil er jung und<lb/>
kurz war, weil er mich besass.</p><p>— Kleine, du bist ein Kind. Maria Louise ersetzte deinen Corsen<lb/>
durch Herrn von Neipperg, der einäugig war, und den sie leidenschaft-<lb break="no"/>
lich liebte, und Therese Levasseur lag keuchend und unterworfen zu<lb/>
den Füssen eines unbekannten Stallknechtes. Und das Alles sind<lb/>
Sinnestäuschungen, die uns zeigen sollen, dass wir nicht für Männer<lb/>
von Genie und Leidenschaft geschaffen sind, und sie nicht für uns.<lb/>
Ach, Kleine! glaubst du nicht, dass der Officier, den du den Holz-<lb break="no"/>
galerien entlang antrafest, mein Zanetto war, mein Zanetto, der in-<lb break="no"/>
zwischen, seit seinem Tode, ein wenig Mathematik studirt hatte? Ich<lb/>
liebe die Seelenwandlung nicht. Es wäre doch so leicht anzunehmen,<lb/>
dass Napoleon ein corrigirter Jean-Jacques war, ein Jean-Jacques mit<lb/>
mehr Strenge, mehr Glück und auch mehr Unglück! Aber ich ziehe<lb/>
Zanetto vor, weil er geweint hat.</p><p>— Napoleon hat nicht geweint.</p><p>— Er brauchte nicht zu weinen. Er hielt sich nicht bei den<lb/>
Frauen auf. Eine Umarmung, ein Seufzer des Genusses — und wieder<lb/>
nahm er seinen Lauf. Aber Jean-Jacques glaubte immer, sein Leben sei<lb/>
an seinem Ende. Er vertrieb sich die Zeit mit unendlichem Sterben,<lb/>
dem er unendlich zuhörte. Er war keusch. Er liebte das Leiden. Für<lb/>
ihn war ein Weib — immer — eine Gelegenheit, über sich selbst zu<lb/>
weinen. Weinen! weinen! Ach, Botaniker du!</p><p>— Napoleon hatte keine Zeit zum Leiden und zum Weinen.<lb/>
Aber auch er war keusch. Herr Pierre Louys stellt sich ihn nicht<lb/>
enthaltsam vor. Er hat unrecht. Er verachtete die Courtisanen. Er<lb/>
glaubte, ihnen nicht einmal eine Gunst zu erweisen, indem er sie um-<lb break="no"/>
armte. Er entledigte sich einer kleinen Wallung und warf ein bischen<lb/>
Zärtlichkeit, ein bischen Unruhe von sich ab. Er regulirte sich. Ihr<lb/>
Frauen, die man die geheime Treppe der Tuilerien hinaufsteigen oder<lb/>
auch nicht hinaufsteigen sah, schwerfällige Grassini, furchtsame Duches-<lb break="no"/>
nois, empfindliche Bourgoin und du, Georges und die Vorleserinnen<lb/>
und die Anderen, Ihr Alle erhieltet nichts von Bonaparte. Er drückte<lb/>
euch an seine Brust, zerstreute Sinnlichkeit, er suchte in euch Alles<lb/>
zu vergessen, er suchte einen Augenblick Brutalität, um euch dann<lb/>
fortzuschicken. Da ist das Vierzigfranken-Stück, das er Fräulein George<lb/>
anbietet, weil sie das Porträt des Helden haben will: »Man sagt, dass<lb/>
er mir ähnlich sieht,« und dann noch ein oder zwei Capitel des Herrn<lb/>
Frédéric Masson. Er liebt nicht. Er »befriedigt« sich nicht. Er sucht<lb/>
bloss Fleisch, um es zu hätscheln, um es zu verwunden. Er will sich</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
