<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0274.xml" prev="WR-02-01-07_n0273.xml" next="WR-02-01-07_n0275.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 274</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0274"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0360">
                  <title level="a">Ein überwundenes Wirtschaftsprincip</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="273" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0273.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">274</fw>
               <fw type="ctext">DIX.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Beruf entzogen werden. Inzwischen aber kann das Geld umlaufen,<lb/>
und indem es zehnmal seinen Zweck erfüllt, verzehnfacht es sich ge-<lb break="no"/>
wissermassen — es thut dieselben Dienste wie die zehnfache Summe,<lb/>
die nur einmal den Besitzer wechselt Und doch ist ein beträchtlicher<lb/>
Unterschied im Umlaufe des »angelegten« und des »ausgegebenen«<lb/>
Geldes.</p>
            <p>Das angelegte Geld geht in die Production, fördert und vermehrt<lb/>
dieselbe; zwar beschäftigt es einige Arbeitskräfte und gibt diesen<lb/>
Nahrung, in der Hauptsache aber dient es dazu, neue Waaren auf den<lb/>
Markt zu bringen, gleichgiltig, ob ein Bedürfniss iür dieselben vorliegt,<lb/>
ob sie Abnehmer finden oder nicht. Das Geld ist der Consumtion<lb/>
entzogen und dient zur Vermehrung der Production — also zur Ver-<lb break="no"/>
stärkung des Missverhältnisses zwischen beiden.</p>
            <p>Am ärgsten ist es, wenn das Geld nun gar in ausländischen<lb/>
Papieren angelegt wird; dann schädigt es die heimische Production<lb/>
nicht nur dadurch, dass es sich dem Consum entzieht, sondern doppelt<lb/>
durch die Unterstützung der ausländischen Production. Anstatt den<lb/>
heimischen Markt zu befruchten, unterstützt es die fremde Concurrenz.<lb/>
Während die heimische Industrie — da ein grosser Theil des im In-<lb break="no"/>
lande vorhandenen Geldes nicht ausgegeben, sondern dem Consum<lb/>
entzogen wird, so dass der inländische Markt an Aufnahmefähigkeit<lb/>
verliert — im Auslande ihr Absatzgebiet zu erweitern trachten muss,<lb/>
um den Verlust auszugleichen, den die »Unterconsumtion« des In-<lb break="no"/>
landes ihr bereitet, wird eben dasselbe Geld, dessen Fehlen auf dem<lb/>
heimischen Markt die heimische Industrie zum Theil auf den aus-<lb break="no"/>
ländischen Markt verweist, dazu verwandt, durch Förderung der Pro-<lb break="no"/>
duction im Auslande ihr auch den Zutritt zu dem fremden Markt ab-<lb break="no"/>
zuschneiden — eine doppelte Schädigung der heimischen, nationalen<lb/>
Wirthschaft.</p>
            <p>Ganz anders das ausgegebene Geld, das unmittelbar in der Con-<lb break="no"/>
sumtion Verwendung findet; es leistet einmal dieselben Dienste wie<lb/>
das angelegte Geld: es führt der Production neue Mittel zu, fördert<lb/>
sie, beschäftigt eine Reihe von Arbeitskräften und gibt ihnen Nahrung;<lb/>
dabei bringt es nicht Production und Consumtion in ein Missverhält-<lb break="no"/>
niss, sondern lässt der Warenerzeugung den Bedarf folgen; es geht<lb/>
den umgekehrten Weg, dient immer wieder neuer Consumtion und<lb/>
erst auf diesem Umwege der Production; es läuft schneller und<lb/>
häufiger um, es entlastet den Markt, anstatt ihn zu belasten. Das<lb/>
Geld, das ich der Production zuführe, indem ich dem Markte Waaren<lb/>
entnehme, befruchtet sie zweifellos ungleich mehr als das Geld, das<lb/>
ich unmittelbar für die Vermehrung der Production vorschiesse — und<lb/>
ihr jederzeit wieder entziehen kann — ohne ihr einen entsprechenden<lb/>
Absatz zu gewährleisten oder selbst etwas zur Vermehrung ihres Ab-<lb break="no"/>
satzes beizutragen. Sobald meine Existenz gesichert ist und ich dauernd<lb/>
Geldüberschüsse über meinen gewöhnlichen Bedarf hinaus vorräthig<lb/>
habe, thue ich weder mir, noch der Gesammtwirthschaft einen be-<lb break="no"/>
sonderen Gefallen, wenn ich diese Ueberschüsse sammle, anlege, die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>