<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0780.xml" prev="WR-02-02-20_n0779.xml" next="WR-02-02-20_n0781.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 780</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0780"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">780</fw>
               <fw type="ctext">RECLUS</fw>
            </fw>
            <p>Seinerzeit hatten die Proto-Hellenen auch solche wunderliche<lb/>
Schnurrpfeifereien erzeugt, aber sie verharrten nicht, sie erstarrten nicht<lb/>
in den Anfängen, wie die Mehrzahl der anderen. Ihre Xoanen führten<lb/>
zu einem Apoll, einer Minerva oder Venus von Knidos und von Milo.<lb/>
— Aus welcher Larve entpuppte sich solch verklärter Schmetterling?</p>
            <ab>
               <title>VII.</title>
            </ab>
            <p>Mit einem noch frischen, unverbrauchten Vorstellungsvermögen<lb/>
begabt, nehmen die Wilden in den Umrissen von Bäumen und Felsen<lb/>
Gottheiten wahr. Steine, die sie aufklauben, Holzknorren, Höcker und<lb/>
Auswüchse der Rinde, in allem erkennen sie bedeutsame Linien. Ein<lb/>
Kiesel sagt ihnen: »Ich bin Dein Fetisch« und sie heben ihn auf. Sie<lb/>
staunen nicht darüber, dass ein Zombi sich in Busch und Felsen ein-<lb break="no"/>
quartiert und von da aus spricht, ermahnt, ermuthigt oder warnt.<lb/>
Wenn der Neger durch die blosse Form leicht zu erregen ist, wird<lb/>
er es nicht noch weit mehr sein durch eine kleine Kugel aus Thon<lb/>
oder durch einen Span, aus dem man ein menschliches Gesicht<lb/>
gestaltet haben wird?</p>
            <p>Aber der durch sie hervorgerufene Eindruck und ihre Ähnlich-<lb break="no"/>
keit mit den Zweifüsslern unserer Gattung stehen in keiner Beziehung<lb/>
untereinander. Das bizarre Ding reizt die Aufmerksamkeit; der fremd-<lb break="no"/>
artige Anblick ruft einen stärkeren Eindruck hervor, als man gerne<lb/>
eingesteht. Die Gris-Gris der Congoneger und der Akagins, die Götzen-<lb break="no"/>
knirpse der Ostjäken und Tschuraleken reizen zum Hinschauen, ob man<lb/>
will oder nicht. Ihre Possierlichkeit ruft Gelächter hervor, wenn man<lb/>
aber mit ihrem grotesken Äusseren vertraut ist, ändern sie ihren Charakter<lb/>
und wirken durch eine unheimliche und düstere Anziehung. Einige<lb/>
eifrige Christen schrieen, ein Dämon hause in diesem Greuel und<lb/>
bringe Unglück.</p>
            <p>Solche Neurotiker sind schwer unterzubringen. In allen Zimmern,<lb/>
die mit Blumen oder Zweigen tapeziert sind, sehen sie Gesichter grinsen,<lb/>
Ungeheuer wimmeln. Heute nennt man das Müdigkeit oder Über-<lb break="no"/>
anstrengung des Geistes, einst galt es als dämonische Vision oder<lb/>
himmlische Erleuchtung.</p>
            <p>Ein Phantasma beherrscht meine schlaflosen Nächte, ein Phan-<lb break="no"/>
tasma, das aus der Mauer heraustritt — ich gebe zu, dass in geringer<lb/>
Entfernung ein Reflector seine Strahlen von unten nach oben durch<lb/>
den Musselin eines Fensters und die halbe Öffnung einer Thüre herein-<lb break="no"/>
wirft, die auf einen japanischen Fächer mit spiraligen Zeichnungen<lb/>
fallen. Ein phosphorescierendes Leuchten scheint aus der dunklen Wand<lb/>
hervorzugehen, es erhellt ein sich vorschiebendes Haupt, eine starke,<lb/>
breite Brust, eine Hand, die einen schwarzen Stab hält, ein Gewand<lb/>
mit bebenden Falten. Das Antlitz bewegt sich mit schmerzlicher An-<lb break="no"/>
strengung vorwärts, aber der Leib kann über wer weiss welche un-<lb break="no"/>
sichtbare Schranken nicht hinüber. Man hält es für einen Genius des<lb/>
Lichtes in Gefangenschaft der Dunkelheit. Ich betrachte es mit ehr-<lb break="no"/>
fürchtiger Neugierde. Und wenn ich in Fieber verfiele, würde es gewiss</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>