<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0682.xml" prev="WR-01-02-18_n0681.xml" next="WR-01-02-18_n0683.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 682</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0682"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">682</fw>
               <fw type="ctext">NEERA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">war jetzt diese Aufforderung, diese Einladung zum Vergnügen, und<lb/>
welche unnütze Anspielung auf das Leben, das sich nicht erneuert!<lb/>
Als wenn sie Herrin über ihr Schicksal gewesen wäre!</p>
            <p>Sie war mit starren, glasigen Augen mitten im Zimmer stehen-<lb break="no"/>
geblieben und liess die Arme schlaff herniederhängen. Aus dem Neben-<lb break="no"/>
zimmer vernahm sie das Geschwätz der Kinder, die aus ihrem ersten<lb/>
Schlummer erwacht waren; sie plapperten von Puppen und Bonbons.<lb/>
Die Stimme der Mutter murmelte unter der Decke: »Bleibt ruhig;<lb/>
schlaft!« Sie hörte die Wiege unter dem Gewicht der kleinen Körper<lb/>
knarren und das grosse Bett gehorsam unter dem ruhigen Körper der<lb/>
Mutter nachgeben, die sich nach der anderen Seite drehte.</p>
            <p>Severine trat auf ihr elendes Lager zu; sie zog unter dem Kopf-<lb break="no"/>
kissen ein Netz aus weisser Baumwolle hervor und legte es um ihre<lb/>
Haare. Es war zu Ende. Von nun an würde in diesem Bett ein altes<lb/>
Weib liegen.</p>
            <p>Sie wiederholte das Wort »alt« und blickte sich um, ganz er-<lb break="no"/>
staunt, dass Niemand widersprach.</p>
            <p>Und doch welche Unnatürlichkeit, welche Ungerechtigkeit!</p>
            <p>Sie fühlte sich nicht alt. Wenn die Jugend wüsste, wie schwer<lb/>
es ist, die Wünsche zu tödten: <milestone unit="3dots"/> Balzac setzte als Grenze dreissig<lb/>
Jahre <milestone unit="3dots"/> Wahrscheinlich, um die Mädchen von zwanzig nicht allzusehr<lb/>
zu entmuthigen!</p>
            <p>Sie setzte die Betrachtung ihres kalten, nackten Zimmers fort, in<lb/>
dem die Möbel keine Stimme hatten, und in dem die beständige<lb/>
Traurigkeit der Gegenstände die Traurigkeit ihres Lebens wiedergab;<lb/>
das steife Bett, den glanzlosen Spiegel; auf dem Toilettetisch einen in<lb/>
der Bürste steckenden Kamm, zwei chocoladenfarbene Lederpantoffeln,<lb/>
ein Stück Sammet auf einem Stuhl, doch kein Band, keine Blume;<lb/>
eine klösterliche Regelmässigkeit, die graue Einförmigkeit der Zellen,<lb/>
in denen man nie zu zweien ist.</p>
            <p>Sie knüpfte ihre Röcke auf, hakte die Oesen ihres Corsets los<lb/>
und blieb im Hemde. Noch einmal schweifte ihr Blick über die Wände,<lb/>
jenseits der Wände hinaus zu der schlafenden Welt, der lebenden und<lb/>
leidenden Welt <milestone unit="3dots"/> Sie sah eine Kette, die sie alle mit einander ver-<lb break="no"/>
band, Heitere und Trübselige; sie sah das Mitleid über die Holz-<lb break="no"/>
pritschen geneigt, und sie beneidete die Kranken; sie beneidete die-<lb break="no"/>
jenigen, die weinen können, die schreien können, die ein brandiges<lb/>
Bein haben und es sich abschneiden lassen; sie beneidete alle Schmerzen,<lb/>
die man sehen kann, und die sich berühren lassen — die einzigen, an<lb/>
die die Welt glaubt!</p>
            <p>Sie erhob die Arme, streckte sie mit mühsamer Verrenkung ihres<lb/>
ganzen Wesens und liess einen wirren Blick umherschweifen; dann<lb/>
bückte sie sich schnell, um ihre Strümpfe aufzunehmen, warf sie in<lb/>
einen Winkel, löschte das Licht aus, suchte tastend ihr Bett und<lb/>
flüchtete wie eine verlorene Seele in die grosse Vergessenheit der<lb/>
Finsterniss.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>