<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0821.xml" prev="WR-02-02-21_n0820.xml" next="WR-02-02-21_n0822.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 821</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0821"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0500">
                  <title level="a">Berliner Theaterbrief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="819" to="822"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0819.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0501">
                  <title level="a">Stéphane Mallarmé</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="823" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0823.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BERLINER THEATERBRIEF.</fw>
               <fw type="pn">821</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Kreuzung literarischer Rassen entstanden zu sein: es stammt von<lb/>
J. P. Jacobsen, Hauptmann und Halbe sowie ein bischen auch von<lb/>
Ibsen und Björnson Vater ab. Die Seele hat es von Jacobsen, die<lb/>
weiche, undramatische, sich in Stimmungen selbst belauschende Seele,<lb/>
das Scenische von Hauptmann, die orthodoxfeindliche Tendenz von<lb/>
Halbe, den Emancipationskampf, der allerdings nicht activ, sondern<lb/>
eine Art gewaltsamer Aufstörung traumhafter Passivität ist, von Ibsen,<lb/>
und die specielle Wendung der Frauenfrage von Björnson Vater. Es<lb/>
ist kein grosses und kein tiefes Werk, aber eine feinsinnige Arbeit,<lb/>
der die Kritik, wahrscheinlich infolge der schlechten Aufführung,<lb/>
nicht gerecht wurde. Das seelische und schliesslich aufrüttelnde<lb/>
Ereignis dieses Schauspiels ist etwas sehr Undramatisches: das<lb/>
plötzliche Hineinfallen einer hellen Lebenssonne in die stille, kleine<lb/>
und dumpfe Welt eines jungen Mädchens, der Clavierlehrerin<lb/>
Johanna Sylow, die eines Tages im Hause des reichen Consuls<lb/>
Svendsen entdeckt wird und nun in die andere, freiere, lichte Welt<lb/>
hinübergezogen werden soll, während sie hier gewaltsam durch den<lb/>
finsteren Geist ihres Verlobten, der, tendenziös genug, Theologe ist,<lb/>
festgehalten wird. Es ist eine Art Sonnen-Aufgangs-Drama der Frauen-<lb break="no"/>
emancipation. »Sie sind ja Künstlerin,« sagt ihr der Dichter Ström,<lb/>
»mit jeder Faser! Sozusagen: Vollblut! Ohne Anhang, ja, verzeihen<lb/>
Sie! — von Familienrücksichten und dergleichen. Und mit einem<lb/>
Willen — so fest auf einen Gedanken gerichtet: etwas zu werden,<lb/>
von dem Glanz ausgeht <milestone unit="4dots"/> Nein, nein, so etwas lässt sich nicht<lb/>
machen mit einem Diener Gottes vor Anker oben in einem öden<lb/>
Pfarrhof, der Sie und Ihre Kunst angähnt. Da werden Sie hübsch<lb/>
heim müssen vor der Zeit.«</p>
            <p>Dies ist der Angelpunkt des Dramas. Wie glücklich war sie am<lb/>
Morgen, nachdem sie bei Svendsen gespielt: »Es ist heut alles so licht<lb/>
und hell.« Alles war so liebenswürdig, so frei, so entgegenkommend.<lb/>
Der Flügel klang von selber unter ihren Fingern. Eine ganz neue<lb/>
Welt mit tausend Hoffnungen und Freuden steht plötzlich mit weit<lb/>
offenen Thoren vor ihr. Man will sie starten. Sie will auf eine grosse<lb/>
Kunstreise. Sie möchte es gerne durchs offene Fenster hinausschreien,<lb/>
wie unsagbar froh sie ist. Und darum muss sie den Anker lichten.<lb/>
Und dies wird das Drama. Trotz der Tendenz in seiner dramatischen<lb/>
Stellung ist dieser Theologe doch eine lebenswahre, zuweilen sogar<lb/>
ergreifende Gestalt, ein Mensch, der, wiewohl er Unrecht haben soll<lb/>
im Stück, doch Recht hat für sich; ein Zeichen, dass dem Dichter<lb/>
das Menschliche und Poetische über den Kopf oder über die Tendenz<lb/>
hinweg gewachsen ist. Denn für Otar ist Johannas Kunst das Feindliche,<lb/>
nicht nur weil er Theologe ist und ihm eine fremde Welt damit ent-<lb break="no"/>
gegentritt; er liebt sie und die Kunst ist es, die neue Seelen-Welt,<lb/>
die sie ihm rauben wird. Er ist zu schweren Geistes, um mit ihr den<lb/>
Sprung zu machen, darum legt er sich ihr vor Anker, um sie fest-<lb break="no"/>
zuhalten in seiner Welt. Aber das neue Seelchen ist flügge geworden<lb/>
und fliegt ihm von dannen. Beide kämpfen sie um sich selbst; sie,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>