<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0269.xml" prev="WR-01-01-07_n0268.xml" next="WR-01-01-07_n0270.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 269</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0269"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0081">
                  <title level="a">Haberfeldtreiben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="261" to="267"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0261.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0082">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="268" to="273"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0268.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0083">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="274" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0274.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SOMNAMBULEN ALS LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">269</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Jahrhundert erforschen wird, in Bezug auf welche aber schon längst<lb/>
von den Somnambulen als Lehrern Manches ausgesagt worden ist,<lb/>
was verwerthet werden könnte.</p>
            <p>Durch magnetische Striche eingeschläfert, zeigen sich die<lb/>
Somnambulen, indem ihr sechster Sinn über die Schwelle tritt, odisch<lb/>
empfänglich und orientirt. In Beurtheilung odischer Verhältnisse sind<lb/>
sie wie zu Hause, und zwar zunächst in Bezug auf den Magnetiseur,<lb/>
in welchem sie ihre Odquelle sehen, aus der sie schöpfen können.<lb/>
Sie sehen und fühlen die odischen Ausströmungen seiner Hände. Eine<lb/>
Somnambule hielt ihre Hände gegen den Magnetiseur wie vor einem<lb/>
Ofen, an dem man sich wärmen will, und dann machte sie geschickte<lb/>
Striche über ihren eigenen Leib.1) Es gilt geradezu von allen Somnam-<lb break="no"/>
bulen, dass sie den animalischen Magnetismus aufs Höchste preisen,<lb/>
der allein sie gesund machen könne; dagegen sprechen sie durchwegs<lb/>
sehr respectlos von der Medicin und verwerfen fast alle Medicamente.<lb/>
Das medicinische System der Somnambulen, in wenige Sätze zusammen-<lb break="no"/>
gedrängt, würde lauten: Das Leben kann nur verliehen werden vom<lb/>
Leben. Nicht durch Pflege des Leibes und der Krankheitsursachen<lb/>
oder gar der blossen Symptome kann eine Krankheit gehoben werden,<lb/>
sondern nur durch Pflege der den Lebensprocess unterhaltenden Kraft,<lb/>
welche, wenn genügend verstärkt, als Naturheilkraft auftritt und die<lb/>
Krankheit auch ohne Medicamente beseitigt. Nur die Gesundheit kann<lb/>
Gesundheit verleihen. Wenn ein Kranker mit einem Gesunden durch<lb/>
Magnetisiren in Verbindung tritt, findet ein Ausgleich ihrer Lebens-<lb break="no"/>
kraft statt; der Gesunde gibt Lebenskraft ab, der Kranke nimmt sie<lb/>
auf. In diesen Sätzen ist nur zusammengezogen, was in hundert<lb/>
Büchern verstreut, als Aeusserung der Somnambulen vorkommt.</p>
            <p>Während wir nur unser Gehirnbewusstsein haben, hat der<lb/>
Somnambule sein Seelenbewusstsein, welches über ersteres hinausreicht.<lb/>
Die organischen Functionen, die uns unbewusst bleiben, sind ihm be-<lb break="no"/>
wusst. Die in ihm thätige Lebenskraft erkennt er als gebunden an<lb/>
ihren materiellen Träger, das Od. Der Lebensprocess ist ihm odische<lb/>
Bewegung; wenn diese in beweglichem Gleichgewicht sich vollzieht,<lb/>
ist Gesundheit, wenn und wo sie gestört wird, ist Krankheit vorhanden.<lb/>
Von diesen Bewegungen kann er nicht bloss, weil er sie fühlt, Rechen-<lb break="no"/>
schaft geben, sondern für ihn wie für Sensitive überhaupt sind die<lb/>
odischen Vorgänge auch noch mit Lichtphänomenen verbunden, er<lb/>
nimmt also die innere Selbstschau vor, seine Autodiagnose. Die ge-<lb break="no"/>
sunden Organe sieht er leuchtend, die kranken dunkler; nach den<lb/>
letzteren die Lebenskraft zu leiten und das odische Gleichgewicht<lb/>
wieder herzustellen, dies erkennt er als das Mittel seiner Genesung.<lb/>
Er fühlt und sieht also, was wir nicht fühlen und nicht sehen, darum<lb/>
sind seine Aussagen verlässiger als die des Arztes, dessen Diagnose<lb/>
nur auf unsicheren Schlüssen von der Wirkung auf die Ursache<lb/>
beruht.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Deleuze: hist. critique du magn. animal. I. 240.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>