<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0849.xml" prev="WR-02-02-22_n0848.xml" next="WR-02-02-22_n0850.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 849</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0849"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WENN ICH GOTT WÄRE.</fw>
               <fw type="pn">849</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wollte, eine Religion der Liebe, eine mächtige Brüdergemeinde der<lb/>
Liebenden und der Liebenswerthen.«</p>
            <p>»Du meinst also, dass diese Liebe Gottes eine mystische Offen-<lb break="no"/>
barung ist, welche durch keine Anstrengung der Verstandeskraft erfasst<lb/>
werden kann?«</p>
            <p>»Würde die Verstandeskraft hinreichen, die Offenbarung zu<lb/>
gewinnen, welche ich, vielleicht mit Unrecht, mit einer so viel höheren,<lb/>
transcendentalen Liebe verglichen habe?«</p>
            <p>»Würde überhaupt eine Bemühung zu dieser Offenbarung<lb/>
verhelfen?«</p>
            <p>»Nur was ich eine Bemühung des Herzens nennen möchte,<lb/>
eine bescheiden abwartende Haltung, ein <hi rend="text-spaced">Horchen der Seele</hi>. Der<lb/>
Intellect allein ist dem Leben gegenüber mehr blind als sehend. Das<lb/>
Herz und selbst die Sinne — wenn unter richtiger Leitung — sind<lb/>
ein besserer Führer. Unsere einfachsten Einfalle sind unsere wahrsten,<lb/>
unsere plötzlichen Impulse unsere edelsten — oder verwerflichsten.</p>
            <p>»Du, ich weiss es, hast manchmal ein Gefühl, als müsstest Du<lb/>
niederknien zum Gebet, aber hundert hochfliegende Gedanken ver-<lb break="no"/>
drängen und beschämen diese Regung. Du nennst sie selbst die Macht<lb/>
alter Erinnerungen und nicht ein Bedürfnis Deines Herzens; oder Du<lb/>
meinst, Du kannst gerade so gut auf Deinem Morgenspaziergang beten,<lb/>
oder wenn Du Musik hörst. Das kannst Du auch, wenn Du <hi rend="text-spaced">wirklich<lb/>
beten</hi> willst; aber selbst in diesen Augenblicken wirst Du auf dem<lb/>
Grunde Deines Herzens einen letzten Rest von Verstandesstolz finden,<lb/>
der nicht mitknien will. Bis nicht das ganze Wesen niederkniet, gibt es kein<lb/>
Gebet. Das Herz kann sich Gott nicht öffnen, solange noch im Kopfe<lb/>
ein Gedanke ist, der es verschliesst. Aber lass das Herz sich nur ein<lb/>
klein wenig öffnen, und augenblicklich wird es von Licht und einem<lb/>
wundervollen Tönen überfluthet sein.«</p>
            <p>»Wenn nun aber das Herz blind geboren ist?« fragte der Mann.</p>
            <p>»Ich glaube nicht, dass jemals Herzen ganz blind geboren sind;<lb/>
wenn es aber solche gibt, so ist das auch eines der Geheimnisse<lb/>
Gottes.«</p>
            <p>»Die Geheimnisse Gottes! Damit möchtest Du alles Böse aus<lb/>
der Welt erklären. Ist das nicht eine zu leichte Erklärung so vieler,<lb/>
schwieriger Probleme?«</p>
            <p>»<hi rend="text-spaced">Nein</hi>; sie ist manchmal <hi rend="text-spaced">sehr schwer</hi>; aber Du darfst nicht<lb/>
vergessen, dass wir uns den Mysterien der göttlichen Liebe anzu-<lb break="no"/>
vertrauen gelernt haben. Und ich möchte glauben, dass selbst einer,<lb/>
der das Leben ansieht wie Du, viel darin erblickt haben müsste, das<lb/>
für die Liebe Gottes Zeugnis ablegt. Wenn alles, was wir sind und<lb/>
haben, von Gott stammt, so sind wir ihm doch wohl mehr als eine<lb/>
blosse Kritik des Lebens schuldig, das wir nicht ergründen können;<lb/>
zumindest Dankbarkeit für die vielfachen Wunder des Daseins — für<lb/>
die Offenbarung der Schönheit zum Beispiel.«</p>
            <p>»Ich möchte es wissen,« grübelte der Mann <milestone unit="3dots"/> »im Leben ist<lb/>
ja gewiss vieles süss, aber es ist so spitzfindig mit dem Schrecklichen ver-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>