<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-02_n0057.xml"
     prev="WR-02-01-02_n0056.xml"
     next="WR-02-01-02_n0058.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 57</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0057"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">HEINE’S HUNDERTJÄHRIGER GEBURTSTAG.</fw><fw type="pn">57</fw></fw><p>Man hat Heine immer sehr falsch beurtheilt. Man hat ihn ab-<lb break="no"/>
gethan mit ererbter Bewunderung. Man hat ihn gelästert von schlimmen<lb/>
Voraussetzungen aus. Aber man hat sich selten die Mühe genommen,<lb/>
ihn kennen zu lernen und aufzufassen. Und er bietet doch so auf-<lb break="no"/>
richtige Hände dar.</p><p>Er war ein begabter, getretener, ewig hoffender Mensch, der be-<lb break="no"/>
gnadet war, zu singen. Das ist Alles. Es ist fast unbegreiflich, wie man<lb/>
ihn verkennen konnte. Wie man an ihn mit beschwörenden und ent-<lb break="no"/>
rüsteten Forderungen trat. Wie man die Hände entsetzt und empört<lb/>
rang über einen allzu offenen Jüngling. Man hätte ihn als deutschen<lb/>
Patrioten begehrt, ihn, der im Rheinlande unter den gewinnenden<lb/>
Franzosen ein Knabe war. Man hätte ihn als Christen gewünscht, ihn,<lb/>
das Kind der Revolution, den überlegenden, getäuschten, misstrauischen<lb/>
Juden. Es ist seltsam, was die Menschen immer von Einem wollen,<lb/>
der nicht unhörbar über ihre öden Marktplätze geht.</p><p>Es fällt ihnen selten ein, dass der andere Mensch ein Wesen<lb/>
ist, das seinem Schicksal entgegenlebt, dass er nicht aus seiner Natur<lb/>
kann. Dass es schön ist, wenn ein Mensch, ringend mit den Geboten<lb/>
seines Ich, dieses Ich in aussichtslosem Kampfe bejaht. Weil die Leute<lb/>
immer in erborgten Gewändern wandern, weil sie sich immer Vorur-<lb break="no"/>
theile aus den verstaubten Garderoben ihrer Nachbarn um die Stirne<lb/>
winden, weil sie immer auf unbegriffenen Worten wie auf schwankenden<lb/>
Stelzen stolpern, ereifern sie sich so unangenehm über die arglosen<lb/>
Knechte der Lebenstage. Und einen Dichter, der schreit, wenn man<lb/>
ihn schlägt, der weint, wenn ihm das Herz weh thut, und behaglich<lb/>
lärmt, wenn ihm wohl ist, verübeln sie die Laute seiner Stimmungen.</p><p>Undankbar aber ist ihr Jammern und Schelten. Sie vergessen, dass<lb/>
ihnen warm ward bei der Freude des Dichters, dass ihnen kaltes,<lb/>
mitleidiges Frösteln über den Rücken lief bei seinen perlenden Thränen,<lb/>
dass ihre Stirnadern schwollen bei seinem Unwillen, dass er sie mit<lb/>
der Macht seiner Aeusserungen über das Leben wohlthätig emporriss<lb/>
aus ihrem erbärmlichen Trotten.</p><p>Und wenn wir Dichter dieser Uebergangszeiten uns stolz und<lb/>
wie verächtlich in die königlichen Falten unserer geliebten Rhythmen<lb/>
hüllen, wenn wir uns mit abweisenden Handflächen von der Menge<lb/>
wenden, die so undankbar ist und unliebenswürdig, ist es nicht eine<lb/>
stumme und erhabene Rache an den unwilligen Ohren, in denen allzu<lb/>
tosend das Lärmen des Alltäglichen braust, an den unehrerbietigen<lb/>
und schmutzigen Händen, die unsere edlen und glaubenerfüllten Be-<lb break="no"/>
strebungen mit dem Staube ihrer Heerdenstrassen besudeln?</p><p>Heinrich Heine, der zu den Franzosen floh vor der Elendigkeit<lb/>
seines verschlafenen Vaterlandes, der in jugendlicher Hoffensfreudigkeit<lb/>
von den unerhörten Willensthaten dieser wachen Nation »das Wunder-<lb break="no"/>
bare« erwartete, war ein noch unbekehrter Idealist und ein um das Sehen<lb/>
seiner verlangenden Augen laut und fordernd bemühter Neuzeitmensch.</p><p>Er kam von der deutschen Romantik her, eine unerwiderte grosse<lb/>
Liebe in seinem brennenden Jünglingsherzen, in seinem viel zu schläfrig</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
