<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0839.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0838.xml"
     next="WR-02-02-22_n0840.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 839</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0839"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">STÉPHANE MALLARMÉ.</fw><fw type="pn">839</fw></fw><p rend="no-intend">qu’on le sache, est un être vivant.« Sie drückten nicht mehr bloss<lb/>
Ideen aus, sondern auch sinnliche Eindrücke wie die bildenden Künste,<lb/>
Empfindungen wie die Musik. So konnte die Literatur und vor allem<lb/>
die Poesie mit dem ihr wesentlichen, musikalischen Element, das sie<lb/>
zu einer Art von Übergangskunst oder besser zu einer allumfassenden<lb/>
Kunst macht, versuchen, sämmtlichen Kräften, die in uns leben, Ausdruck<lb/>
zu verleihen.</p><p>Die Ästhetik Mallarmés setzt sich aus zwei wesentlichen Elementen<lb/>
zusammen: dem Symbolismus und der Suggestion, zwei Elemente,<lb/>
die manches Verwandte haben und oft verwechselt werden. Bekanntlich<lb/>
ist ein Symbol die Anwendung eines materiellen Bildes, um etwas<lb/>
der geistigen Welt Angehörendes darzustellen. Alle Religionen haben<lb/>
ihre Symbole und die »Hohe Magie«, welche einst nahezu die ganze<lb/>
Welt beherrschte und heute missachtet und verlacht wird, obwohl sie<lb/>
oftmals so philosophisch tief und gewaltig ist, besitzt deren herrliche.</p><p>Man muss jedoch zwei wesentliche Arten von Symbolismus unter-<lb break="no"/>
scheiden. Der eine ist trivial und entspringt dem angeborenen Bedürfnis<lb/>
des Volkes, sich das, was der spiritualen Welt angehört in greifbaren<lb/>
Bildern vorzustellen, um es seinem Verständnis näher zu bringen. Das<lb/>
ist jener niedere Symbolismus, der den Gedanken herabzieht und seinen<lb/>
Flug lahmt; er ist es, der die Völker zum Fetischdienst treibt und den<lb/>
Bilderstürmern das Schwert in die Faust drückt; er ist es, der den<lb/>
Dutzendschreibern die banalen Gleichnisse und herkömmlichen Metaphern<lb/>
eingibt. Dann aber gibt es einen hohen Symbolismus, der den Menschen<lb/>
mittelst weise erwählter Bilder aus der materiellen Welt in die des<lb/>
Geistes geleitet, ein strenger, priesterlicher Symbolismus, der oftmals,<lb/>
wenn er das endgiltige Sinnbild gefunden, sich nicht bei überflüssigen<lb/>
Erläuterungen aufhält, sondern auf dessen mächtige suggestive Wirkung<lb/>
bauend, es dem Geiste der Leser überlässt, in sein Geheimnis einzu-<lb break="no"/>
dringen, das Dunkel zu durchleuchten und den zeugenden Gedanken<lb/>
ans Licht zu fördern; ein Symbolismus, der zugleich eine Synthese<lb/>
und eine Entscheidung ist, indem er, mit Übergehung aller gewöhn-<lb break="no"/>
lichen und unnützen Menschen und Geschehnisse des Alltags, eine<lb/>
synthetische Erscheinung erwählt, in der ein ewiger unvergänglicher<lb/>
Gedanke sich verkörpert oder ein menschliches Wesen, das in sich<lb/>
alle eigentlichen Züge einer ganzen Gruppe von Menschen vereinigt<lb/>
und so gleichsam einen Typus repräsentiert; ein Symbolismus endlich,<lb/>
der die unsterbliche Tragödie der menschlichen Seele erzählt und hinter<lb/>
den wandelnden Ereignissen die ewigen Wahrheiten entdeckt. Von<lb/>
dieser zweiten Art ist der Symbolismus des Mallarmé.</p><p>Die Poesie, die schon von Natur synthetisch, aristokratisch und<lb/>
wählerisch ist, eignet sich nicht bloss vortrefflich für den Symbolismus,<lb/>
sie wird dadurch sogar von gewaltiger Grösse. Der Roman dagegen,<lb/>
in dem heute alle Arten der Prosadichtung aufgehen, soll analytisch<lb/>
und beschreibend sein und ins einzelne gehen, er soll das moderne<lb/>
Leben in seinen mannigfaltigen Erscheinungsformen rückhaltslos und<lb/>
schrankenlos studieren und darf sich nur ab und zu erlauben synthetisch</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
