<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0685.xml" prev="WR-02-02-18_n0684.xml" next="WR-02-02-18_n0686.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 685</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0685"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DER STERN</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">MAURICE MAETERLINCK</rs>.<lb/>
Vom Verfasser autorisierte Übersetzung von <rs type="person" key="">Clara Theumann</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Man könnte sagen, dass von Jahrhundert zu Jahrhundert ein<lb/>
tragischer Dichter »mit der Fackel der Dichtkunst in der Hand die<lb/>
Labyrinthe des Schicksals durchschritten hat«. Sie haben so, ein jeder<lb/>
nach den Kräften seiner Zeit, die Seele der menschlichen Annalen<lb/>
festgehalten und dabei die Geschichte Gottes geschrieben. In ihnen<lb/>
allein kann man die zahllosen Variationen der grossen unabwendbaren<lb/>
Macht verfolgen, und es ist interessant, sie zu verfolgen, denn das<lb/>
Reinste aus der Seele der Völker liegt vielleicht in der Vorstellung,<lb/>
die sie sich von dieser Macht gebildet haben.</p>
            <p>Nur ein einzigesmal ist sie ausschliesslich angebetet worden.<lb/>
Sie war damals selbst für die Götter ein furchtbares Mysterium. Es<lb/>
ist seltsam zu constatieren, dass die Zeit, in der die Gottheit ohne<lb/>
Antlitz am schrecklichsten und unverständlichsten schien, die schönste<lb/>
Zeit der Menschheit war, und dass es das glücklichste aller Völker<lb/>
war, welches sich das Schicksal in der furchtbarsten Gestalt vorstellte.</p>
            <p>Es scheint, dass in dieser Vorstellung eine geheime Kraft liegt,<lb/>
oder dass diese Vorstellung das Zeichen einer Kraft ist. Wächst der<lb/>
Mensch in dem Masse, in dem er die Grösse des Unbewussten, das<lb/>
ihn beherrscht, erkannt, oder wächst das Unbewusste im Verhältnis<lb/>
zum Menschen? Man möchte behaupten, dass heute die Vorstellung<lb/>
vom Schicksal erwacht. Vielleicht ist es nicht unnütz, es zu suchen.<lb/>
Aber wo findet man es? Das Schicksal suchen — heisst das nicht:<lb/>
die menschlichen Leiden suchen? Es gibt kein Schicksal der Freude;<lb/>
es gibt keinen glücklichen Stern. Jener, den man so nennt, ist ein<lb/>
Schicksal, das sich geduldet. Es ist übrigens wichtig, dass wir manchmal<lb/>
auf die Suche nach unseren Kümmernissen gehen, um sie zu kennen<lb/>
und zu bewundern, selbst wenn wir an ihrem Ende nicht die grosse<lb/>
unförmige Masse unseres Schicksals finden.</p>
            <p>Es ist dies die wirksamste Art, auf die Suche nach seinem<lb/>
eigenen Ich zu gehen; denn man kann sagen, dass wir nur das sind,<lb/>
was unsere Unruhen und unsere Schwermuthsstimmungen sind. Je mehr<lb/>
wir vorschreiten, desto tiefer, edler und schöner werden sie, und<lb/>
Marc Aurel ist der bewunderungswürdigste der Menschen, weil er<lb/>
besser als irgend jemand begriffen hat, was unsere Seele in das kläg-<lb break="no"/>
liche resignierte Lächeln gelegt hat, das wohl auf ihrem Grunde ruht.<lb/>
Dasselbe gilt von den Kümmernissen der Menscheit. Sie gehen einen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>