<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-12_n0209.xml" prev="WR-04-12_n0208.xml" next="WR-04-12_n0210.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 12, S. 209</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0209"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0894">
                  <title level="a">Noten zu den Sculpturen Rodins</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="185" to="187"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0185.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0294">Kassner, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0897">
                  <title level="a">Dante von Carl Federn*</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="213" to="214"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0213.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0271">Drews, Arthur, Prof.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 5</title>
                  <idno>WR-05-01_n0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 4, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-04-11_n0157.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 4, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-04-13_n0217.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WILDE: SALOME.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">voll zu sehen sind. Ich habe ein Halsband mit vier Reihen Perlen. Sie sind wie<lb/>
Monde, die an silberne Strahlen gekettet sind. Ja, sie sind wie ein halbes Hundert<lb/>
Monde, die man in goldenem Netz gefangen hat. Auf der Elfenbeinbrust einer Königin<lb/>
haben sie geruht. Du sollst schön sein wie eine Königin, wenn du sie trägst.<lb/>
Ich habe zwei Sorten Amethyste; die einen sind wie dunkelschwarzer Wein, und<lb/>
die andern sind roth wie Wein, den man mit Wasser vermengt hat. Ich habe Topase,<lb/>
gelb wie die Augen der Tiger, und Topase, die sind hellroth wie die Augen einer<lb/>
Waldtaube, und grüne Topase, die sind wie Katzenaugen. Ich habe Opale, die immer<lb/>
funkeln, mit einem Feuer, das kalt wie Eis ist, Opale, die den Geist der Menschen<lb/>
traurig stimmen und die das Dunkel nicht ertragen können. Ich habe Onyxe, gleich<lb/>
den Augäpfeln einer todten Frau. Ich habe Mondsteine, die ihre Farben wechseln,<lb/>
wenn der Mond wechselt, und erblassen, wenn sie die Sonne sehen. Ich habe Saphire,<lb/>
so groß wie ein Ei und so blau wie blaue Blumen. Das Meer wogt in ihnen, und<lb/>
der Mond wandelt wie das Blau ihrer Wellen. Ich habe Chrysolithe und Berylle<lb/>
und Chrysoprase und Rubine, ich habe Sardonyx- und Hyacinthsteine und Steine<lb/>
von Chalcedon — und ich will sie dir alle geben, <hi rend="text-spaced">alle</hi>, und will noch andere Dinge<lb/>
dazuthun. Der König von Indien hat mir jetzt eben erst vier Fächer geschickt, die<lb/>
aus Papageifedern gefertigt sind, und der König von Numidien ein Gewand von<lb/>
Straußfedern. Ich habe einen Krystall, in den zu schauen keinem Weibe erlaubt<lb/>
ist, und junge Männer dürfen ihn nur betrachten, wenn sie vorher mit<lb/>
Ruthen gestrichen worden. In einem Perlmutterkästchen habe ich drei wunderbare<lb/>
Türkise. Wer sie an seiner Stirn trägt, kann Dinge schauen, die nicht wirklich sind,<lb/>
und wer sie in der Hand trägt, kann einer Frau die Fruchtbarkeit benehmen. Das<lb/>
sind große Schätze. Es sind unbezahlbare Schätze. Aber das ist nicht alles. In einem<lb/>
Kästchen aus Ebenholz habe ich zwei Becher aus Bernstein, die sind wie Äpfel von<lb/>
reinem Gold. Wenn ein Feind Gift in diese Becher gießt, werden sie Äpfel von<lb/>
Silber. In einem Kästchen, das mit Bernstein eingelegt ist, habe ich Sandalen, die<lb/>
mit Glas eingelegt sind. Ich habe Mäntel, die man aus dem Lande der Sever<lb/>
gebracht hat, und Armspangen, rundum mit Karfunkeln und Achaten besetzt, die aus<lb/>
der Stadt Euphrates kommen <milestone unit="3dots"/> Was begehrst du noch sonst, Salome? Sage mir,<lb/>
was du begehrst, ich will es dir geben. Alles, was du verlangst, will ich dir geben —<lb/>
nur <hi rend="text-spaced">Eines</hi> nicht. Ich will dir alles geben, was mein ist — nur nicht das Leben<lb/>
dieses einen Mannes. Ich will dir den Mantel des Hohepriesters geben. Ich will dir<lb/>
den Vorhang des Allerheiligsten geben <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DIE JUDEN: Oh! Oh!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Gib mir den Kopf des Jochanaan!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES (sinkt auf seinen Sitz zurück): Man soll ihr geben, was sie verlangt!<lb/>
Sie ist in Wahrheit ihrer Mutter Kind!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>(DER ERSTE SOLDAT tritt näher. HERODIAS zieht dem TETRARCHEN den Todesring vom<lb/>
Finger und gibt ihn dem Soldaten, der ihn auf der Stelle dem Henker überbringt. Der<lb/>
Henker sieht erschrocken drein.)</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES: Wer hat meinen Ring genommen? Ich hatte einen Ring an der<lb/>
rechten Hand. Wer hat meinen Wein getrunken? Es war Wein in meinem Becher.<lb/>
Er war mit Wein gefüllt. Es hat ihn jemand ausgetrunken! O! gewiss wird Unheil<lb/>
über Einen kommen. (Der Henker geht in die Cisterne hinunter.) O! warum habe ich<lb/>
einen Eid geschworen? Von jetzt ab soll kein König mehr einen Eid schwören. Wenn<lb/>
er ihn nicht hält, ist es schrecklich, und wenn er ihn hält, ist es auch schrecklich.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODIAS: Meine Tochter hat recht gethan.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>HERODES: Ich bin sicher, es wird ein Unheil geschehen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME (lehnt sich über die Cisterne und horcht): Es ist kein Laut zu ver-<lb break="no"/>
nehmen. Ich höre nichts. Warum schreit er nicht, der Mann? Ah! wenn einer mich<lb/>
zu tödten versuchte, ich würde schreien, ich würde mich wehren, ich würde es nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>