<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-21_n0803.xml"
     prev="WR-02-02-21_n0802.xml"
     next="WR-02-02-21_n0804.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 803</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0803"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">WENN ICH GOTT WÄRE.</fw><fw type="pn">803</fw></fw><p>»Wenn wir wirklich die Schönheit des Geschaffenen zugeben,<lb/>
so bleibt dennoch der Schaffensprocess nicht minder grausam,« rief<lb/>
er aus, »nicht minder unvereinbar mit Deinem liebenden und gerechten<lb/>
Gott! Ach! Ich wünschte nur, ich könnte Gott vergeben <milestone unit="3dots"/>«</p><p>Ein leises »Halt ein!« kam ihr unwillkürlich auf die Lippen.<lb/>
An dem Tonfall seiner Worte merkte sie aber, dass er keine Lästerung<lb/>
beabsichtigte — es klang eher flehend als lästernd, eher hilflos fragend,<lb/>
als profanierend. Wenn sie ihn doch nur hätte sehend machen<lb/>
können! Es war ja alles so einfach, so klar. Eine impulsive Un-<lb break="no"/>
geduld kam über sie. »Da sieh!« hätte sie ihm zurufen mögen,<lb/>
»in einer geraden Linie von hier aus — kannst Du die Sonne<lb/>
sehen?« Für sie war ja alles so menschlich nah und doch so von Gott<lb/>
durchdrungen.</p><p>Der Mann empfand ein seltsam neues Sehnen — so sehen<lb/>
zu können, wie sie! Er sass an ihrer Seite wie ein Blinder, dem man<lb/>
erzählt von einem wunderbaren, allumfassenden Lichte. Es musste<lb/>
doch etwas sein, was der Mühe lohnte zu sehen, wenn es ihr Antlitz<lb/>
so leuchten machen konnte.</p><p>Fremd war ihm der Ausdruck nicht, obwohl er ihn selten so<lb/>
hell und heiter gesehen hatte. Auf den Gesichtern ihrer Freundinnen<lb/>
und Glaubensgenossen lag er überall mehr oder minder, in deren Ge-<lb break="no"/>
sellschaft er die letzten Tage zugebracht hatte. Er nannte ihn halb<lb/>
scherzend den »Blick der ersten Christen.« Es war wie das<lb/>
wahre Licht, »desgleichen nie auf Land und Meer gesehen ward.«</p><p>In seinem Hospiz war er mit einer kleinen fröhlichen Schar<lb/>
von solchen Christen zusammengetroffen. Vielleicht war es Zufall,<lb/>
aber abgesehen davon, dass Christen dieser Art selten sind, selten,<lb/>
wie die echten Jünger einer jeden mystischen Offenbarung in dieser<lb/>
grobsinnlichen Welt sein müssen, war dieses Zusammentreffen unserem<lb/>
jungen Philosophen doppelt auffallend, weil er seit Jahren unter einem<lb/>
ganz fremden Volke gelebt hatte; so schienen ihm nun diese Christen,<lb/>
mit ihren seltsam erleuchteten Gesichtern, ihrer eigenartig weltent-<lb break="no"/>
rückten Sprache, ihren vielfachen kleinen Zartheiten und Aufmerksam-<lb break="no"/>
keiten wohl ebenso merkwürdig, wie die ersten kleinen Gemeinden<lb/>
ihrer geistigen Vorfahren den heidnischen Philosophen in Rom oder<lb/>
Athen erschienen sein mochten. Doch es war hier das frohe Staunen<lb/>
einer lange unterbrochenen Vertrautheit und darum nur um so selt-<lb break="no"/>
samer. Denn seine Knabenzeit hatte er unter diesen merkwürdigen<lb/>
Menschen zugebracht.</p><p>Wie erstaunlich, dass sie noch in derselben Weise lebten wie<lb/>
damals, als er ein Kind war; dieselben Träume träumend und sich<lb/>
einander erzählend in denselben lieben, ja lieben alten Worten. Beim<lb/>
Mahle hatten ihre Häupter sich über den Tisch gebeugt und eine<lb/>
leise Stimme redete wie mit einem Wesen, das man nur mit ge-<lb break="no"/>
schlossenen Augen sieht.</p><p>»Denke Dir, sie beten noch immer!« Und ein Etwas, halb<lb/>
Lächeln, halb Thräne, fragte heimlich sein Herz, ob er doch viel-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
