<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0752.xml" prev="WR-02-02-20_n0751.xml" next="WR-02-02-20_n0753.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 752</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0752"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EIN VORTRAG VON <rs type="person" key="">R. W. EMERSON</rs>.*)<lb/>
ÜBER LITERARISCHE ETHIK.<lb/>
Übersetzt von <rs type="person" key="">Wilhelm Schölermann</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Die Hilfsquellen des Forschers stehen in genauem Verhältnis zu<lb/>
seiner Zuversicht in die Kraft der intellectuellen Fähigkeiten. Diese<lb/>
Hilfsquellen sind so umfassend, wie Natur und Wahrheit, können aber<lb/>
nur dann gefunden werden, wenn wir bei dem Forscher eine ebenso<lb/>
erhabene Grösse der Gesinnung voraussetzen dürfen. Er erkennt sie<lb/>
nicht, bis ihm die Unendlichkeit und Unpersönlichkeit der intellectuellen<lb/>
Kraft zum Bewusstsein gekommen ist. Wenn er erkannt hat, dass sie<lb/>
weder ihm allein, noch überhaupt einem Einzelnen gehört, sondern<lb/>
dass es die Seele ist, aus der die Welt entstand, dass ihm aber alles<lb/>
zugänglich ist, erst dann wird er begreifen, dass er, als ihr Werkzeug,<lb/>
berufen und berechtigt ist, alle Dinge in Unterordnung und Beziehung<lb/>
zu ihr zu bringen. Ein gottgeweihter Pilgrim der Natur, begleitet ihn<lb/>
das Weltall bei jedem seiner Schritte. Über ihm kreisen die Sonnen-<lb break="no"/>
systeme, über ihm die Zeit, kaum wahrnehmbar durch ihre Eintheilung<lb/>
in Monde und Jahre. Ihm ist das Jahr wie ein Athem: sein blüten-<lb break="no"/>
duftender Sommertag, sein funkelnder Winterhimmel. So ziehen die<lb/>
grossen Ereignisse der Weltgeschichte in steter Verwandlung an seinem<lb/>
Geiste vorüber, um ihre neue Ordnung und ihren neuen Massstab<lb/>
von ihm zu empfangen. Er <hi rend="text-spaced">ist die Welt</hi> und die grossen Zeitabschnitte<lb/>
und Helden werden zu Vorstellungen, in denen seine Gedanken ihren<lb/>
Ausdruck finden. Es gibt kein Ereignis, das nicht in der menschlichen<lb/>
Seele geboren wäre und eben darum gibt es auch nichts, was die<lb/>
Menschenseele nicht zu ergründen und zu interpretieren vermöchte.<lb/>
Jedes Vorgefühl des Geistes wird in irgend einer That seinen gewaltigen<lb/>
Ausdruck finden. Was anders sind Griechenland, Rom, England, Frank-<lb break="no"/>
reich, Sanct Helena? Was anders sind Kirchen, Literaturen, Kaiserreiche?<lb/>
Der neue Mensch muss fühlen, dass er <hi rend="text-spaced">neu</hi> ist und nicht zur Welt<lb/>
kam belastet mit den Vorurtheilen und Gebräuchen von Europa,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Aus einem Vortrag, den Emerson an die Studenten der Literary<lb/>
Societies von Dartmouth College schon im Jahre <date>1838</date> (also mit 35 Jahren)<lb/>
gehalten hat. Da derselbe meines Wissens bisher nicht ins Deutsche übersetzt<lb/>
worden ist und uns heute noch so neu und <hi rend="text-spaced">zeitgemäss</hi> erscheint, wie er<lb/>
damals ohne Zweifel »unerhört neu« in seiner Auffassung gegenüber dem<lb/>
herrschenden Zeitgeist erscheinen musste, so habe ich den Versuch gewagt,<lb/>
die Hauptgedankenzüge in freie Übertragung zu bringen. Den ganz eigenartigen<lb/>
persönlichen Reiz des Originals in dieser auszugsweisen Form wiederzugeben,<lb/>
beansprucht meine Übersetzung nicht. D. Ü.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>