<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0764.xml" prev="WR-01-02-20_n0763.xml" next="WR-01-02-20_n0765.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 764</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0764"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">764</fw>
               <fw type="ctext">KORSAKOW.</fw>
            </fw>
            <p>Zehn Tage in Moskau. Ganz nett, aber nicht ohne Unpässlich-<lb break="no"/>
keit, Hangen und Bangen. Cholerafurcht machte mir vorübergehend<lb/>
zu schaffen. Genesen, litt es mich nicht in Petersburg, Stadt wurde im<lb/>
Eisentopf1) durchflogen; that mir leid, aber machte mich nicht<lb/>
wankend. Auf der Fahrt nach Berlin Betrachtungen über Moskau;<lb/>
viel Tugend, aber Weiber reichlich hässlich. Diese Glocken in Praga!2)<lb/>
Sehen aus wie dicke Birnen, welche die Fürstin Tscherkasski vom Baume<lb/>
der Erkenntniss des Guten und Bösen pflückt. Viel Thätigkeit — von<lb/>
Dank keine Spur. In Berlin — Erholung. Die Deutschen haben sich<lb/>
herausgemacht bis zur Unanständigkeit: stützen den Himmel auf Helme,<lb/>
möchten auf Erden gern Böhmen haben — beehren Andere mit ihrer<lb/>
Verachtung, uns, aus Freundschaft und Verwandtschaft, am allermeisten.<lb/>
Nach Erholung: Fortsetzung der Reise. Unglaublich viel schwarze<lb/>
Kreuze mit weissen Rändern — dicke Backen der Landwehrmänner<lb/>
erstaunlich — künstliches Lächeln der französischen Gefangenen er-<lb break="no"/>
innert an das Lächeln geprügelter Lakaien; sonst Jammer und Elend,<lb/>
schmutzige Kleidung. Nachdem der Meeresgrund überschifft, schlug ich<lb/>
Quartier in London auf und traf zur grössten Freude alle Freunde<lb/>
wohl und munter; wurde selbst aber unverzüglich krank und legte<lb/>
mich zu Bett — schlief zwei Nächte lang gar nicht und stöhnte umso-<lb break="no"/>
mehr. Heute stand ich von den Folterbrettern auf, fühlte mich gesund,<lb/>
nahm die Feder zur Hand und schrieb gegenwärtigen Brief. Sonst<lb/>
habe ich nichts zu Stande gebracht, und es scheint auch gar kein<lb/>
Bedürfniss vorhanden; man reisst die Augen auf nach Paris und Frank-<lb break="no"/>
reich. Das ist Alles. Was aber später aus mir Sünder wird, wo ich<lb/>
leben werde, wie, wovon, wozu, wodurch — cur quomodo quando —<lb/>
das weiss ich nicht und will ich gar nicht wissen.</p>
            <p>Ueber welches Alles ich ausführlich berichtet habe und mich<lb/>
jetzo tief verneige.</p>
            <p>Wenn es Ihnen gerade einfällt, schreiben Sie mal; erzählen von<lb/>
sich und Ihren Eltern, die ich herzlichst grüsse. Ihnen aber drücke<lb/>
ich kräftig beide Hände und wünsche Ihnen alles Gute.</p>
            <p>Ihr <rs type="person" key="">
                  <hi rend="italics">Iw. Turgenjew</hi>
               </rs>.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="letter-start"/>
            <ab>
               <title>III.</title>
            </ab>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Paris</hi>, Rue de Douai 48, <date>12. December</date>
               <date>(30. November) 1871</date>.</p>
            <p>Der Himmel bläulich-weiss wie abgerahmte Milch, die Strassen<lb/>
erfüllt von weiss-grauem Schnee nach Art des Petersburger »Streu-<lb break="no"/>
sandes«, im Zimmer 9 Grad — das Herz so schwer. Die Nasenspitze<lb/>
roth, die Finger klamm, halten kaum die Feder. Und da soll man<lb/>
Briefe schreiben? Thorheit? <milestone unit="3dots"/> Aber ein Menschenherz steckt voller<lb/>
Widersprüche, und ich möchte gerade jetzt ein wenig mit Ihnen plaudern,<lb/>
liebe, junge Freundin! Das heisst, eigentlich möchte ich von Ihnen<lb/>
erfahren, dass Sie leben und gesund sind, Ihre Eltern desgleichen, dass<lb/>
Ihr Herz wie früher von Liebe zur Wissenschaft brennt und sich noch</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Populär für Eisenbahn.</p>
               <p>2) Vorstadt von Warschau.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>