<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0605.xml" prev="WR-02-02-16_n0604.xml" next="WR-02-02-16_n0606.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 605</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0605"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MAIWIESE.</fw>
               <fw type="pn">605</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">in allem etwa auf folgendes mag herausgekommen sein: Es ist mit<lb/>
der Liebe ungefähr wie mit mit den Nesseln, welche nur brennen,<lb/>
wenn man sie behutsam anfasst. Diese zahllosen Unglücksfälle, die die<lb/>
Liebe anstiftet, könnten ganz wohl vermieden werden, wenn man erst<lb/>
eine vernünftige Ansicht von ihrem Wesen hätte, und dann fest an-<lb break="no"/>
packte, ohne sich durch überspannte Empfindeleien stören zu lassen.<lb/>
Es gibt hysterische Frauen, die glauben, sie müssen sterben, wenn<lb/>
sie nicht augenblicklich Erdbeeren, Krebse oder Strausseneier zu essen<lb/>
bekommen, manche haben vollends wahnsinnige Gelüste auf Papier,<lb/>
alte Nägel oder glühende Kohlen. Da ist kein anderer Rath, als sie<lb/>
mit den gewünschten Raritäten vollzustopfen, bis sie genug haben, und<lb/>
ebenso ist es mit der Liebe. Wieviele Herzen und Köpfe sind gebrochen<lb/>
worden, weil der Peter durchaus die Hanne haben wollte und nicht<lb/>
bekommen konnte. Hundert andere hätte er ohne Beschwerlichkeit<lb/>
haben können, aber er wollte die Hanne oder den Tod. Hätte man<lb/>
ihm die Hanne gegeben, würde er zweifellos bald eingesehen<lb/>
haben, dass es sich mit einer anderen ebenso wohl oder besser leben<lb/>
liesse, ja vielleicht hätte er nach drei Tagen keinen Menschen so ge-<lb break="no"/>
hasst wie sie; denn es ist die Art der Liebe, gerade diejenigen auf-<lb break="no"/>
einander zu reizen, die geboren sind, einander das Leben zu vergällen.<lb/>
Was für ein Satan treibt die Menschen, sich aus den angenehmsten<lb/>
Lockungen der Natur eine Hölle zu machen? Anstatt dass die Liebe<lb/>
ein balsamisches Marmorbad wäre, in dem der staubige Leib sich<lb/>
kühlte, ist sie ein Kessel voll siedenden Öles, in dem er gesotten wird.<lb/>
Warum ist denn keine Wahl zwischen Unehrbarkeit oder Heirat?<lb/>
Ist es ein Verdienst, sich für sein ganzes Leben mit einer fremden<lb/>
Person zu behaften, um sie vielleicht zu martern oder sich von ihr<lb/>
martern zu lassen bis zum Grabe? Diejenigen, die sich einbilden, nicht<lb/>
ohne einander leben zu können, sollte man es doch gleich versuchen<lb/>
lassen. Man sollte wenigstens einmal im Jahre, im Mai etwa, wo das<lb/>
Blühen in der Ordnung ist, der Natur ihren Lauf lassen. Eine<lb/>
grosse Wiese wäre während einiger Tage allen Menschen zugänglich,<lb/>
wo sie sich unbekümmert ihrem Herzen hingeben und derselben<lb/>
Freiheit geniessen dürften wie Schmetterlinge, Mücken und Käfer, die<lb/>
sich im Kelche einer Blume paaren. Hernach würde jeder wieder<lb/>
leichten Sinnes an seine Arbeit gehen und sein Liedchen pfeifen. Man<lb/>
soll doch davon ausgehen, dass die Liebe eine grosse Schelmin ist,<lb/>
die den Menschen ein schönes, buntes Bildchen hinhält, damit sie<lb/>
danach schauen und greifen, und sie unterdessen aus ihren Taschen<lb/>
holen kann was ihr beliebt. Deswegen man auf der Hut sein und sie<lb/>
wiederum hintergehen sollte, anstatt sich von ihrem Eigennutz aus-<lb break="no"/>
plündern zu lassen.</p>
            <p>Von zwei Frauen erntete ich für diesen Mundvoll Dummheiten<lb/>
sogleich einen lebhaften Beifall, nämlich von der kleinen Ulla und von<lb/>
der Baronin Stephanie. Ja, eben diese war die erste, die das Wort<lb/>
Maiwiese aussprach und Entwürfe machte, wie es denn dabei gehalten<lb/>
werden könnte. Ein feines Geschöpf war sie; wenn sie in den Saal</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>