<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0402.xml" prev="WR-02-01-11_n0401.xml" next="WR-02-01-11_n0403.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 402</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0402"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0401">
                  <title level="a">Ernest La Jeunesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="401" to="405"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0401.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0148">Albert, Henri</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">402</fw>
               <fw type="ctext">ALBERT.</fw>
            </fw>
            <p>Es war an einem schönen Sommerabende vor jetzt bald drei<lb/>
Jahren. Die Sonne warf ihre letzten goldenen Strahlen auf die grünen<lb/>
Bäume der Seine-Ufer, und die bestaubten Bücherkasten der Antiquare<lb/>
auf der breiten Brüstung des Quais hatten einen fast geheimnissvollen<lb/>
Glanz. Ich kam gerade von der Nationalbibliothek durch das Louvre<lb/>
und über den Pont des Arts in mein liebes Quartier Latin zurück.<lb/>
Vor einem Kasten mit alten Schweinslederbänden blieb ich stehen.<lb/>
Da klopfte mir Jemand vertraulich auf die Schulter. Es war ein kleiner<lb/>
Junge mit einer grossen Mappe. Er schien seine Kleider noch auf<lb/>
den Schulbänken abgejuckt zu haben. Die langen Arme ragten aus<lb/>
kurzen Aermeln heraus, und die Beinkleider waren das Formloseste, was<lb/>
man sich träumen kann. Just eine Caricatur von Oberländer. Aber die<lb/>
grauen lebhaften Augen blickten so klug unter der hohen, intelligenten<lb/>
Stirne hervor, und der verzerrte Mund hatte etwas Gieriges. Wir hatten<lb/>
uns auf dem Redactionsbureau einer jungen Revue flüchtig kennen<lb/>
gelernt. Es war Ernest La Jeunesse.</p>
            <p>»Ich will ein Buch gegen Sie schreiben!« schrie er mich<lb/>
brüsk an.</p>
            <p>Ich verstand nicht.</p>
            <p>»Ja!« fuhr er fort, und seine Stimme war ein Krähen wie das-<lb break="no"/>
jenige eines Knaben, der nicht aus der Moutirzeit herauskommt. »Ja,<lb/>
Sie haben in einem Aufsatz über Nietzsche geschrieben: »Comment<lb/>
pourrait-on vivre selon Napoléon?‘ Ich werde zeigen, dass man Na-<lb break="no"/>
poleon gemäss leben kann. Ich werde die ‚Imitation de notre Maitre<lb/>
Napoléon‘ schreiben.«</p>
            <p>Er hatte seine rothen Hände tief in den Hosentaschen begraben<lb/>
und fing an, mir den Plan seines Buches zu erklären. Wir plauderten<lb/>
lange, und seitdem sind wir immer gute Freunde geblieben. Wir haben<lb/>
uns stets frei heraus die ärgsten Grobheiten gesagt, aber das thut<lb/>
nichts zur Sache.</p>
            <p>Damals war La Jeunesse noch ein obscurer Literaturjunge; jetzt<lb/>
ist er ein berühmter Mann und schreibt in die grossen Blätter. Er<lb/>
ist aber immer noch der kleine Kerl mit den krummen Kleidern. Die<lb/>
Kleider sind zwar jetzt nach neuestem Schnitt, doch er scheint sich<lb/>
nicht hineinfinden zu wollen, und er bleibt der kleine Schalk, gassen-<lb break="no"/>
jungen-artig und muthwillig.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Gleich mit seinem ersten Buche ist La Jeunesse in das grosse<lb/>
Publicum gedrungen. Es war eine Sammlung von launischen Essays,<lb/>
welche den bizarren Titel: »Les Nuits, les Ennuis et les Ames de nos<lb/>
plus notoires Contemporains« trug. Hier defilirte Alles, was die fran-<lb break="no"/>
zösische Literatur der Gegenwart an Berühmtheiten besitzt, und es<lb/>
liess diese Herren selbst erzählen, was in ihrer Seele vorging. Anatole<lb/>
France betet zur heiligen Jungfrau, Loti hält einen langen Monolog,<lb/>
der alte Daudet massregelt seinen Sohn, Mendés kommt nach einem<lb/>
Bankett bezecht nach Hause <milestone unit="3dots"/> Man muss aber nicht glauben, dass</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>