<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0345.xml" prev="WR-02-01-09_n0344.xml" next="WR-02-01-09_n0346.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 345</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0345"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0380">
                  <title level="a">Hummeln </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="340" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0340.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0381">
                  <title level="a">Der moderne Schicksalsroman </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="346"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0143">Hartwig, Th. J.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0382">
                  <title level="a">Aus Leipzig </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="347" to="350"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0347.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0144">Wolff, Ludwig</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER MODERNE SCHICKSALSROMAN.</fw>
               <fw type="pn">345</fw>
            </fw>
            <p>So zeichnet Turgenjew in »Väter und Söhne« im Basarow den<lb/>
tragischen Typus des freien Gedankens in den Schranken des Phili-<lb break="no"/>
steriums. So stellt Dostojewsky im »Doppelgänger« Goljadkin als tragi-<lb break="no"/>
schen Typus der hoffenden Lebenserwartung unter dem hemmenden<lb/>
Einfluss des unthätigen Willens dar. Das psychologische Material wächst<lb/>
Wir finden zahlreiche Anknüpfungspunkte und das Interesse steigt mit<lb/>
der Theilnahme, die eine Wandlung der angeregten Phantasie bedeutet.<lb/>
Die Beziehung des Typus zur Aussenwelt ist noch vollständig vor-<lb break="no"/>
handen, die Motivation der Handlungen ist aber bedeutend einge-<lb break="no"/>
schränkt, der Typus handelt wie unter dem Zwange eines Principes,<lb/>
das eine gewisse Unfreiheit, Unzulänglichkeit des Wollens nach einer<lb/>
bestimmten Richtung bedingt. Das entspricht noch immer einer heim-<lb break="no"/>
lichen höheren Vorherbestimmung, an die wir glauben müssen.</p>
            <p>Der Glaube fällt. Wir zweifeln.</p>
            <p>Wir zweifeln, ob der Charakter des Helden ein Charakter ge-<lb break="no"/>
nannt zu werden verdient, da er sich doch nie widerspricht.</p>
            <p>Wir zweifeln, ob der Typus auf die Sittlichkeit geprüft werden<lb/>
kann, da er sich und seiner Sache nicht untreu wird.</p>
            <p>Wir wollen die Tragödie des Menschlichen, selbst wenn es ohne<lb/>
jeden Zweifel charakterlos und unsittlich ist. Wir wollen jenes Menschen<lb/>
Schicksal, der so wie wir durch das Leben geht, wie ein Müssiggänger<lb/>
auf der Strasse. Er nimmt das, was ihm in den Wurf kommt, unbe-<lb break="no"/>
dacht und undenkbar, die Brosamen des Glückes, die Lockspeise des<lb/>
Unglückes. Er ist nicht einmal der Schauspieler seines Ideals. Ist er<lb/>
ein Verbrecher, ein Sünder oder — ein werdender Charakter? Ein<lb/>
unbedeutender, harmloser Bösewicht wie Tschitschikow in Gogol’s<lb/>
»Tote Seelen«, ein eitler, niedriger Stutzer wie Georg in Mauppassant’s<lb/>
»Bel ami«, oder gar ein lächerlicher, ruheseliger Patron wie der liebende<lb/>
Gatte der Madame Bovary? Es ist uns gleich. Die Hauptperson muss<lb/>
ein äusseres oder inneres Erlebniss liefern, das Anhaltspunkte für<lb/>
unser eigenes Denken, Fühlen und Handeln besitzt. Wie immer wir<lb/>
lesen, ob wir für die Aeusserungen unseres Ichs einer Bestätigung be-<lb break="no"/>
dürfen oder ob wir die Controle eines fremden Schicksals übernehmen,<lb/>
wir beanspruchen eine Gegenseitigkeit dieser Beziehungen. Nur muss<lb/>
die Feinfuhligkeit des Lesers und des Dichters im Einklang stehen. Der<lb/>
Dichter kann nach Jacobsen’s Forderung »das Publicum, so fein als<lb/>
er immer mag« nehmen, der Leser wird willig folgen, ist doch eine<lb/>
intensivere und tiefere Auffassung des Lebens für sein eigenes Leben<lb/>
Gewinn.</p>
            <p>Wir andererseits dürfen fordern, was Emerson den Dichtern vorweg<lb/>
zuerkennt: »Der Dichter ist kein Schwätzer, der das sagt, was ihm<lb/>
gerade einfällt, und der schliesslich auch unter vielem Werthlosen einmal<lb/>
etwas Gutes redet, sondern ein Mensch von warmem Gefühl, der in<lb/>
steter Uebereinstimmung mit seiner Zeit und seinem Lande lebt.«</p>
            <p>In der alten Heldensage gibt Siegfried der Brunhilde einen<lb/>
Backenstreich. — — Goethe wusste wohl, dass seine Zeitgenossen es nicht<lb/>
störend empfinden werden, wenn Faust, der müde Denker, fern aller</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>