<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0791.xml" prev="WR-02-02-21_n0790.xml" next="WR-02-02-21_n0792.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 791</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0791"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0494">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="788" to="789"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0788.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0495">
                  <title level="a">Der Entwicklungsgang Leo Tolstois</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="790" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0790.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0496">
                  <title level="a">Das Wiener Couplet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ENTWICKLUNGSGANG LEO TOLSTOIS.</fw>
               <fw type="pn">791</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und der Herrschaft der ganzen in ihrem Marke siechen und elenden<lb/>
Herrlichkeit dieser Welt gegenüber die Grundsätze des Bergpredigers<lb/>
verkündet: die Grundsätze des unendlichen Erbarmens und der<lb/>
Gewaltlosigkeit, der Verneinung des Fleisches und die Kunde<lb/>
von dem herannahenden Himmelreiche des Geistes, welches die<lb/>
allverbindende Liebe ist in allen und über allen, die einzige lebendige<lb/>
Gottheit, die er den Dogmen und Phantomen theologischen Aber-<lb break="no"/>
glaubens entgegenhält, jenen Kirchen, die Christus mit dem Munde<lb/>
bekennen und im Leben verleugnen; die die Stützen einer auf Blut<lb/>
und Eisen und Verbrechen jeder Art gebauten Gewaltherrschaft<lb/>
sind; die das Evangelium der Reichen verkünden anstatt des Evange-<lb break="no"/>
liums der Armen.</p>
            <p>Schon einmal war es ein Officier gewesen, der nach einem be-<lb break="no"/>
wegten Leben, nachdem er viele Feldzüge in aller Herren Länder<lb/>
mitgemacht, sich in die Einsamkeit zurückgezogen, um in den Tiefen<lb/>
der Gedankenwelt den Ausgangspunkt zu suchen für eine neue Cultur.<lb/>
Dieser Mann war Descartes. Es war ein grossartiges Schauspiel,<lb/>
als die dichtumwölkte Nacht des Mittelalters, die dem Geist nur<lb/>
gestattete, sich in den Träumen der Theologie zu bewegen, sich auf-<lb break="no"/>
zuhellen begann; als der Mensch aus den Träumen der Jenseitigkeit<lb/>
zur Wirklichkeit seines Alllebens oder, was dasselbe heisst, seiner<lb/>
Geistigkeit erwachte. Die Sonne eines neuen Lebens war noch ferne, nur<lb/>
die dunklen Umrisse des Nachthimmels der Cultur, der in sich ver-<lb break="no"/>
schlossenen, vereinsamten Abstraction, boten sich den Blicken, eine<lb/>
Nacht, erhellt nur von den einzelnen Sternen der Philosophie, die am<lb/>
Himmel des Geistes leuchteten. Es war jedoch kein Zufall, dass der<lb/>
Mann, der diesen grossen Umschwung, diese selbstbewusste Enthüllung<lb/>
des Geheimnisses des Christenthums vorbereiten sollte und in die ein-<lb break="no"/>
samen Tiefen der Individualität stieg, um hier den Schlüssel aller<lb/>
Erkenntnis, den Schlüssel einer neuen Cultur zu finden, nicht im vor-<lb break="no"/>
hinein ein einsamer Denker, sondern eine aus den wildesten Wogen<lb/>
des Lebens hervorgehende Persönlichkeit war. Die Überwindung dieses<lb/>
Verlorenseins des Bewusstseins in der Sinnenwelt, die Überwindung<lb/>
der ganzen naiven Entäusserung konnte so allein plastischen, lebens-<lb break="no"/>
vollen, unmittelbar in das Leben greifenden Sinn gewinnen, er konnte<lb/>
den wesentlichen Mangel dieser in der Äusserlichkeit des Lebens ver-<lb break="no"/>
lorenen Cultur so allein in voller Schärfe erfassen und das Bedürfnis<lb/>
nach einer allgemeinen Vertiefung des Bewusstseins so allein epoche-<lb break="no"/>
machend vorbereiten. Es war das Problem des Denkers, der die<lb/>
leuchtenden Worte: »Ich denke, also bin ich« an den Eingang der<lb/>
modernen Philosophie schrieb, so ein unmittelbares Lebensproblem für<lb/>
den aus dem stürmischen Kriegerleben in die einsame Zelle des Philo-<lb break="no"/>
sophen sich zurückziehenden Officier. Und so allein konnte diese<lb/>
Wendung des Denkers eingreifen in das Mark des Culturlebens und<lb/>
in den grossen Gang der Geschichte.</p>
            <p>Einstweilen hatte sich die Zersetzung der alten Religion und<lb/>
mit ihr der alten Sitte, des alten Rechtes in grossen Zügen vollendet.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>