<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0680.xml" prev="WR-02-02-18_n0679.xml" next="WR-02-02-18_n0681.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 680</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0680"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">680</fw>
               <fw type="ctext">MESSER.</fw>
            </fw>
            <p>war das Ideal jener Zeit, das auf der Höhe der Philosophie endlich<lb/>
erreicht worden ist. Mit der Philosophie schliesst unsere Vergangenheit<lb/>
ab und die Philosophen sind die Raphaele der Denkperiode, an welchen<lb/>
das alte Princip in leuchtender Farbenpracht sich vollendet und durch<lb/>
Verjüngung aus einem zeitlichen ein ewiges wird. <hi rend="text-spaced">Wer hinfort das<lb/>
Wissen bewahren will</hi>, <hi rend="text-spaced">der wird es verlieren</hi>; <hi rend="text-spaced">wer es aber<lb/>
aufgibt</hi>, <hi rend="text-spaced">der wird es gewinnen</hi>
               <milestone unit="4dots"/> Alles Grösse muss zu<lb/>
sterben wissen und durch seinen Hintritt sich verklären<milestone unit="4dots"/> (Noch<lb/>
einmal die Wagnerische Idee). Das rechte Wissen vollendet sich,<lb/>
indem es aufhört Wissen zu sein und wieder ein einfacher, mensch-<lb break="no"/>
licher Trieb wird — der Wille<milestone unit="4dots"/>« — Mit diesen Gedanken ist der<lb/>
Entwicklungsdrang unserer Zeit zum Primitiven, zur Einfachheit, des<lb/>
natürlich bestimmten Wesens vorausgeahnt und zugleich die Über-<lb break="no"/>
nahme der geistig-seelischen Schicksale der Menschheit aus den Händen<lb/>
der »Philosophen«, der abstracten Forschung in die Hände der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Künstlerdenker</hi>, dieser neuen, höchsten Geschöpfe der Menschheit,<lb/>
welche berufen sind, sie durch lebendige Kunstthaten zugleich als<lb/>
Denker, Künstler und religiöse Apostel, eine neue Einheit und Zusammen-<lb break="no"/>
fassung und Auflösung des bisherigen Complexes von Geist, Seele und<lb/>
Herz repräsentierend, den Zukunftsweg zu führen. Hören wir weiter<lb/>
die Sätze Stirners aus dem Jahre <date>1842</date>, die so klingen, als wären sie<lb/>
von heute oder von morgen: »Etwas ganz anderes aber sind Menschen,<lb/>
in denen die Totalität ihres Denkens und Handelns in steter Bewegung<lb/>
und Verjüngung wogt und etwas anderes solche, die ihren Über-<lb break="no"/>
zeugungen treu sind: die Überzeugungen selbst bleiben unerschüttert,<lb/>
pulsieren nicht als stets erneutes Arterienblut durch das Herz, erstarren<lb/>
gleichsam als feste Körper und gelten obendrein als etwas Heiliges.<lb/>
So mag die realistische Erziehung wohl feste, tüchtige, gesunde<lb/>
Charaktere erzielen, unerschütterliche Menschen, treue Herzen und das<lb/>
ist für unser schleppenträgerisches Geschlecht ein unschätzbarer Gewinn;<lb/>
allein die ewigen Charaktere, in welchen die Festigkeit <hi rend="text-spaced">nur in<lb/>
dem unablässigen Fluthen</hi> ihrer stündlichen Selbstschöpfung<lb/>
besteht, und die darum ewig sind, weil sie sich in jedem Augenblicke<lb/>
selbst machen, weil sie die <hi rend="text-spaced">Zeitlichkeit</hi> ihrer jedesmaligen Erscheinung<lb/>
aus der nie welkenden und alternden Frische und Schöpfungsthätigkeit<lb/>
ihres ewigen Geistes setzen — die gehen nicht aus jener Erziehung<lb/>
hervor. Der sogenannte <hi rend="text-spaced">gesunde</hi> Charakter ist auch im besten Falle<lb/>
ein starrer; soll er ein vollendeter sein, so muss er zugleich ein<lb/>
               <hi rend="text-spaced">leidender</hi> werden, zuckend und schaudernd in der seeligen Passion<lb/>
einer Verjüngung und Neugeburt. So laufen denn die Radien aller<lb/>
Erziehungen in dem einen Mittelpunkt zusammen, welcher <hi rend="text-spaced">Persön-<lb break="no"/>
lichkeit</hi> heisst. Das Wissen, so gelehrt und tief, oder so breit und<lb/>
fasslich es auch sei, bleibt so lange doch nur ein Besitz und Eigenthum,<lb/>
als es nicht in dem unsichtbaren Punkt des Ichs zusammengeschwunden<lb/>
ist, um von da an als Wille, als übersinnlicher und unfasslicher<lb/>
Geist allgewaltig hervorzubrechen. Das Wissen erfährt diese Umwandlung<lb/>
dann, wenn es aufhört, nur an Objecten zu haften, wenn es ein</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>