<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0608.xml" prev="WR-02-02-16_n0607.xml" next="WR-02-02-16_n0609.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 608</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0608"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">608</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p>mehrere Vereine zur Hebung der Sittlichkeit und Bekämpfung der<lb/>
Maiwiesen-Grundsätze, und man konnte zu jeder Zeit feste Männer<lb/>
mit Ernst und Wichtigkeit in die Wirtshäuser eilen sehen, wo die<lb/>
Versammlungen abgehalten wurden. Sie hielten Reden, welche<lb/>
von Gemeinplätzen strotzten, und beschmierten und begossen jeden<lb/>
Fetzen Papier mit ihrer faden, dünnfliessenden, fettaugigen Moral,<lb/>
so dass ich mich nicht genug verwundern konnte, mit wieviel Dumm-<lb break="no"/>
heiten und Gemeinheiten sich eine vernünftige Sache vertheidigen lässt.<lb/>
Das Ergebnis dieser Revolution war, dass eine Abordnung an Prinz<lb/>
Asche beschlossen wurde, um gegen die Maiwiese zu petitionieren.<lb/>
An der Spitze derselben stand ein gewisser Commerzienrath oder, wie<lb/>
ich ihn für mich nannte, Ober-Makkabäer, dessen natürlicher Beruf es<lb/>
war, das Staatswesen zu retten. Bei dieser Beschäftigung hatte er<lb/>
sich ein heroisches Auftreten erworben, das ihm, der sonst ein runder,<lb/>
freundlicher Mann war, gewissermassen auf einen Sockel hob. Er trat<lb/>
auch ganz unerschrocken in das Audienzzimmer, warf ein Auge voll<lb/>
ehrerbietigen Mitleidens auf den wahnsinnigen Fürsten, mit dem anderen<lb/>
versuchte er mich, als dessen bösen Dämon und Umgarner, niederzu-<lb break="no"/>
blitzen. Ich hatte mir nämlich vom Prinzen erbeten, bei der Unter-<lb break="no"/>
redung anwesend sein zu dürfen, und wirklich war es kein kleines<lb/>
Vergnügen, die beiden Widersacher einander gegenüber zu sehen,<lb/>
meinen schlanken Prinzen und den appetitlich blühenden Makkabäer.<lb/>
Prinz Asche mit dem kinderhaft unsicheren Lächeln, womit er unwill-<lb break="no"/>
kürlich seine Majestät zu verhüllen und den zitternden Unterthan<lb/>
sicher zu machen suchte, der andere breit und fest auf den Boden<lb/>
gegründet, die Brust bis oben voll von Gerechtigkeit und den edelsten<lb/>
Gesinnungen. Ohne Zaudern feuerte er seine Sache geläufig in<lb/>
stolzierenden Ausdrücken, wie eine Salve von Bomben und Granaten<lb/>
auf den Prinzen ab, der aber aufrecht vor seinen Gegnern stehen blieb,<lb/>
ein feiner, stolzer Sonnenstrahl, den solche plumpe Geschosse nicht<lb/>
treffen können. Als er nun seinerseits anfieng zu sprechen und die<lb/>
scharfen, schneidenden Worte wie lauter Pfeile von seinen hochmüthigen<lb/>
Lippen schnellte, öffnete der Volksmann seine Augen weit und suchte<lb/>
die Worte, wie wenn ihm mit einemmale das ganze ABC aus dem<lb/>
Kopfe gefallen wäre. Überhaupt konnte man bald bemerken, dass unter<lb/>
seiner strahlenden Oberfläche eine unbewusste Unruhe bebte, es könne<lb/>
ihm etwa so gehen wie Alladins Schwiegervater, der eines Morgens,<lb/>
als er ans Fenster trat, wahrnehmen musste, dass das ganze Pracht-<lb break="no"/>
schloss und Glücksgebäude, das er gegenüber zu sehen gewohnt war,<lb/>
über Nacht verschwunden war. Wenn ihn ein Einwurf aus dem Zu-<lb break="no"/>
sammenhang seines Redens brachte, sah er aus, als ob er soeben ent-<lb break="no"/>
larvt und überwiesen wäre, alle seine Orden, Titel und Ämter erschwindelt<lb/>
zu haben, doch gab er sich nach kurzer Pause jedesmal wieder einen Schwung<lb/>
und wiederholte dasselbe, was er vorher gesagt hatte, was die hinter<lb/>
ihm aufgestellten Männer, als ihnen vertraut und verständlich, mit<lb/>
beifälligem Murmeln zu begleiten pflegten. In dieser Weise steigerte<lb/>
sich der Zweikampf, bis Prinz Asche einen Haupttrumpf auszuspielen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>