<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0110.xml" prev="WR-02-01-03_n0109.xml" next="WR-02-01-03_n0111.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 110</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0110"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">110</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sie nicht einzuschläfern. Vielleicht ist das Herabsteigen schwerer als<lb/>
das Sicherheben.</p>
            <p>Ist es nicht schwer, dem Meere oder der Nacht gegenüber nur<lb/>
an gewöhnliche Dinge zu denken? Und welche Seele weiss nicht, dass<lb/>
sie immer dem Meere und einer ewigen Nacht gegenübersteht? Wenn<lb/>
wir weniger Furcht vor der Schönheit hätten, würden wir schliesslich<lb/>
nichts Anderes im Leben finden; denn in Wirklichkeit besteht unter<lb/>
Allem, was man sieht, nur sie allein. Alle Seelen wissen es, alle Seelen<lb/>
sind bereit; aber wo sind jene, die ihre Schönheit nicht verbergen?<lb/>
Und doch muss endlich eine von ihnen »beginnen«. Warum sollen wir<lb/>
nicht wagen, jene zu sein, die »beginnt«? Alle Anderen sind begierig<lb/>
um uns herum versammelt wie kleine Kinder vor einem wunderbaren Palast.<lb/>
Sie drängen sich auf der Schwelle, sie flüstern, sie gucken durch die<lb/>
Spalten, aber sie trauen sich nicht, die Thüre aufzustossen. Sie warten,<lb/>
bis jemand Grosser sie ihnen öffnen kommt. Aber dieser Grosse kommt<lb/>
fast nie.</p>
            <p>Und was gehört denn dazu, dieser Grosse, sehnlichst Erhoffte zu<lb/>
werden? Fast nichts. Die Seelen sind nicht anspruchsvoll. Ein fast<lb/>
schöner Gedanke, den ihr nicht aussprecht, und den ihr in einem<lb/>
gewissen Augenblicke nährt, durchleuchtet euch wie ein durchsichtiges<lb/>
Gefäss. Die Seelen sehen ihn und werden euch ganz anders auf-<lb break="no"/>
nehmen, als wenn ihr euren Nächsten zu hintergehen beabsichtigt<lb/>
hättet. Man wundert sich, wenn manche Menschen sagen, sie hätten<lb/>
nie eine wirkliche Hässlichkeit begegnet, und sie wüssten noch nicht,<lb/>
was eine niedrige Seele sei. Aber es ist gar nicht überraschend. Sie<lb/>
hatten eben »begonnen«. Weil sie selbst vor Allem schön waren,<lb/>
zogen sie alle vorüberwandelnde Schönheit zu sich, wie ein Leucht-<lb break="no"/>
thurm die Schiffe aus allen vier Weltgegenden zu sich ruft. So gibt<lb/>
es z. B. Menschen, die sich über die Frauen beklagen und nicht daran<lb/>
denken, dass bei der ersten Begegnung ein einziges Wort, ein einziger<lb/>
Gedanke, der alles Schöne und Tiefe leugnet, genügt, <hi rend="text-spaced">um ihre<lb/>
Existenz</hi> in der Seele dieser Frau für immer zu vergiften. »Ich<lb/>
habe,« sagte mir ein Weiser, »nie eine Frau gekannt, die mir nicht<lb/>
etwas Grosses entgegengebracht hatte.« Vor Allem war <hi rend="text-spaced">er</hi> gross, das<lb/>
war sein Geheimniss.</p>
            <p>Nur eines verzeiht eine Seele nie: wenn sie eine hässliche That,<lb/>
einen hässlichen Gedanken, ein hässliches Wort sehen, streifen und<lb/>
theilen musste. Sie kann es nicht verzeihen, denn verzeihen hiesse<lb/>
hier, sich selbst verleugnen. Und heisst nicht dennoch klug, stark, ge-<lb break="no"/>
schickt sein für die meisten Menschen: die Seele aus ihrem Leben<lb/>
entfernen, heisst es nicht: sorgfältig Alle zu tiefen Bestrebungen bei-<lb break="no"/>
seite schieben? So handeln sie selbst in der Liebe; und deshalb hat<lb/>
die Frau, die der Wahrheit noch viel näher ist, fast nie einen Augen-<lb break="no"/>
blick wahrhaften Lebens mit ihnen gemeinsam. Man könnte glauben,<lb/>
sie haben Furcht, ihre Seele zu treffen; sorgfältig halten sie sich<lb/>
tausend Meilen weit von ihrer Schönheit. Man sollte im Gegentheil<lb/>
bemüht sein, vor sich einherzuschreiten. Denket oder saget jetzt Dinge,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>