<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0292.xml" prev="WR-01-01-08_n0291.xml" next="WR-01-01-08_n0293.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 292</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0292"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0092">
                  <title level="a">Pyrrhussieg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="291" to="293"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0291.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">292</fw>
               <fw type="ctext">STRAUSS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">fasste abermals ihr feines, elfenbeinbelegtes Glas, und wieder starrte sie<lb/>
in zitternder Bewunderung auf ihn. Sie that es bei diesem zweitenmale<lb/>
mit ungewöhnlicher Intensität. Sie wollte den <hi rend="text-spaced">Sieger</hi> besehen, genau,<lb/>
ganz genau. Sein Bild, den kleinsten, den intimsten Zug wollte sie sich<lb/>
unauslöschlich in die Seele prägen. So scharf, so dauernd hatte sie<lb/>
ihn noch nie betrachtet. Aber siehe! Wie sie ihn so fest beschaute,<lb/>
da bemerkte sie plötzlich in seinem Gesicht eine dünne, müde, zuckende<lb/>
Falte, die sich verrätherisch von Mund- zu Nasenwinkel zog. Diese<lb/>
Falte irritirte sie. Sie schien ihr ein enthüllter Weg zu einer trüben,<lb/>
dunkeln und verdeckten Seite seines Wesens. Für eine Täuschung<lb/>
hielt sie sie zuerst. Hastig reinigte sie ihr Glas und blickte angestrengt<lb/>
hinab. Doch die Falte, die müde, verblieb. Hätte der Vorhang nun<lb/>
sich weiter nicht gehoben, Lisa hätte die kleine, nervöse Erregung ge-<lb break="no"/>
wiss vergessen; sie stand noch immer unter seinem Bann. Allein das<lb/>
Publicum zwang nun den jungen Dichter begeistert zu immer neuem,<lb/>
dankendem Erscheinen. So fand sie Zeit, ihn streng, ihn prüfend zu<lb/>
besehen. Und die kurze Verstimmung vermochte ihr suggestives Zer-<lb break="no"/>
störerwerk nun ungehindert fortzusetzen.</p>
            <p>Das ausgezeichnete Glas, das fahle Licht, das ihn so voll und<lb/>
grell bestrahlte, die Aufmerksamkeit, mit der sie sich auf seine Person<lb/>
ausschliesslich concentrirte, die Anspannung der Sinne und der Seele<lb/>
— das Alles wirkte zusammen, ihn ihr so deutlich heut zu zeigen wie<lb/>
nie zuvor. Lisa entdeckte diese ganz, ganz leisen Risse, diese heim-<lb break="no"/>
lichen Zeichen der Décadence und frühen Entmannung jetzt überall,<lb/>
in sämmtlichen Theilen seines bleichen Gesichtes. Die ganze Haut<lb/>
schien ihr verknittert, zerdrückt. Seines Wortes zwingende Macht liess<lb/>
immer jäher, immer rascher nach. Sein Auge, dessen Demuth sie vorhin<lb/>
bestaunt, jetzt schien es ihr heuchelnd, erloschen. Ihr ganzes Denken<lb/>
hatte sich gewandelt. Es war ihr fast, als freue er sich nicht so sehr<lb/>
über den eigenen Erfolg wie über den verärgerten Neid seiner Gegner.<lb/>
Aus physischen Mängeln schloss sie — nicht ganz bewusst — auf<lb/>
innere Defecte, und aus den Schäden seiner Seele, die sie nun sah<lb/>
oder zu sehen glaubte, erstanden ihr immer neue und neue Gebrechen<lb/>
seines Körpers. Es war ein tolles, ein wirbelndes Wechselspiel. Nicht<lb/>
wie ein jauchzender Held kam er ihr länger vor, wohl aber wie ein<lb/>
Knecht, der plötzlich Herr geworden. Diese schüchterne, leicht ge-<lb break="no"/>
bückte Haltung, sie zeigte noch das Sclavische in ihm, dieser demüthige<lb/>
und doch so selbstbewusste Blick verrieth bereits den Parvenü, der,<lb/>
stets getreten, nur durch Zufall zu der Macht gelangte. Alles Edle,<lb/>
Hohe, Aristokratische hatte der Sieg aus seinen Zügen gewischt. Sein<lb/>
Körper, der sie vor so fein, so biegsam dünkte, schien ihr vertrocknet<lb/>
jetzt und dürr, vom Schicksal gezeichnet, vom Leben gebrochen. Mit<lb/>
jedem Male, wo er neuerdings, den Rufen folgend, vor die Rampe trat,<lb/>
verlor er mehr und mehr von ihrer Achtung. Und als der Vorhang<lb/>
jetzt zum neuntenmale fiel und Leo’s äusserer Triumph vollendet war,<lb/>
da hatte er bei ihr, von der er einzig noch ein Glück erhoffte, die<lb/>
schnödeste, bitterste und untilgbarste Niederlage erlitten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>