<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0776.xml" prev="WR-01-02-20_n0775.xml" next="WR-01-02-20_n0777.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 776</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0776"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0249">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0250">
                  <title level="a">Wie ein Sieger</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="780" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0780.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">776</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der an Stelle kriegerischer Gewalttaten den friedlichen Ruhm der<lb/>
Künste und Wissenschaften setzt? Nein! Denn bei Einführung der<lb/>
Ehrenlegion würdigte er sehr wohl die Tendenzen des Jahrhunderts:<lb/>
»Unsere bisherige Erziehung und unsere Sitten machten uns zu eiteln,<lb/>
nicht zu starken Menschen. So fühlen sich viele Officiere verletzt, dass<lb/>
ihre Decorirung bis zum Tambour heruntersteige und auch dem Schrift-<lb break="no"/>
steller und Künstler zutheil werde. Doch bald werden die Militärs nur<lb/>
sich selbst geehrt fühlen durch solche Brüderschaft mit den ersten<lb/>
Geistesgrössen und den Ersten jedes Standes.« Diese goldenen Worte<lb/>
bedürfen keines Commentars in ihrer niederschmetternden Beweiskraft<lb/>
gegen unsere Napoleon-Ignoranten. Wenn aber ein Allumfasser, der u. A.<lb/>
in Gesprächen mit Laplace lange vor Ehrenberg’s und Anderen Mikroskop-<lb break="no"/>
forschung in der Infusorienwelt auf die Welt des unendlich Kleinen, der<lb/>
Atome, hinwies, von denen wir abhängen, wenn ein solcher dennoch in der<lb/>
Kriegskunst seine klarste Bethätigung fand, so muss das stutzig machen.</p>
            <p>Aber was hätte er nicht gekonnt, wenn die Umstände ihm diese<lb/>
Bethätigung versagten! Hat er nicht selbst behauptet, dass er seinen<lb/>
Beruf verfehlt habe, zum Schriftsteller geboren sei? Sein erster Gedanke<lb/>
in Fontaineblau war der, dass er »sich selbst überleben wolle, um<lb/>
unsere Grossthaten zu beschreiben« (Anrede an die alte Garde), und<lb/>
schon vorher versicherte er: Gerne lasse er sich pensioniren mit<lb/>
10 Francs pro Tag bei seinen einfachen Bedürfnissen, damit er endlich<lb/>
Musse für andere Arbeiten habe; nur solle man nicht von ihm<lb/>
demüthigende Unterwerfung verlangen, so lange er seine Imperatorpflicht<lb/>
erfüllen müsse. Auf St. Helena richtete er sich alsbald eine literarische<lb/>
Villeggiature ein. Seine Schriften über Militärisches und Staatliches sind<lb/>
weitaus das Bedeutendste auf diesem Gebiete. Mochte er auch manchmal<lb/>
als bombastischer Falstaff prahlen: »So führt’ ich meine Klinge«, so<lb/>
zuckten doch fortwährend Blitze in seinen Worten auf, die aus un-<lb break="no"/>
ergründlichen Tiefen des Allbewusstseins stammen. Wo er sich vom<lb/>
Persönlichen losmachte, haben seine Aussprüche etwas Transscendentales,<lb/>
athmen eine compacte Grösse, die wir nur ahnen können, die aber<lb/>
Carlyle sagen liess: »Dieser Mann habe Sätze gefunden wie Austerlitz-<lb break="no"/>
Schlachten.« Zwar trifft sich darunter auch sein berühmtes »Vom Er-<lb break="no"/>
habenen zum Lächerlichen ist nur ein Schritt« (<date>December 1812</date> in<lb/>
Warschau vor du Pradt), doch wir bekennen ehrlich, dass wir an ihm<lb/>
wohl viel Erhabenes, doch das Lächerliche nur an seinen kleingeistigen<lb/>
Bespöttlern entdecken konnten. Deshalb sparen wir uns zum Schlusse<lb/>
die Begründung für das Wichtigste auf, ob er ein falscher oder wahrer<lb/>
Prophet oder überhaupt ein Prophet gewesen sei. Ja, das war er. Wenn<lb/>
er mit Blutströmen das Modergerümpel der Burgen, Zöpfe und Allonge-<lb break="no"/>
perücken wegschwemmte, wenn er das morsche Gehäuse der alten<lb/>
Welt zerbrach und ein neues Reich der Vernunft stiften wollte, wenn<lb/>
er den Côde Napoleon mit Feuerschlünden predigte und die Devise<lb/>
»Jede Laufbahn offen dem Talent!« im weiten Kaiserthume des Genius,<lb/>
so wähnen nur oberflächliche Thoren oder gehässige Fälscher, dass er,<lb/>
seiner Mission nicht vollbewusst, nicht als Columbus einer neuen Welt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>