<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-20_n0769.xml"
     prev="WR-02-02-20_n0768.xml"
     next="WR-02-02-20_n0770.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 769</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0769"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DIE NAZARENER.</fw><fw type="pn">769</fw></fw><p rend="no-intend">fromm aus Geist oder Geschmack, er war fromm aus Naturtrieb, einfach<lb/>
so, weil er sich’s nicht anders denken konnte.</p><p>Es ist ja mit den englischen Präraphaeliten, die doch gewiss<lb/>
jedem modernen Menschen imponieren, genau dasselbe wie mit den<lb/>
Nazarenern. Was für diese Fiésole, das ist für jene Boticelli. Aber<lb/>
da heisst es dann immer »O ich bitte, das ist ganz etwas anderes,<lb/>
die Präraphaeliten nehmen bloss die Formen von Boticelli, aber ihr<lb/>
Geist ist durchaus originell, weil modern. Boticelli ist ja sehr heiter, sehr<lb/>
naiv, Boticelli ist überhaupt ganz etwas anderes«. Ja um Gotteswillen,<lb/>
warum ist denn dann Boticelli so ursprünglich ein grosser Künstler<lb/>
geworden und vor allem, warum hat denn für Herrn Muther, der<lb/>
in seiner Geschichte der modernen Malerei die obenerwähnte feine<lb/>
Unterscheidung zwischen Präraphaeliten und Nazarenern macht, von<lb/>
allen den alten Künstlern Boticelli das grösste Interesse? Boticelli muss<lb/>
doch modern sein, wie käme denn sonst gerade er dazu, durch die<lb/>
moderne Geschmacksumwertung so riesig zu profitieren, auf einmal<lb/>
ein Grösster zu werden, er, der doch früher kaum mehr war als die<lb/>
kleinen gleichgiltigen Raphaelschüler Giulio Romano, il Fattore etc.<lb/>
Gewiss, Boticelli ist genau so modern für unsere Zeit, als es Fiésole<lb/>
für die Zeit der Romantik war, und die hochmodernen Präraphaeliten<lb/>
sind genau so von ihm abhängig wie Nazarener von Fiésole oder<lb/>
den Quinquecentisten, um kein Haar mehr und um kein Haar weniger.<lb/>
Das ist aber keine Schande für die Präraphaeliten und auch keine<lb/>
für die Nazarener. Es kommt eben nur darauf an, wie man’s nennt,<lb/>
Nachahmer oder Wiedererstandene. Muther verwendet in geschmack-<lb break="no"/>
voller Abwechslung beide Bezeichnungen, indem er in Burne-Jones<lb/>
einen neuerwachten Boticelli, Duccio, Bellini, Mantequa, Mosaikkünstler<lb/>
von Ravenna, Giorgione, Parmeggianino, Pallajuolo, Verrocchio,<lb/>
Perugino, Luini und etruskischen Vasenmaler bewundert, während er<lb/>
sich furchtbar erhaben fühlt über den farblosen Imitator Cornelius,<lb/>
für den er aber bisher leider nur ein Modell ausfindig machen konnte,<lb/>
nämlich Michel Angelo. Er soll die Sache mal umdrehen, da klingt’s<lb/>
noch viel besser: der Nachahmer mit den vielen Vorbildern.</p><p>Aber das ist ja gleichgiltig. Ich glaube, Burne-Jones würde sich<lb/>
für die Mehrzahl dieser Vorbilder schönstens bedanken. An dem einen<lb/>
Boticelli hat er schon mehr als genug, ebenso wie Cornelius an seinem<lb/>
Michel Angelo, mit dem er übrigens viel weniger zu thun hat, als<lb/>
Herr Muther zu glauben scheint. Gerade an Cornelius könnte man<lb/>
sehr gut zeigen, dass, wenn zwei Künstler genau dasselbe malert, es<lb/>
noch lange nicht dasselbe sein muss. Da ist in der Ludwigskirche<lb/>
ein Gottvater, in der Pose wie abgezeichnet von dem Michel Angelos<lb/>
in der Sixtina. Und doch gehört eine fabelhafte Verständnislosigkeit<lb/>
dazu, den einen eine blosse Copie des andern zu nennen. Hier der<lb/>
ewig ruhige, weissbartige Weltenvater, mit dem tiefen durchdringenden<lb/>
Blick, so vielleicht wie ihn ein Giotto mit den technischen Errungen-<lb break="no"/>
schaften des Quinquecento gemalt hätte, und dort ein donnernder Titane,<lb/>
ein Weltenbildner und -Vernichter aus eigenem schrankenlosen Herren-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
