<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0722.xml" prev="WR-02-02-19_n0721.xml" next="WR-02-02-19_n0723.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 722</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0722"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0477">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="716" to="717"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0716.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0018">Dehmel, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0478">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="718" to="723"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0718.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">722</fw>
               <fw type="ctext">WHITMAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">fliehen — es ist keine Zeit zu verlieren! Diese weissen Paläste, das<lb/>
kuppelgekrönte Capitol auf dem Hügel, das so stattlich über die Bäume<lb/>
herabschaut — sollen sie zurückgelassen oder sollen sie zuerst zerstört<lb/>
werden? Denn das ist gewiss, dass unter gewissen Magnaten und<lb/>
Officieren, Beamten und Schreibern allenthalben in und um Washington<lb/>
durch die ersten 24 Stunden nach Bull Run laut und unverhüllt die<lb/>
Rede gieng, dass man gänzlich nachgeben und das südliche Regime<lb/>
einführen, Lincoln aber augenblicklich abdanken und abreisen müsse.<lb/>
Wenn die secessionistischen Officiere und Truppen augenblicklich gefolgt<lb/>
wären, und mit einem kühnen Napoleonischen Zug am ersten Tag<lb/>
(oder selbst noch am zweiten) in Washington eingerückt wären, sie<lb/>
hätten das Heft in die Hand bekommen und eine mächtige Partei im<lb/>
Norden hätte sie noch unterstützt. Einer unserer heimgekehrten Obersten<lb/>
sprach in dieser Nacht öffentlich inmitten einer Schar von Officieren<lb/>
und Herren in einem dichtgefüllten Räume die Meinung aus, dass es<lb/>
nutzlos sei, weiterzukämpfen, dass die Südländer ihr Recht deutlich<lb/>
erwiesen hätten, und dass der beste Weg, den die nationale Regierung<lb/>
einschlagen könnte, der wäre, von jedem weitern Versuch, sie aufzu-<lb break="no"/>
halten, abzulassen und ihnen unter so günstigen Bedingungen, als von<lb/>
ihnen eben zu erreichen wären, wieder die Führung zu überlassen.<lb/>
Nicht eine Stimme in dieser grossen Zahl von Officieren und Herren<lb/>
erhob sich gegen dieses Urtheil. (Thatsache ist, die Stunde war<lb/>
eine von den drei oder vier Krisen, die wir damals und nachher<lb/>
während der Fluctuationen dieser vier Jahre durchzumachen hatten,<lb/>
in denen Menschenaugen mit ebensoviel Wahrscheinlichkeit den letzten<lb/>
Athemzug der Union wie ihren Fortbestand zu sehen, erwarten konnten.)</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Die Betäubung geht vorüber</hi> — <hi rend="text-spaced">etwas anderes beginnt</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Aber die Stunde, der Tag, die Nacht giengen vorüber, und was<lb/>
auch wiederkehren mag, eine Stunde, ein Tag, eine Nacht wie diese<lb/>
kann nie wieder kommen. Der Präsident gewinnt seine Fassung wieder<lb/>
und ernst und rasch geht er an die Arbeit, seine Streitkräfte zu<lb/>
reorganisieren, und sich in die geeignete Position für künftiges und<lb/>
sichereres Vorgehen zu setzen. Wenn die Geschichte nichts anderes<lb/>
von Abraham Lincoln wüsste, um sein Bild der Nachwelt einzuprägen,<lb/>
es wäre genug, ihn mit diesem einen Kranze ins Gedächtnis aller<lb/>
künftigen Tage zu bringen, dass er diese Stunde und diesen Tag<lb/>
ertrug, die bitterer waren als Galle, diesen wahren Kreuzigungs-Tag,<lb/>
— dass dieser Tag ihn nicht bezwang, dass er ihm ohne zu zucken<lb/>
die Stirn bot und entschlossen daran gieng, sich und die Union<lb/>
darüber zu erheben.</p>
            <p>Dann erschienen sogleich die grossen New-Yorker Blätter (schon<lb/>
vom ersten Abend an, am nächsten Morgen und ohne abzulassen<lb/>
durch so manche Tage) mit Leitartikeln, die über das Land klangen,<lb/>
mit lauten, wiederhallenden, klaren Hifthorntönen, voll Ermuthigung,<lb/>
Hoffnung, Begeisterung, furchtlosem Trotz. Sie waren wirklich gross-<lb break="no"/>
artig, diese Redactionen, nicht für eine Woche verloren sie den Muth.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>