<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0295.xml" prev="WR-02-01-08_n0294.xml" next="WR-02-01-08_n0296.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 295</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0295"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">295</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wege herabzubewegen, der zu uns heraufführte, und trotz der Ent-<lb break="no"/>
fernung erkannte ich jetzt, dass es Heinrich war.</p>
            <p>Sie fuhr mit einem kurzen Ausruf auf, rückte ihren Hut zurecht,<lb/>
drückte meine Hand und war im nächsten Augenblick zwischen den<lb/>
säulenhaften Stämmen verschwunden, deren unterster Theil durch das<lb/>
üppige Unterholz verdeckt wurde.</p>
            <p>Ich blieb sitzen und zog mechanisch ein Buch aus meiner Brust-<lb break="no"/>
tasche. Nach fünf Minuten blickte ich vom Buche auf und begegnete<lb/>
Heinrichs Blick.</p>
            <p>Er war unruhig; er suchte rings umher; ich nickte, er biss sich<lb/>
in die Lippe, machte Kehrt und ging wieder zurück, den Pfad hinunter.</p>
            <p>Ich holte tief Athem. Ich würde in diesem Augenblick Alles<lb/>
dafür geben, wenn ich wüsste, bis aufs Kleinste genau wüsste, was ich<lb/>
damals während der zehn Minuten, nachdem mein Freund weggegangen<lb/>
war, gedacht habe. Das würde eine interessante psychologische Ein-<lb break="no"/>
leitung zu einem bedeutungsvollen Capitel in einem Roman werden können.</p>
            <p>Ich erhob mich endlich und ging nach Hause. Unterwegs hielt<lb/>
ich beständig an dem Wunsche fest, Heinrich zu treffen und eine Aus-<lb break="no"/>
einandersetzung mit ihm haben zu können. Wir hatten einander während<lb/>
der letzten Tage geradezu gemieden. Das war für die Dauer unaus-<lb break="no"/>
stehlich. Wir waren ja doch Kameraden und Freunde gewesen, so weit<lb/>
ich nur zurückdenken konnte. Wir mussten durchaus eine gegenseitige<lb/>
Erklärung haben. Armer Freund!</p>
            <p>Er war nicht zu Hause. Im Grunde erleichterte mich das. Denn<lb/>
wer würde — und besonders in solchen Angelegenheiten — nicht am<lb/>
liebsten aufschieben?</p>
            <p>Ich sah mich fast mit Wehmuth in den beiden Zimmern um. Es<lb/>
war ja wahrscheinlich, dass <hi rend="text-spaced">er</hi> derjenige war, welcher auszog, nachdem<lb/>
die Erklärung stattgefunden hatte. Ich hätte ihn so gerne geschont,<lb/>
aber ich musste es doch sagen; er war derjenige, welcher sich zurück-<lb break="no"/>
ziehen musste. Sie hatte ja mich gewählt. Ich war es, der <milestone unit="6dots"/>
            </p>
            <p>Aus einer Art Pietät gegen die geschlagene Partei begann ich<lb/>
in Ermanglung einer anderen Beschäftigung, seine Sachen zurecht zu<lb/>
legen, ja, ich packte geradezu für ihn ein. Es sah unordentlich genug<lb/>
unter seinen Sachen aus. Hier lagen unausgewaschene Pinsel und<lb/>
Paletten zwischen geglätteten Hemden und Kämmen und Bürsten; so<lb/>
unordentlich pflegte er doch sonst im Allgemeinen nicht zu sein. Dort<lb/>
lag seine Lectüre — es war nicht viel — und da wieder seine<lb/>
Skizzenbücher.</p>
            <p>Es war mir warm geworden. Ich setzte mich aufs Sofa und<lb/>
zündete mir eine Cigarre an. Sein Koffer war vollständig gefüllt, die<lb/>
Skizzenbücher wollten nicht mehr recht hineingehen; ich nahm eines<lb/>
von ihnen und blätterte darin. Zahlreiche Entwürfe zu ein und demselben<lb/>
Kopfe. Ich fühlte, dass sich mir das Blut in der Wange erhitzte, als<lb/>
ich diesen Kopf in diesem Buche sah und daran dachte, wie vielemale<lb/>
»sie« ihm wohl gesessen haben mochte. Nein, das musste ein Ende<lb/>
nehmen; sie hatte ja heute, in dieser Mittagsstunde, mich erkoren.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>