<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-01_n0009.xml"
     prev="WR-02-01-01_n0008.xml"
     next="WR-02-01-01_n0010.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 9</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0009"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">FRÜHLING.</fw><fw type="pn">9</fw></fw><p rend="no-intend">Stämme, die stumm stehen und aus ungeschauten tausend Augen<lb/>
blicken, weiss und schwach, gerade und mit verhaltenem Athemholen<lb/>
der begehrenden Säfte. Es war still über dem Flusse. Die kurzen<lb/>
Gräser standen steif. Die dicken, knorrigen Stämme um den Tennis-<lb break="no"/>
platz schwiegen hoheitsvoll. Aber die Luft war erfüllt mit Weihe<lb/>
und Duft.</p><p>Hinter dem Mädchen, gross und mit demüthig zögernden<lb/>
Schritten ging Einer, dem zu Muthe war wie vor dem Feste, das ihn<lb/>
würdigen soll. Er hielt seine Kappe in der Hand vor Scheu und<lb/>
Liebe, und seine schwermüthigen Augen, in denen ein mühsames Ent-<lb break="no"/>
sagen, die bange Schwüle einsamer, in stummem Hohn verzehrter<lb/>
Jahre lag, folgten diesen leichten, unhörbaren Füssen wie im Traume.<lb/>
Er wagte nicht zu reden, denn er wusste, seine reinen, huldigenden<lb/>
Gedanken würden hässlich und welk als sterbende Worte von seinen<lb/>
trockenen Lippen hallen. Seine langen, knochigen Finger an den<lb/>
langen, nervösen Händen krampften sich wie in Qualen um die<lb/>
Schäfte der beiden Tennisrakette. Er dehnte die weichen Nasenflügel<lb/>
und presste die Zähne gegeneinander. Sein Gang aber war stockend,<lb/>
wie in Unentschlossenheit, und sein Rücken trug wie unter der Bürde<lb/>
eines verfehlten Lebens.</p><p>Seine Seele war bittend bis in seine verengte Kehle gestiegen,<lb/>
er fühlte ihren mahnenden Vorwurf, er litt unter dem unwilligen Drange<lb/>
seines Blutes, aber wie mit einer Erzfaust hielt er diese sehnsucht-<lb break="no"/>
bleiche Seele nieder und schwankte in der Mühe dieses Zwanges.</p><p>Sie ging und dachte. Er las in ihren unschlüssigen Bewegungen<lb/>
die Kämpfe ihrer Zweifel. Er wusste, sie dachte über seine Treue.<lb/>
Wie ein Hund schlich er hinter ihrer trotzigen Liebe und den be-<lb break="no"/>
rechtigten Zweifeln ihrer Vernunft.</p><p>Aber in ihm wallte wie von einem Opferherde der Dampf eines<lb/>
rothlodernden Zornes gegen diese Vernunft.</p><p>Sie war ihm wie eine Elfe, die nicht mitkonnte im Südenfluge<lb/>
ihrer Geschwister, und die er einst an rieselnder Waldquelle über-<lb break="no"/>
rascht und starr vor Staunen über ihre keusche Schönheit gefunden<lb/>
in der fröstelnden Müdigkeit ihrer weissen, gesenkten, verzichtenden<lb/>
Schwingen, zierlich und ebenso erstaunt über sein plötzliches Ent-<lb break="no"/>
decken.</p><p>Sie war ihm die Musik seiner geheimsten Gedichte, der aller-<lb break="no"/>
schönsten, die ungesungen wie Schatten durch die hohen gewölbten<lb/>
Gänge der einsamen Seele gehen, sie war ihm die silberne Gnade seiner<lb/>
heiligen Nächte</p><p>Und sie war ihm die Qual seiner Entwürfe, seiner Eifersüchte<lb/>
und zaudernden Entfernungen.</p><p>In ihr war sein Leben. Das wusste er. Sie hatte alle Schlüssel zu<lb/>
einem neuen reichen Selbst in ihrer kleinen, weichen Hand.</p><p>Sie konnte Alles in ihm öffnen. Die verborgenen kostbaren<lb/>
Wandschränke und schnörkelig geschnitzten Truhen seiner Eigenart<lb/>
konnte sie erschliessen, sie wusste die Worte zu seinen Fragen an das</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
