<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-04_n0077.xml" prev="WR-04-03_n0076.xml" next="WR-04-04_n0078.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 4, S. 77</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0077"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0810">
                  <title level="a">»The Studio«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="75" to="76"/>
                  <idno type="fn">WR-04-03_n0075.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0266">Sch., W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0811">
                  <title level="a">Augen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="77" to="78"/>
                  <idno type="fn">WR-04-04_n0077.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0267">d’Aurevilly, Barbey</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0812">
                  <title level="a">Das System des Védanta</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="79" to="83"/>
                  <idno type="fn">WR-04-04_n0079.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0268">Spreti, Adolf Graf von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="prose-start"/>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>AUGEN.<lb/>
Von <rs type="person" key="">BARBEY D’AUREVILLY</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Es war eine Nacht, wie wir beide sie oft durchwachen <milestone unit="3dots"/> Du dort<lb/>
unten in dem engen, düster getäfelten Räume deiner einsamen Klosterzelle, die<lb/>
an das Grab mahnt, <milestone unit="3dots"/> und ich an einem noch traurigeren Orte — in dem<lb/>
leeren Saale meines Herzens. Und SIE, die wir beide verabscheuen, die aber,<lb/>
ach, uns liebt, das Gespenst unserer Kissen: SIE, die SCHLAFLOSIGKEIT,<lb/>
setzte sich an meiner Seite nieder, um mich mit ihren großen, blassen, er-<lb break="no"/>
storbenen Augen anzustarren — mit ihren aufgerissenen Augen, deren un-<lb break="no"/>
erbittliche Bannkraft unsere Lider schreckhaft weitet, und qualvoll offen hält.</p>
            <p>Und in jener Nacht wuchsen diese starren Augen weiter und bleicher<lb/>
als sonst aus dem Dunkel hervor. Wie seltsam, dass ich sie überhaupt<lb/>
erkennen konnte! Denn sie glänzten nicht, leuchteten nicht — und dennoch<lb/>
waren sie da und bohrten sich durch die Finsternis, wie der weiße Blick einer<lb/>
Statue, der uns plötzlich bei einer Biegung des Waldwegs in der Dämmerung<lb/>
erschauern lässt.</p>
            <p>Und sie schauten so hoffnungslos, diese blassen Augen der SCHLAFLOSIG-<lb break="no"/>
KEIT, so hoffnungslos und so starr. In ihren harten Blicken lag so viel Verzehrtes,<lb/>
Verbranntes und dennoch wieder Verbrennendes; man fühlte wohl, dass sie<lb/>
trotz ihrer staubbleichen Farbe aus dem Innern heraus glühten, wie in tief<lb/>
geheimnisvoller Todesangst — man hätte sich bei ihrem Anblick fast wundern<lb/>
können, dass Dürer seinem von der Last der Trostlosigkeit gebeugten Atlas<lb/>
nicht IHREN Ausdruck gegeben.</p>
            <p>Um sie nicht sehen zu müssen, diese unerträglichen Augen, die mit Gewalt<lb/>
die meinigen aufrissen, wie das Messer die Schale der Auster — um sie<lb/>
nicht sehen zu müssen, zündete ich meine erloschene Lampe wieder an. Der<lb/>
goldene Lichttropfen sickerte an dem Wandgetäfel entlang, fiel wie eine Thräne<lb/>
auf meinen Spiegel, der im Grunde seines Ebenholz-Rahmens zu erbeben schien,<lb/>
und heftete ein mattes Schimmern auf die schmerzverkrümmten Knie des<lb/>
dunklen Bronze-Crucifixes. Doch verscheuchte er die Vision jener offenen Augen<lb/>
nicht — jener irrsinnig weiten, starrenden Augen, deren todte Aschenblässe<lb/>
kein Strahl je wieder beleben kann.</p>
            <p>Sie blieben bei mir, auch in dem goldenen Lichte, blieben hartnäckig,<lb/>
wie ein böser Traum, diese erloschenen und immer noch sichtbaren Gestirne.<lb/>
Und sie dehnten sich immer mehr, bis ich schließlich nur sie noch sah. Und<lb/>
ich erkannte nicht mehr, ob sie wohl zu einem Haupte gehörten; und ich sprach<lb/>
zu mir: »Seltsamer Anblick! Ist sie nicht vielleicht, vom Kopf bis zu den Füßen,<lb/>
nur EIN offenes Auge — die SCHLAFLOSIGKEIT?« Die Nacht gieng hin, die<lb/>
Stunden entwichen, die feigen Unsterblichen, die immer fliehen und uns bei jedem<lb/>
Enteilen einen Pfeil mehr in unser pfeilstarrendes Herz schleudern. Die Lampe<lb/>
versiegte, erlosch. Und auf der schwarzen Hülle, die das Dunkel von neuem<lb/>
über die Wände breitete, begannen die blassen Augen des nächtlichen Un-<lb break="no"/>
geheuers wieder in zwei weiten Kreisen aufzuglimmen — bis zum Morgen, da</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>