<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0580.xml" prev="WR-01-02-15_n0579.xml" next="WR-01-02-15_n0581.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 580</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0580"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0196">
                  <title level="a">Spiel</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="578" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0578.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0197">
                  <title level="a">Zur Psychologie des Kerkerlebens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="579" to="584"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0579.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0080">Zerboglio, Prof. Adolfo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">580</fw>
               <fw type="ctext">ZERBOGLIO.</fw>
            </fw>
            <p>Um aber die genaue Psychologie oder, besser gesagt, die mög-<lb break="no"/>
lichst wenig ungenaue oder nicht a priori falsche Psychologie der Ge-<lb break="no"/>
fangenen zu entwerfen, ist es erforderlich, dass man einige Zeit hin-<lb break="no"/>
durch in ihrer Nähe geweilt habe, dass man sie genau beobachtet und<lb/>
ihren Gesprächen zugehört, dass man ihren physischen Zustand unter-<lb break="no"/>
sucht, dass man das gelesen habe, was sie schreiben, dass man Ge-<lb break="no"/>
fängnisswärter und Gefängnissdirectoren befragte, dass man ihren gegen-<lb break="no"/>
wärtigen Zustand mit dem früheren in allen seinen Details vergleiche<lb/>
und endlich, dass man sowohl die Natur des verbrecherischen Phänomens<lb/>
in sich selbst und in seinen Ursachen als auch jene der Strafe und<lb/>
ihrer positiven Wirksamkeit kenne.</p>
            <p>Diesem letzteren System folgend, will ich es versuchen, einige<lb/>
— unvermeidlich flüchtige — Umrisse einer Psychologie des Kerker-<lb break="no"/>
lebens zu geben.</p>
            <p>Nachdem ich mir vom Generaldirector der italienischen Gefäng-<lb break="no"/>
nisse einen Erlaubnissschein verschafft hatte, unternahm ich eine<lb/>
Forschungsreise durch fünf Zuchthäuser und eine Irrenanstalt für<lb/>
Sträflinge.</p>
            <p>In einigen Gefängnissen sind die Verbrecher, je nach der Höhe<lb/>
ihres Strafausmasses und der von ihnen begangenen strafbaren Hand-<lb break="no"/>
lungen einzeln in Zellen eingesperrt, während sie in anderen gemein-<lb break="no"/>
schaftlich in geräumigen Schlafsälen leben oder in grossen, theils ge-<lb break="no"/>
schlossenen, theils offenen Räumen arbeiten, die in Werkstätten umge-<lb break="no"/>
wandelt sind. Den Psychologen interessiren in erster Linie die Zellen-<lb break="no"/>
bewohner.</p>
            <p>Diese Zellen bestehen — soweit ich sie besichtigen konnte —<lb/>
aus Kammern von 2½ bis 3 Meter Länge, 1¾ bis 2 Meter Breite<lb/>
und ungefähr 3 Meter Höhe; ihre Einrichtung besteht aus einem ein-<lb break="no"/>
fachen eisernen Bett, einem Bänkchen und einem Gefäss zur Verrich-<lb break="no"/>
tung der Nothdurft. Das genügend breite Fenster ist durch starke<lb/>
Eisenstangen vergittert. Welches Dasein führen die Insassen dieser<lb/>
Zellen? Welche Gedanken durchkreuzen ihr Hirn, von welchen Empfin-<lb break="no"/>
dungen und Gefühlen werden sie beherrscht?</p>
            <p>Betrachtet man durch die Lupe eines ehrlichen, liebevollen,<lb/>
empfindungsfähigen Menschen die Existenz der Individuen, die zwischen<lb/>
diesen ärmlichen und engen vier Wänden viele Jahre hindurch einge-<lb break="no"/>
kerkert leben, dann muss man unbedingt von Entsetzen und Schauder<lb/>
erfasst werden und an eine unbeschreibliche Sehnsucht nach Verkehr<lb/>
mit Menschen und nach der Welt denken.</p>
            <p>Jener furchtbar elende Raum der Zelle stellt für den Sträfling<lb/>
Strassen, Plätze, Felder, Wiesen und Wälder dar, und in Ermangelung<lb/>
jedweden äusseren Eindruckes bleiben dem Aermsten bloss die inneren<lb/>
Eindrücke seiner Erinnerungen und seiner Schuld. Das ist eine Strafe<lb/>
von der härtesten und gesuchtesten Grausamkeit, wenn derjenige, der<lb/>
ihr unterworfen ist, eine normale Emfindungsfähigkeit besitzt und in<lb/>
dem neuen Leben nicht etwa irgend einen Ersatz für die Bitterkeiten<lb/>
und Leiden erblickt, die er früher hatte erdulden müssen. Wer aber,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>