<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0192.xml" prev="WR-02-01-05_n0191.xml" next="WR-02-01-05_n0193.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 192</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0192"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0341">
                  <title level="a">Jung-Münchens Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0130">Strindberg, Frieda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0342">
                  <title level="a">Gold </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="210"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0131">Gemberg, Adine</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">192</fw>
               <fw type="ctext">STRINDBERG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">— die alten Kathedralen zum Geflüster heimlicher Liebe und ehr-<lb break="no"/>
würdige Hallen, die an Klostermauern mahnen, sind weiter nichts, als<lb/>
die Schenke, in der man das frisch schäumendste Bier kredenzt.</p>
            <p>Warum auch nicht?</p>
            <p>Heben sich die alten Bögen weniger stolz und frei vom blauen<lb/>
Himmel ab? Sind die Stumpfnäschen nicht hübsch und lebensfroh?<lb/>
Füllt die alten Kathedralen nicht just der Hauch des Süssbangen, Ge-<lb break="no"/>
heimnissvollen, der über einer jungen Liebe schwebt? Hatin München<lb/>
nicht Alles <hi rend="text-spaced">Styl</hi>?</p>
            <p>Und die holden Mädels! Was sind sie lasterhaft, aber nicht<lb/>
schlecht. Nie oder selten wenigstens sündigen sie wider ihre bessere<lb/>
Ueberzeugung. Freilich ist diese Ueberzeugung meistens die, dass das<lb/>
Leben zum gelebt werden da sei, die Jugend zur Freude, der Tag<lb/>
zum Genuss, ja, dass man, wird derselbe allzu kurz, ihm auch noch<lb/>
die Nacht zur Hilfe beigesellt. Sie sind sehr vorurtheilslos, diese<lb/>
Münchener Kinder — leichtsinnig wie die Wienerinnen und gar nicht<lb/>
sentimental. Aber sie sind gut. Denn sie verlangen für ihre Liebe nie<lb/>
etwas, als wieder Liebe. Und sie freuen viele Herzen. Nicht nur die<lb/>
Herzen derer, denen sie das ihre schenken, nein, eines Jeden, der sie sieht.<lb/>
Sie sind so frisch, hübsch und gesund. Wenn sie dann ausgetobt, dann<lb/>
werden sie auch gute Mütter frischer, hübscher und gesunder Kinder.</p>
            <p>Das Münchener Volk kennt keinerlei Bedenken der Moral und<lb/>
Convention. Hebt man nur ein wenig den Mantel, den die Wohl-<lb break="no"/>
erzogenheit des Bürgerthums darüber gebreitet hat, empor, so staunt<lb/>
man allerdings; wie kam nur dieser Schandfleck ins reine, deutsche<lb/>
Reich! Mahnt es nicht schier an ein kleines, gesund gebliebenes Paris?<lb/>
An ein Paris, das nur einen Tyrannen duldet, vergöttert, den künstleri-<lb break="no"/>
schen Geschmack? Die Kunst, wir wiederholen es, ist Sache der warmen<lb/>
Sinne und des Genies, das nichts anderes ist als ein <hi rend="text-spaced">Instinct</hi>. Ver-<lb break="no"/>
stand und Urtheil müssen sie leiten, lenken. Schaffen können sie sie<lb/>
nie. Nur hindern, wo sie ihr die Unbefangenheit zu rauben suchen.</p>
            <p>In München ist dies nicht der Fall. Das Talent der Leute geht<lb/>
da viel weiter als ihr Verstand. Vor Allem ihr Talent zu Allem, was<lb/>
das Leben in sich schliesst. München, das die erste Heimstätte war,<lb/>
die sich Wagner bot, in dem zuerst das Schlagwort »Realismus«,<lb/>
»Naturalismus« ausgestossen wurde, das Ibsen, den noch Unberühmten<lb/>
herbergte, Stuck, Uhde, Slevogt, die ganze moderne Malerrichtung<lb/>
grosszog und jetzt eine neue Kunstgattung in Wort und Bild in seinen<lb/>
beiden Zeitungsunternehmungen »Simplicissimus« und »Jugend« fördert,<lb/>
hat im Grunde genommen stets nur eine Kunst besessen, die <hi rend="text-spaced">Kunst<lb/>
zu leben</hi>, sich auszuleben, frei und rückhaltslos nach jeder Richtung<lb/>
hin. Das führt viel Anderes mit sich, viele werthvolle Züge. Und jeder<lb/>
dieser Züge, der <hi rend="text-spaced">Charakterzüge der Stadt</hi>, hat ihrer Kunst<lb/>
geholfen, das zu werden, was sie ist.</p>
            <p>Die <hi rend="text-spaced">Liebe zum Leben</hi>, wie sie München ausströmt, ist stark<lb/>
und sinnlich. Auch ist sie <hi rend="text-spaced">wahr</hi>, verabscheut jede Lüge, die sich ihr<lb/>
entgegenstellt, ob sie nun Ideal genannt wird oder Convention. Dann</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>