<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0816.xml" prev="WR-01-02-21_n0815.xml" next="WR-01-02-21_n0817.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 816</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0816"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0259">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="816"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">816</fw>
               <fw type="ctext">FUCHS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">edlen Tönen künden, aber das ist schon beinah ein Sacrileg. Das<lb/>
»Programm« soll möglichst deutlich bleiben. Eine Ueberraschung durch<lb/>
künstlerische Einfälle könnte leicht ablenken, drum ein »Leitmotiv«<lb/>
und das immer fort und immer fort und dann immer noch einmal!<lb/>
Das Wesentliche soll nicht die musikalische, die poetische, die malerische<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Gestaltung</hi> sein, sondern das, was dahinter liegt in der »Tiefe«.<lb/>
Dass diese Theorie für Glorificirung der Schwäche erfunden sei, bedarf<lb/>
keines Beweises. Der Starke <hi rend="text-spaced">gestaltet</hi>, ihm ist nichts gleichgiltiger<lb/>
als das »Dahinter« und das »Tiefe«, er hat den starken Arm, die starke<lb/>
Faust, den kühnen Muth. Er stellt hin, und wie es steht, so ist es schön.</p>
            <p>Wenn wir uns entschliessen, alle Dinge, die uns umgeben, schön<lb/>
zu gestalten, wenn wir darin den Zweck der Kunst erblicken, so handeln<lb/>
wir gegen jede gütige Theorie. Wir emancipiren uns von der Adoration<lb/>
des Alten, wir verachten den grössenwahnigen Individualismus, wir<lb/>
wollen keine mystischen, philosophischen und Ideen-Werthe mehr, sondern<lb/>
rein künstlerische, wir wollen <hi rend="text-spaced">Formen</hi>. Aber dieser Gegensatz der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">angewandten</hi> Kunst gegen die Poesie, Musik und die Theorien<lb/>
unserer Tage ist nur ein scheinbarer. Er ist nur dann vorhanden, wenn<lb/>
wir uns nur an das halten, was öffentlich ausgeboten, gedruckt, gespielt,<lb/>
besprochen und beklatscht wird. In Wahrheit ist das rein künstlerische<lb/>
Leben in Deutschland nie abgestorben. Auf Goethe folgte Gottfried<lb/>
Keller, auf Novalis Stefan George, auf Schubert Richard Wagner und<lb/>
auf Richard Wagner Anton Beer und Andere. Es ist ganz gleichgiltig,<lb/>
wie sich diese Künstler zur Aussenwelt verhalten. Die Zustimmung des<lb/>
Pöbels wie die Vergötterung der »Höheren« macht nicht die Kunst,<lb/>
ebensowenig wie der Geldbeutel des Verlegers: der Meister schafft.<lb/>
Amen. <hi rend="text-spaced">Wann</hi> das Volk Stellung zu ihm nimmt, das ist gänzlich<lb/>
einerlei. Auch die Gebildeten sind gewöhnlich um ein Menschenalter<lb/>
zurück. Als Wagner lebte, hielten sie sich an Mendelssohn und dann an<lb/>
seine Nachahmer, so geht es fort. Wer möchte seine Nerven damit belästigen!</p>
            <p>Nein! Gerade in der Dichtkunst, von Goethe bis zu uns, gerade in<lb/>
der Musik, von Schubert bis Anton Beer ist die Tradition niemals unter-<lb break="no"/>
brochen worden. Auf diesen Kunstgebieten hatten wir immer grosse Künstler<lb/>
gehabt und haben sie auch heute. <hi rend="text-spaced">Wir</hi> kennen sie, die Kommenden wer-<lb break="no"/>
den sie preisen und ebenso verächtlich von der öffentlichen Meinung, den<lb/>
Theaterdirectoren, Kritikern und Capellmeistern von heute denken, wie<lb/>
diese über ihresgleichen von gestern. Zu allen Zeiten jedoch waren es die<lb/>
Höfe der Vornehmsten, die den Meister auch schon zu <hi rend="text-spaced">seiner</hi> Zeit erkannten,<lb/>
liebten und mit Ehrfurcht wandeln sahen. Diese Höfe gibt es auch<lb/>
heute. Die Menge der Gebildeten erfährt von dem Geiste, der diese<lb/>
Kreise bewegt, erst später, viel später. Ausgenommen die bildende<lb/>
Kunst. Sie tritt vor <hi rend="text-spaced">Alle</hi> in den grossen Ausstellungen. Auch diejenigen<lb/>
Künstler erscheinen hier bereits in der Oeffentlichkeit, die ihrer ästheti-<lb break="no"/>
schen Reife nach mit Poeten und Musikern auf einer Stufe stehen,<lb/>
die erst nach Jahren dem Publicum bekannt werden können. So wirkt<lb/>
die bildende Kunst gegenwärtig als Erzieherin für die anderen Künste.</p>
            <p>(Schluss folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>