<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0817.xml" prev="WR-01-02-21_n0816.xml" next="WR-01-02-21_n0818.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 817</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0817"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0260">
                  <title level="a">Anarchistische Experimente</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="817" to="824"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0817.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ANARCHISTISCHE EXPERIMENTE.1)<lb/>
Von <rs type="person" key="">Stefan Grossmann</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Allmälig dämmert es in einigen Gehirnen auf, dass Ravachol und<lb/>
Most nicht den ganzen Anarchismus ausmachen und dass die polizei-<lb break="no"/>
liche und journalistische Wissenschaft vom Anarchismus doch wohl nicht<lb/>
ganz erschöpfend sei. Hat sich doch auch Tolstoi selbst einen Anarchisten<lb/>
genannt, und diese Neo-Urchristen sind es auch factisch; sie verweigern<lb/>
Staats- und Waffendienst — als der Lehre Christi widerstreitend —<lb/>
haben keinerlei Eigenthumsinstinct und verabscheuen Alles, was ma-<lb break="no"/>
terielle Vergewaltigung bedeutet. In Deutschland gibt es ein paar<lb/>
Dutzend Anarchisten, welche — es ist <hi rend="text-spaced">scheinbar</hi> komisch — von<lb/>
Consum- und Productivgenossenschaften ein starkes Stück Annäherung,<lb/>
wenn nicht gar Verwirklichung des »kommenden Reiches« erwarten.<lb/>
In Italien — das bezeugt uns ein eben erschienenes Buch von Dr. Gio-<lb break="no"/>
vanni Rossi, »Utopie und Experiment«2) — hat man von anarchisti-<lb break="no"/>
schen Colonisationsexperimenten viel erwartet. Auf den ersten Anschein<lb/>
möchte man meinen, dass in diesen divergenten Versuchen und Rich-<lb break="no"/>
tungen kein gemeinsames Element zu finden sei. Bedenkt man ferner<lb/>
noch, was für differente Individuen sich in diesen Gemeinschaften finden,<lb/>
Proletarier und ärmste Proletarier (die Socialdemokratie nennt sie<lb/>
Lumpen Proletarier), Studenten und idealisirte Bourgeois, religiös-ethische<lb/>
und rein ästhetische Naturen, so wird man nur schwer irgend eine<lb/>
Synthese für so viel Ausläufer finden können. Diese Gemeinsamkeit<lb/>
aller Anarchisten, von Ravachol bis Tolstoi, von Peter Kropotkine bis<lb/>
zu Richard Dehmel ist ein bestimmter Zustand des inneren Menschen<lb/>
von heute. Die Anarchie — hat einmal Camille Mauclair geschrieben —<lb/>
ist keine dogmatische Theorie, sie ist ein Seelenzustand. Sie ist ein<lb/>
bestimmter Temperaturgrad der Seele, eine bis zur Religiosität ge-<lb break="no"/>
triebene Erhitzung der Seele, welche, wenn man die erbärmlichen Kälte-<lb break="no"/>
zustände des inneren Menschen von heute bedenkt, ein erfreuliches<lb/>
und hoffnunggebendes Symptom ist. Wie gering sind alle Sentiments<lb/>
des modernen Menschen! Er vermag sich nicht mehr zu erhitzen und<lb/>
nicht mehr zu erkälten, der gründliche Ekel ist ihm fremd und ebenso<lb/>
die Freude von Grund aus. Der Anarchist ist der einzige <hi rend="text-spaced">elementare</hi>
               <lb/>
Mensch von heute; alle anderen sind vollgepfropft, beschmutzt, trübe</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Wir geben diesen Ausführungen Raum, ohne sie zu billigen, weil wir<lb/>
der Ansicht sind, dass es für unsere Leser interessant sein dürfte, in das Wesen<lb/>
und die Ziele des Anarchismus Einblick zu gewinnen. <hi rend="italics">Die Red.</hi>
               </p>
               <p>2) Aus dem Italienischen, gesammelt und übersetzt von Alfred Sanftleben<lb/>
Selbstverlag. Zürich <date>1897</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>