<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0473.xml" prev="WR-02-01-12_n0472.xml" next="WR-02-01-12_n0474.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 473</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0473"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0417">
                  <title level="a">Stiller Festzug </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="470"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0154">Henckell, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0418">
                  <title level="a">Wiener Kunstfrühling </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="471" to="475"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0471.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0419">
                  <title level="a">Carltheater </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="478" to="479"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0478.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIENER KUNSTFRÜHLING.</fw>
               <fw type="pn">473</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Gestalten, künstlerischem Ergötzen in der Nachbildung des Menschen-<lb break="no"/>
leibes und Belebung der Natur kann das Werk Boecklins nicht leicht<lb/>
übertroffen werden. Es ist zu kräftigstem Behagen des Beschauers von<lb/>
einem Künstler hingestellt, der sich eine neue Welt erschaffen. Von<lb/>
diesem grossen Heiden zu Fritz von <hi rend="text-spaced">Uhde</hi> ist ein weiter Weg. Aber<lb/>
sein Ziel ist lohnend. »Christus predigt am See« ist ein ergreifendes<lb/>
Werk. Es zeichnet sich vor Allem durch rührende, beredteste Einfach-<lb break="no"/>
heit aus. Einfachheit bis zum völligen Verzicht auf alle rein technischen<lb/>
Wirkungen, über die Meister Uhde doch souverän verfügt. Er hat<lb/>
sich mit seinem Stoff innerlichst durchdrungen, er ist ihm völlig auf-<lb break="no"/>
gegangen, aber er hütet sich ängstlich, ihm irgend einen spielenden,<lb/>
virtuosen Beisatz zu geben. Die Composition des Bildes zeigt eine<lb/>
bewunderungswürdige Concentration. Die Worte Christi lösen eine<lb/>
neue, tief innere Welt in seinen Zuhörern aus. Eine helle Erleuchtung<lb/>
der Seele macht sie achtlos gegen die trübe Abendstimmung der<lb/>
Aussenwelt. Diese kleine Versammlung Bedrückter aller Altersclassen,<lb/>
deren jugendliche Mitglieder insbesondere die neue Lehre mit klam-<lb break="no"/>
mernden Organen in sich aufnehmen, spiegelt den Eindruck dieser<lb/>
Offenbarungen in der glücklichsten und mannigfaltigsten Art wieder.<lb/>
Die Darstellung der Erscheinung des Erlösers ist der Höhepunkt<lb/>
dieses Bildes. Ohne jeden Zusatz von Süsslichkeit im Ausdruck des<lb/>
Antlitzes, in absichtslos natürlichster sitzender Stellung und mit einer<lb/>
Handgeberde, die seinen Worten den Nachdruck mildester Ueberredung<lb/>
verleiht, lässt dieser Christus nicht den mindesten Zweifel übrig, dass<lb/>
von seinen Lippen Worte fliessen, die den umwandelnden Eindruck<lb/>
auf die Zuhörer mit Naturnothwendigkeit zur Folge haben müssen.<lb/>
Das Bild bringt uns wie alle Werke Uhde’s nahe, wie viel aus diesem<lb/>
Stoffe noch zu holen ist, wenn seine Behandlung der Schablone und<lb/>
archaistischer Nachäfferei entrissen wird. Es liegt Charakter darin —<lb/>
auch eine grosse Sache.</p>
            <p>Nicht so glänzend, wie im Künstlerhause durch seine Plastik und<lb/>
das Kreuzigungsbild, ist in der Secession Max <hi rend="text-spaced">Klinger</hi> vertreten.<lb/>
Freilich ist die Darstellung des menschlichen Körpers in seiner »Am<lb/>
Strande« liegenden weiblichen Figur von einer nicht zu übertreffenden<lb/>
Vollkommenheit der Zeichnung. Der Kunstverstand, den wir in deren<lb/>
Durchbildung bewundern, ist schier verblüffend. Doch steht Klinger’s<lb/>
Farbensinn, wenigstens in dieser Arbeit, nicht auf der Höhe seines<lb/>
Formensinnes. Die Farben sind in Absicht auf die Detaillirung der<lb/>
Lichtwirkungen etwas ängstlich aufgetragen und dem Colorit haftet<lb/>
eine gewisse Härte an.</p>
            <p>Max Klinger stellt in seinem Kunstschaffen den Menschen in<lb/>
erste Linie. Die Natur bleibt für ihn Hintergrund, von dem der Mensch<lb/>
sich abhebt. Hans <hi rend="text-spaced">Thoma</hi> aber ist so recht der Pantheist unter der<lb/>
deutschen Malergilde. Ihm ist Wald und Feld, Wasser und Luft,<lb/>
Mensch und Thier gleichwertig beseelt, er versteht, wie Siegfried, die<lb/>
Sprache der Vögel. Er ist kein Symbolist. Bei ihm redet jeder<lb/>
Gegenstand unmittelbar. Eine tief deutsche, vom Gemüth geadelte</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>