<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0535.xml" prev="WR-01-02-14_n0534.xml" next="WR-01-02-14_n0536.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 535</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0535"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0178">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="532" to="537"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0532.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">535</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stiege erzitterten; Manioussia kam in einem dunklen Kleide herein-<lb break="no"/>
gestürzt, ein Stück blauen Stoffes in den Händen haltend, und huschte,<lb/>
ohne Nikitin zu bemerken, zur Treppe vorbei.</p>
            <p>»Warten Sie <milestone unit="3dots"/>« hielt sie Nikitin auf. »Guten Tag, Godfrua <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
erlauben Sie <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Er keuchte, wusste nicht, was sagen; mit einer Hand fasste er<lb/>
ihre Hand, mit der anderen — den blauen Stoff <milestone unit="3dots"/> Sie war halb<lb/>
erschreckt und halb verwundert und sah ihn mit grosssen Augen an.</p>
            <p>»Erlauben Sie <milestone unit="3dots"/>« fuhr Nikitin fort, fürchtend, sie könnte weg-<lb break="no"/>
gehen. »Ich muss Ihnen etwas sagen <milestone unit="3dots"/> Bloss <milestone unit="3dots"/> Hier ist es un-<lb break="no"/>
bequem. Ich kann nicht, bin nicht imstande <milestone unit="3dots"/> Verstehen Sie, God-<lb break="no"/>
frua, ich kann nicht <milestone unit="3dots"/> Das ist Alles <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Der blaue Stoff fiel zu Boden, Nikitin fasste Manioussia an der<lb/>
anderen Hand <milestone unit="3dots"/> Sie erblasste, bewegte die Lippen, wich dann zurück<lb/>
und befand sich plötzlich im Winkel zwischen der Wand und dem<lb/>
Schrank.</p>
            <p>»Mein Ehrenwort, ich versichere Sie <milestone unit="3dots"/>« sagte er leise, »Manioussia,<lb/>
mein Ehrenwort <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Sie warf den Kopf in den Nacken, er küsste sie auf den Mund,<lb/>
und um den Kuss zu verlängern, hielt er sie mit den Fingern an den<lb/>
Wangen; es kam so, dass er selbst zwischen der Wand und dem Schrank<lb/>
stand, sie aber schlang den Arm um seinen Hals und schmiegte ihren<lb/>
Kopf an sein Kinn.</p>
            <p>Dann liefen sie beide in den Garten. Der Garten der Schelestoff<lb/>
war gross und erstreckte sich über zwei Djäsjatinas <milestone unit="3dots"/> Hier wuchsen<lb/>
etwa zwanzig Ahornbäume und Linden, eine Tanne, das Uebrige be-<lb break="no"/>
stand aus Obstbäumen: Kirschen, Aepfeln, Birnen, Wildkastanien und<lb/>
silberschimmernden Oelbäumen <milestone unit="3dots"/> Auch viele Blumen gab es da.<lb/>
Nikitin und Manioussia liefen schweigend in den Alleen umher, lachten,<lb/>
richteten an einander von Zeit zu Zeit kurze Fragen, die sie nicht<lb/>
beantworteten; über dem Garten leuchtete der Halbmond, und auf der<lb/>
Erde hoben sich, von diesem Halbmond schwach beleuchtet, die<lb/>
schläfrigen Tulpen und Irisblumen aus dem dunklen Grase empor.</p>
            <p>Als Nikitin und Manioussia ins Haus zurückkehrten, waren die<lb/>
Officiere und die Fräulein schon versammelt und tanzten Gross-mazur.<lb/>
Wieder führte Poljansky Alle im grand-rond durch alle Zimmer, wieder<lb/>
spielte man nach dem Tanz »Schicksal« <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Als die Gäste aus dem Salon ins Speisezimmer zum Abendbrot<lb/>
hinübergingen, blieb Manioussia mit Nikitin allein zurück, schmiegte<lb/>
sich an ihn und sagte:</p>
            <p>»Sprich du selbst mit Papa und mit Warja. Ich schäme mich <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Nach dem Nachtmahle sprach Nikitin mit dem Alten. Schelestoff<lb/>
hörte ihn an, dachte nach und sagte:</p>
            <p>»Ich bin Ihnen sehr dankbar für die Ehre, die Sie mir und meiner<lb/>
Tochter erweisen, aber erlauben Sie, dass ich mit Ihnen als Freund<lb/>
spreche <milestone unit="3dots"/> Ich werde zu Ihnen nicht wie ein Vater, sondern wie ein<lb/>
Gentleman zu einem Gentleman reden. Sagen Sie mir, bitte, was fällt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>