<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0758.xml" prev="WR-02-02-20_n0757.xml" next="WR-02-02-20_n0759.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 758</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0758"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0484">
                  <title level="a">Ein Vortrag </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="752" to="758"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0752.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0165">Emerson, R. W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">758</fw>
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und in das Herz und das Fassungsvermögen der Menge eindringen auf<lb/>
der andern. Aus dem einen muss er seine <hi rend="text-spaced">Kraft</hi> ziehen, in dem andern<lb/>
sein Ziel suchen. Der eine Pol heisst: Göttliche Vernunft, der andere:<lb/>
Gesunder Menschenverstand. Fehlt es ihm an einem dieser Endpunkte,<lb/>
so wird seine Philosophie entweder niedrig und utilitarisch erscheinen,<lb/>
oder zu abstract und unanwendbar für das Leben.</p>
            <p>Der Forscher ist nur gross, wenn er dem ihn erfüllenden und<lb/>
drängenden Geist freien Spielraum lässt. Diese Überzeugung bestimme<lb/>
allein seine Thaten. Schlingen und Fallen umlauern ihn überall. Auch<lb/>
der Erfolg birgt Gefahren in sich, manches Unbequeme, manches<lb/>
Nachtheilige. Der erfolgreiche Gelehrte wird aufgesucht von Denen,<lb/>
die durch seine Gedanken angeregt und begeistert wurden, ehe sie noch<lb/>
selbst die strengen Bedingungen der Gedankenarbeit kennen gelernt<lb/>
haben. Sie kommen zu ihm, auf dass er mit seinem Licht alle die<lb/>
Räthsel durchleuchten möge, die sie auf dem Boden ihrer Seele ein-<lb break="no"/>
geschrieben wähnen. Sie sind überrascht, einen armen, unwissenden<lb/>
Mann zu finden, in einem einfachen, abgetragenen Rock, wie sie;<lb/>
dessen Geist durchaus <hi rend="text-spaced">keinen unaufhörlichen Lichtstrom aus-<lb break="no"/>
strahlt</hi>, nur dann und wann einen Gedankenblitz, von langer Dunkelheit<lb/>
gefolgt; dass dieser Mann aus seinen vereinzelten Erleuchtungen keinen<lb/>
Handleuchter zu beliebigem Gebrauch machen kann, um ihn hierhin und<lb/>
dorthin zu geben und damit dieses und jenes dunkle Räthsel aufzuhellen.<lb/>
Enttäuschung ist die Folge dieser Entdeckung. Den Gelehrten schmerzt<lb/>
es, die hochfliegenden Hoffnungen der Schüler zu dämpfen, und aus<lb/>
des Jünglings strahlendem Firmament ist ein Stern herabgefallen.<lb/>
Hieraus erklärt sich die Neigung des Gelehrten, in Räthseln zu sprechen,<lb/>
die Frage schweigend anzuhören und dann in geheimnisvollen, aus-<lb break="no"/>
weichenden Worten eine Antwort zu ertheilen, statt ein Orakel über<lb/>
die Dinge zu geben. Möge er nichtsdestoweniger gefasst und wahr-<lb break="no"/>
haftig bleiben und in treuer Geduld warten, in dem Bewusstsein, dass<lb/>
die Wahrhaftigkeit selbst im Schweigen beredt und achtenswert er-<lb break="no"/>
scheint. Er öffne seine Brust jeder aufrichtigen Nachfrage und sei als<lb/>
Künstler erhaben über niedere Kunststückchen. Zeigt ohne Bedenken<lb/>
und ohne Rückhalt eure Methode, eure Werkzeuge, eure Mittel und<lb/>
eure Erfahrung. Heisst jeden willkommen. Aus dieser erhabenen Auf-<lb break="no"/>
richtigkeit und Freigiebigkeit werdet ihr höhere und immer höhere<lb/>
Geheimnisse der eigenen Natur kennen lernen, welche andern mitzu-<lb break="no"/>
theilen die Götter euch helfen und treiben werden.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>