<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0793.xml" prev="WR-02-02-21_n0792.xml" next="WR-02-02-21_n0794.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 793</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0793"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0494">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="788" to="789"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0788.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0495">
                  <title level="a">Der Entwicklungsgang Leo Tolstois</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="790" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0790.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0496">
                  <title level="a">Das Wiener Couplet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0166">Graf, Dr. Max</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ENTWICKLUNGSGANG LEO TOLSTOIS.</fw>
               <fw type="pn">793</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sich auch Turgenjeff befindet. Der nun folgende Lebenslauf ist der<lb/>
des Cavaliers, der theils der Bewirtschaftung seiner Güter und dann<lb/>
auch seinen Vergnügungen lebt, zweimal auf längere Zeit im Aus-<lb break="no"/>
lande verweilt, u. a. auch in Paris, dessen Gesellschaft mit ihrem<lb/>
Luxus und ihren Lustbarkeiten ihm Gelegenheit bietet, die moderne<lb/>
Décadence in ihrem culturellen Mittelpunkte gründlich kennen zu lernen.<lb/>
Andererseits ist seine Laufbahn die des Literaten und Romanschrift-<lb break="no"/>
stellers, der mit den besten russischen Schriftstellern mit Erfolg wett-<lb break="no"/>
eifert und dessen Ruhm von Jahr zu Jahr steigt. Auch beschäftigt<lb/>
sich Tolstoi schon in dieser Periode seines Lebens eingehend mit den<lb/>
Fragen der Erziehung des Volkes. Um Wohlsein und Fortschritt des<lb/>
in Unwissenheit und roher Einfachheit versunkenen Volkes zu fördern,<lb/>
beschäftigt er sich Anfangs der Siebziger-Jahre mit volkserziehlichen und<lb/>
wirtschaftlichen Fragen und veröffentlicht diesbezügliche Schriften. Mit<lb/>
dem Ende der Siebziger-Jahre aber sieht er die Fruchtlosigkeit aller seiner<lb/>
bisherigen Bestrebungen ein, und es tritt die grosse Wendung ein,<lb/>
die zu seiner Laufbahn als religiöser Erneuerer führt.</p>
            <p>In seiner »Beichte« führt Leo Tolstoi an, dass er sich eine Zeit-<lb break="no"/>
lang mit den einfältigen religiösen Anschauungen des Volkes zu<lb/>
identifizieren suchte. Und hier war es merkwürdigerweise ein bäuer-<lb break="no"/>
licher Sectierer namens <hi rend="text-spaced">Sutajeff</hi>, der zu der eigentümlichen Wendung,<lb/>
die Leo Tolstoi später nahm, wesentlich beitrug. Diesem Sutajeff starb<lb/>
eine Tochter und der Pope wollte ohne Entrichtung der Gebüren,<lb/>
deren voller Betrag dem armen Muschik nicht zu Gebote stand, die<lb/>
Verstorbene nicht beerdigen. Sutajeff begrub daher sein Kind mit<lb/>
eigenen Händen. Er will aber die heiligen Schriften, die dem Priester<lb/>
eine solche Moral lehren, kennen und lernte mit vieler Mühe im vor-<lb break="no"/>
geschrittenen Alter lesen und findet nun im Evangelium ganz andere<lb/>
Sachen, als die Priester ihm verkünden. Es wurde ihm ein Kind<lb/>
geboren, das er zur Taufe zu tragen unterlässt, da über Kindertaufe<lb/>
im Evangelium nichts zu lesen ist. Da erscheint der Pope und zieht<lb/>
ihn deswegen zur Rechenschaft. Sutajeff hält ihm das Evangelium<lb/>
entgegen, welches der erzürnte Priester zur Erde schleudert. »Nun<lb/>
bin ich im Reinen mit eurer Religion« und verkündet dem Volke<lb/>
seine Lehre. Diebe tragen Säcke aus seinem Speicher, er findet noch<lb/>
einen zurückgelassenen Sack, trägt ihn den Dieben nach und sagt:<lb/>
»Ihr müsst schweren Hunger leiden, dass ihr zum Diebstahl greift;<lb/>
nehmt auch diesen Sack noch.« Die überraschten, tief ergriffenen<lb/>
Diebe bringen ihm alle Säcke zurück, flehen um Verzeihung und<lb/>
werden seine Anhänger. Eine Bettlerin, die er im Kreise seiner Familie<lb/>
bewirtet hat und der er Nachtlager gab, bestiehlt ihn; sie wird am<lb/>
Wege von den Landleuten ergriffen. Auf den Tumult erscheint Sutajeff.<lb/>
»Sie ist eine Diebin, ins Gefängnis mit ihr,« ruft die Menge. »Was<lb/>
wollt ihr mit diesem Weibe?« entgegnet Sutajeff. »Wenn sie ein-<lb break="no"/>
gekerkert wird, wird sie nicht besser, eher noch schlechter. Ich schenke<lb/>
ihr alles, was sie genommen hat und noch mehr, sofern sie mehr<lb/>
bedarf. Lasset sie frei!« Auf einen zufälligen Augenzeugen machte</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>