<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0592.xml" prev="WR-02-02-15_n0591.xml" next="WR-02-02-15_n0593.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 592</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0592"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0448">
                  <title level="a">Die Probezeit des Burgtheater-Directors</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="592" to="594"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0592.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE PROBEZEIT DES BURGTHEATER-DIRECTORS.<lb/>
Von <rs type="person" key="">F. SCHIK</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Seit vielen Jahren haben die Besucher des Burgtheaters keine<lb/>
Vorstellung mehr verlassen, ohne das unbehagliche Gefühl mit<lb/>
nachhause zu nehmen, dass etwas faul sei in diesem einst blühenden<lb/>
Theaterstaate. Und so rapid offenbarte sich dessen Niedergang, dass<lb/>
es keinem Zweifel unterliegen konnte, dass die Männer, die man zur<lb/>
Sanierung berufen, gerade das Gegentheil bewirkten.</p>
            <p>Nun steht das Burgtheater, welches weit über unser Vaterland<lb/>
hinaus so lange tonangebend gewesen, hart an der Grenze, wo ein<lb/>
Kunstinstitut aufhört, ersten Ranges zu sein und in die Reihe derjenigen<lb/>
zweiter Güte zu sinken beginnt. Man ist knapp vor die Frage gestellt,<lb/>
ob die massgebenden Factoren noch den Wunsch hegen, das her-<lb break="no"/>
gebrachte Ansehen des Burgtheaters aufrechtzuerhalten oder ob sie<lb/>
es auf ein Hoftheater schlechtweg, mit Verzicht auf künstlerischen<lb/>
Ehrgeiz, einschränken wollen. Es drängt zur Entscheidung, zumal die<lb/>
Probezeit des provisorischen neuen Directors bald um ist.</p>
            <p>Die Novitäten, die Director Schlenther zur Aufführung brachte,<lb/>
zeugten von schlechtem oder veraltetem Kunstgeschmacke, die neuen<lb/>
Schauspieler, die er gastieren liess, erwiesen sich als gänzlich untauglich<lb/>
oder nicht preiswürdig, und stellten seinem Theaterblick ein übles<lb/>
Zeugnis aus. Die Neuinscenierungen betrafen Stücke, die theils im<lb/>
Laufe der Zeit jede Lebensfähigkeit verloren hatten, theils solche, die<lb/>
durch Unkenntnis in der Regieführung und falsche Rollenbesetzung<lb/>
noch schlechter herauskamen, als dies bisher der Fall war.</p>
            <p>Während der ersten Wochen sass Herr Schlenther thatenlos in<lb/>
seiner Loge, um die Mängel der Aufführungen zu studieren, die das<lb/>
hiesige Publicum schon seit Jahren kannte. Dann wollte er mit einem<lb/>
Ruck Vertrauen in seine Leitung einflössen und sich als Kenner des<lb/>
Wiener Lebens ausspielen — er brachte das angebliche Wiener-<lb break="no"/>
Milieu-Stück »Neigung« von David zur Aufführung, mit Lewinsky als<lb/>
Urwiener. Eine einmüthige Ablehnung erfolgte; das Stück war schon<lb/>
von der Direction des Deutschen Volkstheaters nicht angenommen<lb/>
worden und passte noch viel weniger für das Burgtheater. Ein anti-<lb break="no"/>
quiertes Erstlingswerk Björnson’s wurde als Novität aufgetischt, nur ge-<lb break="no"/>
eignet eine falsche Vorstellung von der jetzigen Entwicklungsstufe des<lb/>
gereiften Dichters zu geben. Noch dazu war die Besetzung der Liebhaber-<lb break="no"/>
rolle durch Herrn Devrient ein das Stück gänzlich in den Grund bohrender<lb/>
Fehler. Das seichte Machwerk Bernstein’s »Mädchentraum«, das bereits<lb/>
in Deutschland Durchfälle erlitten, wurde ohne Noth auf die Bühne</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>