<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0369.xml" prev="WR-01-01-10_n0368.xml" next="WR-01-01-10_n0370.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 369</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0369"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0118">
                  <title level="a">Herbst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="365" to="365"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0365.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0119">
                  <title level="a">Santa Caterina di Siena</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="366" to="375"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0366.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0050">Lagerlöf, Selma</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0120">
                  <title level="a">Uebergänge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="376" to="376"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0376.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-01-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-01-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">SANTA CATERINA DI SIEN?.</fw>
               <fw type="pn">369</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">er rasend vor Zorn, so wie man über Diebe und Räuber ausser sich<lb/>
geräth. Die Schurken, die Schurken, das Leben wollten sie ihm nehmen!</p>
            <p>Aber je mehr Zeit hinging, desto grösser wurde seine Trauer.<lb/>
Er trauerte um Licht und Wasser, um Himmel und Erde. Er dachte,<lb/>
dass er ein Bettler am Wege sein wollte, krank sein, hungern und<lb/>
frieren wollte er, wenn er nur leben durfte.</p>
            <p>Er wünschte, dass Alles mit ihm stürbe, dass nichts nach ihm<lb/>
übrig bliebe. Das wäre ein grosser Trost gewesen.</p>
            <p>Aber dass den nächsten Tag und alle Tage Leute auf den Markt<lb/>
kommen würden und handeln und Frauen Wasser vom Brunnen holen<lb/>
und Kinder über die Strasse laufen und er es nicht sehen sollte, das<lb/>
konnte er nicht ertragen. Er beneidete nicht nur die, die prunken und<lb/>
Feste feiern konnten und glücklich waren. Er beneidete ebensosehr<lb/>
den elendsten Krüppel. Was er wollte, war einzig und allein das<lb/>
Leben.</p>
            <p>Da kamen Priester und Mönche zu ihm.</p>
            <p>Er wurde beinahe froh, denn nun hatte er Jemanden, gegen den<lb/>
er seinen Zorn kehren konnte. Er liess sie erst ein wenig reden, er<lb/>
war begierig zu hören, was sie einem so verunrechteten Manne sagen<lb/>
würden; aber als sie ihm sagten, er möge sich freuen, dass es ihm<lb/>
vergönnt sei, in seiner blühenden Jugend aus dem Leben zu scheiden<lb/>
und die himmlische Seligkeit zu gewinnen, da fuhr er auf und ergoss<lb/>
seinen Zorn über sie. Er höhnte Gott und die Himmelsfreuden, er be-<lb break="no"/>
durfte ihrer nicht. Das Leben wollte er und die Erde, Lust und Tand.<lb/>
Er bereute jeden Tag, an dem er sich nicht in irdischen Freuden ge-<lb break="no"/>
wälzt. Er bereute jede Versuchung, der er widerstanden. Was brauchte<lb/>
Gott sich um ihn zu bekümmern. Er empfand keine Sehnsucht nach<lb/>
seinem Himmel.</p>
            <p>Doch als die Priester fortfuhren zu sprechen, packte er einen<lb/>
von ihnen an der Brust und würde ihn getödtet haben, hätte sich nicht<lb/>
der Kerkermeister dazwischen geworfen. Sie liessen ihn nun binden<lb/>
und knebelten seinen Mund und predigten ihm, aber sobald er wieder<lb/>
reden konnte, raste er wie zuvor. Sie arbeiteten stundenlang mit ihm,<lb/>
doch sie sahen, dass nichts fruchtete.</p>
            <p>Als sie sich gar keinen anderen Rath mehr wussten, da schlug<lb/>
einer von ihnen vor, man möge die junge Caterina Benincasa zu ihm<lb/>
senden, der eine grosse Macht eigen war, trotzige Sinne zu beugen.</p>
            <p>Wie der Perugier diesen Namen hörte, hielt er mitten in seinem<lb/>
Redestrom inne. In Wahrheit, das behagte ihn. Das war etwas ganz<lb/>
Anderes, es mit einem jungen, schönen Mägdlein zu thun zu haben.</p>
            <p>»Schickt mir die Jungfrau her,« sagte er.</p>
            <p>Er wusste, dass sie eine junge Färberstochter war, die allein in<lb/>
Strassen und Gässchen umherzog und predigte. Manche hielten sie für<lb/>
wahnsinnig, Andere erzählten, dass sie Visionen hatte. Für ihn war sie<lb/>
immerhin eine bessere Gesellschaft als diese schmutzigen Mönche, die<lb/>
ihn ganz von Sinnen brachten.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>