<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0060.xml" prev="WR-02-01-02_n0059.xml" next="WR-02-01-02_n0061.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 60</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0060"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0314">
                  <title level="a">Decorative Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="59" to="65"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0059.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0121">Cantacuzène, Elsa Prinzessin</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">60</fw>
               <fw type="ctext">CANTACUZÈNE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">was diesem als Bedürfniss erwächst und als Erfüllung dieses Bedürfnisses<lb/>
Gestalt gewinnen will, dess’ walte sie!</p>
            <p>So entsteht uns eine decorative Kunst, die nicht mehr bloss als<lb/>
treibhausbedürftige Luxuspflanze ausserhalb und neben unserer eigenen<lb/>
Existenz ein künstliches Dasein führt, sondern dieser selbst angehört<lb/>
als ein nothwendiger organischer Theil ihrer Bethätigung. Wäre dies<lb/>
aber denkbar, wenn sie immer wieder und wieder alte historische<lb/>
Style »neu inscenirt«, alte Gedanken von der Gothik bis zum Empire<lb/>
ad infinitum noch einmal denkt? »Gilt nicht vielmehr vor Allem für die<lb/>
               <hi rend="text-spaced">decorative</hi> Kunst, was wir nun endlich von der grossen begriffen<lb/>
haben, dass nur ganz gut sein kann, was ganz neu ist?«</p>
            <p>Ich citire hier Lichtwark, dessen köstlicher kleiner Aufsatz über<lb/>
den »praktischen Zweck« in seiner klaren, knappen und plastischen<lb/>
Gestalt mir so recht seinem eigenen praktischen Zweck zu entsprechen<lb/>
scheint. Der Verfasser durchwandert die Ausstellungen decorativer Kunst<lb/>
— »in Paris, Brüssel, Dresden, München, Berlin, Kopenhagen oder<lb/>
Stockholm« — durchwandert sie und schaut und prüft mit den Augen<lb/>
der Hausfrau; in ihrem Sinne wählt er und — richtet. Man könnte<lb/>
nur wünschen, dass auch, umgekehrt, jede Hausfrau mit <hi rend="text-spaced">seinen</hi>
               <lb/>
Augen schaute und wählte, mit seinem sicheren Blick für Alles, was<lb/>
in schöner Form seiner Bestimmung gerecht wird, mit seiner starken<lb/>
Empfindung gegen alles Zweck und Zeit Widerstrebende und schon<lb/>
deshalb auch künstlerisch nicht »ganz Gute«. Die wenigen, aber<lb/>
schlagenden prägnanten Beispiele, die der Aufsatz enthält, werden ge-<lb break="no"/>
wiss Vielen eine neue Weise, die Dinge anzusehen, erschliessen,<lb/>
Anderen das zum klaren Ausdruck bringen, was sie selbst schon<lb/>
dunkel empfunden haben — Allen aber gewiss fördernde Anregung<lb/>
geben. Auch den Schaffenden! Denn weiss nur erst die Hausfrau —<lb/>
das Publicum — was noththut, um sich ein wohnlich schönes Heim<lb/>
zu gestalten, so werden auch die Künstler über ihrem Streben nach<lb/>
Schönheit sicher die Frage, die doch so wichtig ist, nicht vergessen:<lb/>
»was wir gern haben möchten«.</p>
            <p>Dieses unserer eigenen Zeit, unserer eigenen Lebensart Ent-<lb break="no"/>
sprechende, aus ihr Erwachsende, das einzig unserem künstlerischen<lb/>
Schaffen individuelles Gepräge, dauernde Lebens- und Entwicklungs-<lb break="no"/>
fähigkeit zu geben vermag, das betont auch S. Bing in dem ersten<lb/>
gleichsam leitenden Artikel des Heftes. »Gerade was die grossen<lb/>
Kunstepochen immer besitzen, das ist die vollkommene Harmonie<lb/>
zwischen dem Geist einer Zeit und ihren Werken, die fein reagirende<lb/>
Schöpfungskraft, die die Kunstform ändert, sobald sich das intellectuelle<lb/>
Leben der Völker ändert. Wenn einer der grossen Alten heute zurück<lb/>
käme, er würde der Jüngsten Einer sein und das Ideal, dem er früher<lb/>
gedient, das damals der Zeit, heute nicht mehr der unsrigen entspricht,<lb/>
weit von sich werfen.« Und in interessanter und geistvoller Weise<lb/>
lässt er uns dann einen Rückblick thun auf das Gewesene. Volle<lb/>
warme Bewunderung weiht er denen, die nach gänzlichem Darnieder-<lb break="no"/>
liegen decorativer Kunst sie kraftvoll wieder geweckt. Aber er erkennt</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>