<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0093.xml" prev="WR-02-01-03_n0092.xml" next="WR-02-01-03_n0094.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 93</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0093"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0322">
                  <title level="a">Montmartre </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="91" to="94"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0091.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MONTMARTRE.</fw>
               <fw type="pn">93</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihre Beute. Deshalb sind diese Zelte auch nur in sehr kalten Nächten gut<lb/>
besucht. Die Pariser Polizei ist ziemlich derb. Die Polizisten heissen<lb/>
zwar Sergeants <hi rend="text-spaced">de la paix</hi>, aber man weicht diesen Friedensfreunden<lb/>
lieber aus <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <ab>
               <title>II.</title>
            </ab>
            <p>Damit bin ich nun mit einemmale auf die eigentlichen Stoffe<lb/>
der Pariser Kunst von heute gekommen. Natürlich, in der Comédie<lb/>
française oder im Vaudeville hört man von diesen Dingen sehr wenig.<lb/>
Da werden die alten juridisch-ethischen Spitzfindigkeiten in immer<lb/>
neuen Discussionsdramen erläutert. Darf der Mann seiner treulosen<lb/>
Gattin verzeihen? Gibt es ein loi de l’homme? Soll die Frau Gleiches<lb/>
mit Gleichem vergelten? Vermuthlich wird man noch in zwanzig Jahren<lb/>
über diese Probleme, welche Jeder nur aus seinen Instincten beant-<lb break="no"/>
worten kann, mehr oder minder geistreiche Dramen schreiben. Nur ist<lb/>
es schon heute eine Thatsache, dass die Leute alle Freude am Theater<lb/>
verlieren. Indess wird da droben, auf Montmartre, jeden Abend ein<lb/>
neues Cabaret geöffnet. Und was geschieht drin? Beinahe nichts. Ein<lb/>
Herr sitzt am Clavier und ein anderer singt dazu, oder es ist gar<lb/>
kein Clavier und gar kein Podium vorhanden, ein Mann steht mit ge-<lb break="no"/>
spreizten Beinen auf zwei Sesseln und singt. Da sitzen in einem kleinen<lb/>
Zimmer hundert Leute, jeder trinkt sein »Bock« und horcht auf.<lb/>
Morgen wird das Lied auf der Strasse gesungen, und übermorgen<lb/>
singen es die Kinder.</p>
            <p>Ganz unbeachtet ist da etwas entstanden, was die Literaten in<lb/>
ihrer geschraubten Unnatürlichkeit bisher nur als komischen Homun-<lb break="no"/>
culus erschaffen konnten: <hi rend="text-spaced">das neue Volkslied</hi>. Was Aristide Bruant,<lb/>
Xanrof Jehan Rictus und mancher Andere in diesen rauchigen Cabarets<lb/>
vor einer Menge sehr uneleganter Leute singen, das ist gewiss nicht<lb/>
im akademischen Sinne: das Volkslied. Es gibt in Frankreich so gut<lb/>
wie in Deutschland vermoderte Bonzen, welche meinen, nur das »Ich<lb/>
ging im Wald so für mich hin« und überhaupt die banale Harmlosig-<lb break="no"/>
keit mache das Volkslied aus. Was liegt daran? Die Lieder der Bruant<lb/>
und Rictus, diese ungehobelten Strophen im ärgsten Argot, werden in<lb/>
den Proletariervierteln ebenso gesungen wie unter den jungen Künstlern.<lb/>
Es ist sehr bedeutsam, dass fast alle diese Poeten seinerzeit in den<lb/>
berühmten Anarchistenprocess »Procès de trente« verwickelt waren.<lb/>
Ihre Lieder sind wahrhaftig keine banalen Harmlosigkeiten. Aber keiner,<lb/>
der z. B. Jehan Rictus im Cabaret des quatr’ arts gehört hat, wird<lb/>
ihn so schnell aus dem Gedächtniss verlieren.1) Da stand ein langer,<lb/>
hagerer Mensch, blass, mit einem schwarzen Christusbart. Er sang einen<lb/>
Monolog. Ein armer Teufel hat Hunger, ein armer Teufel ist voll</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Seine Chansons sind inzwischen unter dem Titel: »Soliloques du Pauvre«<lb/>
im Verlage des Mercure de France (<date>1897</date>) erschienen.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>