<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0645.xml" prev="WR-02-02-17_n0644.xml" next="WR-02-02-17_n0646.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 645</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0645"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0464">
                  <title level="a">Wiener Freie Bühne</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="641" to="642"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0465">
                  <title level="a">Zur Kritik des Marxismus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="643" to="650"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0643.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0466">
                  <title level="a">Jakob Böhme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="651" to="657"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0651.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0162">Thomassin, Ch. v..</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR KRITIK DES MARXISMUS.</fw>
               <fw type="pn">645</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Versuche einer einseitig materialistisch-ökonomischen Ableitung daher<lb/>
ebenso roh und dürftig und ungenügend und in den meisten Fällen<lb/>
höchst augenscheinlich <hi rend="text-spaced">gemacht</hi>, wie jener belustigende Versuch, aus<lb/>
dem Münz-System der jüdischen Handelsleute die Theorien der Kabbala<lb/>
und Genesis abzuleiten. Es gleicht diese einseitig materialistische Ab-<lb break="no"/>
leitung dem Versuche, den Bau und das Wesen einer Pflanze aus den<lb/>
ökonomischen Bedingungen ihrer Existenz, aus Bodenbeschaffenheit,<lb/>
Wasser, Sonne, Luft abzuleiten, ohne die die Pflanze allerdings nicht<lb/>
»<hi rend="text-spaced">existieren</hi>« kann, wobei aber diese Marx-Engels’sche Logik nur<lb/>
               <hi rend="text-spaced">eines</hi> vergessen hat, <hi rend="text-spaced">die Pflanze selbst und das immanente<lb/>
organische Gesetz ihrer Entwicklung</hi>.</p>
            <p>Alle menschliche Cultur entfaltet also in ihren Phasen, in den<lb/>
Wellen ihres Entwicklungsganges nur die eigene ursprüngliche Uni-<lb break="no"/>
versalität der Grundanlage des Menschwesens; sie ist ein Fort-<lb break="no"/>
gehen vom Bewusstsein der Allheit, der Unendlichkeit, zu ihrem<lb/>
Selbstbewusstsein, das heisst zu dem Bewusstsein, dass der<lb/>
Mensch Himmel und Erde und Sternenmeer nicht ausser sich, sondern<lb/>
nur in sich, im eigenen Alleben, in der eigenen Allfunction lebendig<lb/>
erfassen und begreifen könne, dass er somit, eben weil er Function<lb/>
der Allheit, des Kosmos ist, die Gesetze des Alls nothwendig als<lb/>
Gesetze des eigenen Denkens und Lebens begreifen müsse. Der<lb/>
Mangel irgend einer Erkenntnistheorie kennzeichnet daher die völlig<lb/>
unkritische Denkweise des Materialismus überhaupt, so auch dieses<lb/>
ökonomischen Materialismus. Menschliche Bedürfnisse, selbst die<lb/>
materiellen, lassen sich daher nicht nach irgend einem festen<lb/>
Masse bestimmen. Wenn der Mensch den Genuss des Sinnlichen,<lb/>
seine ursprüngliche Bestimmung vergessend, zu seinem Hauptziele<lb/>
macht, so zeigt sich auch hier, dass das Mass des Menschen seine<lb/>
Masslosigkeit ist, dass er in allen Höhen und Tiefen nur seine<lb/>
eigene Unendlichkeit sucht. Auch sind, wie die Praktiker der socia-<lb break="no"/>
listischen Agitation wissen, nicht die im ärgsten Elend versunkenen,<lb/>
sondern die im gewissen Masse materiell relativ bessergestellten und<lb/>
gesicherten Arbeiter das entsprechende Material für die sociale Bewegung,<lb/>
der daher nicht eine Frage der <hi rend="text-spaced">Existenz</hi> zugrunde liegt, wie Marx<lb/>
meint, sondern eine Frage der <hi rend="text-spaced">Steigerung cultureller Bedürf-<lb break="no"/>
nisse</hi>: etwas der Zeit und den Verhältnissen nach ganz Relatives,<lb/>
Veränderliches. Ohne Umwälzung in der Weltanschauung und der auf<lb/>
derselben basierenden sittlich-rechtlichen Anschauungen tritt auch bei<lb/>
der grössten materiellen Noth, dort wo wirklich die <hi rend="text-spaced">Existenz</hi>
               <lb/>
von Millionen dahingerafft wird, wie dies periodisch in China und<lb/>
Indien noch heute geschieht, im Mittelalter wiederholt in Europa ge-<lb break="no"/>
schah, keinerlei sociale Umwälzung ein. Eine Umwälzung in der allge-<lb break="no"/>
meinen Weltanschauung jedoch kann allerdings begünstigt, ja unter<lb/>
Umständen bedingt werden durch einen Wechsel der Productionsweise,<lb/>
muss aber vor allem und wesentlich sich als das gereifte Resultat der<lb/>
Geistesentwicklung der Jahrtausende der Vergangenheit ergeben, als reife<lb/>
Frucht am Baume der allgemeinen Geistescultur, die der ökonomische</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>