<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0526.xml" prev="WR-02-02-14_n0525.xml" next="WR-02-02-14_n0527.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 526</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0526"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0434">
                  <title level="a">Schmidt, »Vive Montmartre!«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="520" to="520"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0520.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0435">
                  <title level="a">Die Nazarener </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="521" to="528"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0436">
                  <title level="a">»Un ricordo«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="529" to="529"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0529.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0157">d’Annunzio, Gabriele</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">526</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">erscheint, der über schwache Geschöpfe ewige Qualen verhängt. In<lb/>
solchen Träumereien wiegen sich auch die Nazarener. Ich hatte einmal<lb/>
Gelegenheit, mit den Altesten einer Nazarenergemeinde über diesen<lb/>
Punkt zu conferieren.</p>
            <p>Ich sprach ihnen meine Hochachtung aus vor den Lebens-<lb break="no"/>
grundsätzen, die sie befolgten, bedauerte jedoch, dass sie die Lehre<lb/>
Christi allzubildlich buchstäblich verständen und so, ohne es zu wissen,<lb/>
in Ansichten verfielen, die den ärgsten Gotteslästerungen gleichkämen.<lb/>
Ich stellte an sie die Frage, ob man von Gott etwas aussagen dürfe,<lb/>
was bei den Menschen als Schlechtigkeit und Verworfenheit verdammt<lb/>
werden müsse. Als sie antworteten, dass man solches nicht von Gott<lb/>
behaupten dürfe, stellte ich an sie nun die fernere Frage, ob ein<lb/>
Mensch, der sich an seinen Beleidigern räche, ja unmenschlich grausam<lb/>
räche, wohl ein guter oder ein schlechter Mensch zu nennen sei und<lb/>
auf die unzweifelhafte Antwort auf diese Frage, dass es also nach<lb/>
ihrem eigenen Zugeständnisse die ärgste Gotteslästerung sei, wenn man<lb/>
Gott eine so unmenschlich grausame Vergeltung an schwachen Ge-<lb break="no"/>
schöpfen zuschreibe, verliess die Leute ihre Consequenz und sie meinten,<lb/>
bei Gott sei das etwas ganz Anderes, der könne machen, was er für<lb/>
gut halte.</p>
            <p>Indem das Verbot des Waffentragens für die Secte auch mehr<lb/>
ein äusseres Gebot ist, als eine aus dem ganzen Geist ihrer Weltan-<lb break="no"/>
schauung sich ergebende Lebensregel, so zeigt ihr Verhalten in dieser<lb/>
Beziehung auch eine gewisse Halbheit und sind die Anhänger Leo<lb/>
Tolstois oder auch die von diesem Propheten wesentlich beeinflussten<lb/>
russischen Duhoborzen oder Geisteskämpfer viel consequenter. Die<lb/>
Nazarener verweigern zwar den Eid und den Gebrauch der Waffe,<lb/>
aber sie sind zum Militärdienst bei der Sanität oder auch im Trainwesen und<lb/>
überhaupt unter der Bedingung geneigt, dass sie die Waffe nicht zu hand-<lb break="no"/>
haben brauchen. Sie dulden es dann, dass man ihnen dieselbe (meist<lb/>
durch einen Kameraden, um der Form zu genügen, dass sie selbst die<lb/>
Waffe nicht in die Hand nehmen) umhängen lasse. Solche Compro-<lb break="no"/>
misse haben unter gutmüthigen Commandanten schon viele Nazarener<lb/>
vor langjährigem Gefängnis bewahrt. Ja unlängst bat sogar eine<lb/>
Deputation ungarischer Nazarener den König um die Gewährung der<lb/>
Gunst, nur unter dieser Form dienen zu dürfen, was, als reglement-<lb break="no"/>
widriges Privilegium natürlich nicht gewährt werden konnte. Um für<lb/>
ihre Bitte einen mächtigen Fürsprecher zu gewinnen, gieng die Deputation<lb/>
auch zu Moriz Jókai. Dieser, Präsident der Friedensliga, erwiderte<lb/>
ihnen jedoch, dass er selbst im Nothfall das Schwert zu ergreifen<lb/>
gesonnen sei. Ungleich consequenter als die Nazarener, war der<lb/>
Anhänger Leo Tolstois, Albert Skarvan, der sich weigerte, seinen<lb/>
Dienst als Militärarzt weiter zu leisten, indem er jede Theilnahme am<lb/>
Kriegshandwerk im consequent juridischen Sinne von seinem Stand-<lb break="no"/>
punkte aus als Mitschuld qualificierte. Eine andere Schattenseite der<lb/>
Nazarenergemeinde, die mit dem sittlichen Rigorismus und dem Principe<lb/>
des Hinhaltens äusserer Moralregeln zusammenhängt, ist die oft klein-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>