<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0434.xml" prev="WR-02-01-11_n0433.xml" next="WR-02-01-11_n0435.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 434</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0434"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0406">
                  <title level="a">Wiener Kunstfrühling </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="433" to="436"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0433.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0407">
                  <title level="a">Im Hause der Abgeordneten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="437" to="438"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0437.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-02-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <idno>WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">434</fw>
               <fw type="ctext">SCHOENAICH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">hätte. Auch ein momentan grösserer finanzieller Aufwand durfte nicht<lb/>
abschrecken, denn schon damals war leicht erkennbar, dass durch die<lb/>
intimere Kenntniss der künstlerischen Bewegung im Auslande eine<lb/>
lebhafte Anregung der inländischen Künstler und eine Hebung des<lb/>
Interesses der Wiener Kunstfreunde an der modernen Production sich<lb/>
ergeben würden.</p>
            <p>Der einleuchtendste Vorzug der Secessions-Ausstellung und das<lb/>
Moment, welches das Interesse breiterer Schichten wachruft, ist jeden-<lb break="no"/>
falls deren Mannigfaltigkeit im weitesten Sinne. An die Stelle des öden<lb/>
Einerlei, das in so vielen nicht nur Wiener Ausstellungen dem reich-<lb break="no"/>
lichen Biergenuss in der Erzeugung der erwünschten »Bettschwere« für<lb/>
den Schlaf eine so wirksame Concurrenz machte, tritt uns in dieser<lb/>
Ausstellung ein reizvoll gestimmtes, harmonisch wirkendes Gemisch<lb/>
von Malerei, Plastik und Kunstgewerbe entgegen. Auch diese Zweige<lb/>
sind mannigfaltig getheilt. Wir sehen einen grossen Reichthum an<lb/>
Maltechniken, fast jeder der vertretenen Künstler sucht sich mit von<lb/>
ihm zugerichteten Mitteln vorzustellen, jeder in Stoff und Behandlung<lb/>
seine eigene Sprache zu finden. Der Plastik begegnen wir in allen<lb/>
Formen, vom reliefirten Deckel der Cigarrentasche über die Statuette<lb/>
bis zum Monument. Dabei ist das Ineinander der Kunstbethätigung,<lb/>
des Kunsttriebes und des Kunstbedürfnisses durch die Vertheilung aufs<lb/>
Glücklichste zur Anschauung gebracht. Kunst und Leben — das fühlen<lb/>
wir in diesen Räumen — sind nicht getrennte, einander fremde Dinge.<lb/>
Das Begehren nach dem Schönen wird im Beschauer gesteigert. Ein<lb/>
Flüssiges, Aufschäumendes, Gestaltungsfreudiges umgibt ihn. Nicht das<lb/>
zugeknöpfte, abweisende, tief egoistische »l’art pour l’art« ist es, das<lb/>
er verspürt. Dennoch hat sich diese Vereinigung die Führerschaft dem<lb/>
Publicum gegenüber vorbehalten und ladet es höflichst ein, in Dichters<lb/>
Lande zu gehen. Am Ende ist das Publicum doch insofeme ein grosser<lb/>
Herr, als das schmeichlerische und unterwürfige Abgucken seiner Launen<lb/>
ihm schliesslich nur jene massige Hochachtung abzugewinnen vermag,<lb/>
die man dem Handlanger entgegenbringt. Es tritt immer ein Moment<lb/>
ein, wo das Publicum lieber beherrscht sein als herrschen will. Er<lb/>
tritt ein, wenn das von ihm Gewollte ihm nichts mehr zu bieten<lb/>
vermag, ihm nichts mehr sagt.</p>
            <p>Es ist der Vereinigung in erfreulichem Masse gelungen, Typisches<lb/>
für die Richtungen, welche die führenden Kunstcentren einschlagen, in<lb/>
ihrer Ausstellung zu vereinigen. Frankreich und Belgien sind in Malerei<lb/>
und Plastik sehr gut vertreten. Das Fesselndste, was sie bieten, finden<lb/>
wir in dem Cabinet, das die Malereien und Plastiken Constantin<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Meunier</hi>’s enthält. Das Problem, einen durchaus modernen, für<lb/>
unsere Culturperiode charakteristischen Stoff in ebenso modernem, also<lb/>
uns lebhaft berührendem Sinne künstlerisch zu beleben und seinen tief<lb/>
verborgenen Schönheitsgehalt ans Licht zu ziehen, hat Meunier am<lb/>
glänzendsten gelöst. Den reinen Kohlenstoff zeigt Meunier im Demant-<lb break="no"/>
glanz der Poesie, ohne der Wahrheit im Geringsten Gewalt anzuthun.<lb/>
An Germinal von Zola denkt wohl Jeder, der seinen Arbeiten gegen-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>