<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0380.xml" prev="WR-01-01-10_n0379.xml" next="WR-01-01-10_n0381.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 380</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0380"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0121">
                  <title level="a">Ueber die Frauen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="377" to="382"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0377.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">380</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Wir</hi> verstehen nicht, weil wir immer in den Niederungen des<lb/>
Intellectes sind. Steiget nur bis zu dem ersten Schnee der Berge, und<lb/>
alle Ungleichheiten werden unter der läuternden Hand des sich er-<lb break="no"/>
öffnenden Horizontes geebnet erscheinen. Welcher Unterschied ist dann<lb/>
zwischen einem Worte Marc Aurel’s und dem eines Kindes, das con-<lb break="no"/>
statirt, dass es kalt ist? Seien wir demüthig und unterscheiden wir das<lb/>
Nebensächliche vom Wesentlichen. Wir müssen nicht wegen des in<lb/>
den Lüften Schwebenden die Wunder des Abgrunds vergessen. Die<lb/>
schönsten Gedanken und die niedrigsten ändern nicht mehr das ewige<lb/>
Aussehen unserer Seele, als das Himalayagebirge oder die Abgründe<lb/>
das Aussehen unserer Erde für die Gestirne umwandelt. Ein Blick,<lb/>
ein Kuss, die Gewissheit, dass unsichtbar und mächtig eine andere<lb/>
Seele gegenwärtig ist, und Alles ist gesagt; ich weiss, dass ich einer<lb/>
mir Gleichen zur Seite stehe.</p>
            <p>Diese mir Gleiche ist wirklich wunderbar und merkwürdig; die<lb/>
letzte der Dirnen besitzt, sobald sie liebt, etwas, was wir nie haben,<lb/>
weil in ihrem Geist die Liebe immer ewig ist. Haben sie deshalb<lb/>
Alle zu den primitiven Mächten Beziehungen, die uns versagt sind?<lb/>
Die Besten unter uns sind fast immer weit entfernt von den Schätzen<lb/>
ihres Allerheiligsten; und wenn ein feierlicher Augenblick des Lebens<lb/>
einen der Juwelen aus diesem Schatze fordert, erinnern sie sich nicht<lb/>
mehr an die Pfade, die hinführen, und vergebens bieten sie falsche<lb/>
Schmucksteine ihres Intellects dem herrschenden, untrügerischen Augen-<lb break="no"/>
blick. Die Frau aber vergisst nie den Weg, der zu ihrem Centrum<lb/>
führt, und ob ich sie jetzt in Wohlleben oder Elend, in Unwissen<lb/>
oder Weisheit, in Schmach oder Ruhm antreffe, sie wird, wenn ich<lb/>
ihr nur ein Wort sage, das wirklich aus den jungfräulichen Abgründen<lb/>
meiner Seele emporsteigt, die geheimnissvollen Pfade auffinden, die sie<lb/>
nie aus den Augen verloren hat, und ohne Zögern mir einfach<lb/>
aus den unerschöpflichen Quellen der Liebe ein Wort, einen Blick,<lb/>
eine Geberde entgegenbringen, die ebenso lauter sein werden wie<lb/>
die meinigen. Man könnte glauben, sie brauche stets nur mit der<lb/>
Hand nach ihrer Seele zu langen; sie ist Tag und Nacht bereit,<lb/>
den höchsten Forderungen einer anderen Seele zu entsprechen, und<lb/>
das Lösegeld der Aermsten unterscheidet sich nicht von dem der<lb/>
Königinnen.</p>
            <p>Nähern wir uns ehrfurchtsvoll den Kleinsten und den Stolzesten,<lb/>
Jenen, die zerstreut sind, und Jenen, die denken, Jenen, die noch<lb/>
lachen, und Jenen, die weinen; denn sie wissen Dinge, die wir nicht<lb/>
wissen, und haben ein Licht, das wir verloren haben. Sie wohnen am<lb/>
Fusse des »Unvermeidlichen« und kennen besser als wir die geheimen<lb/>
Wege dahin. Und deshalb sind sie überraschend in ihren Gewissheiten<lb/>
und bewunderungswürdig in ihrem Ernst; man sieht wohl, dass sie<lb/>
sich in ihren geringfügigsten Handlungen von den sicheren und starken<lb/>
Händen der grossen Götter gestützt fühlen. Ich sagte oben, dass sie<lb/>
uns den Pforten unseres Wesens näher bringen, und wirklich, man<lb/>
könnte glauben, dass alle unsere Beziehungen zu ihnen nur durch diese</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>