<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0459.xml" prev="WR-01-01-12_n0458.xml" next="WR-01-01-12_n0460.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 459</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0459"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0151">
                  <title level="a">Paul Verlaine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="456" to="459"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0456.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0063">Verhaeren, Emile</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">PAUL VERLAINE.</fw>
               <fw type="pn">459</fw>
            </fw>
            <p>Die Mystiker der zukünftigen Religionen werden gleicherweise an<lb/>
die Helden aus »Sagesse« denken. Die Quelle der Extase und Anmuth<lb/>
schwillt darin über für die Ewigkeit. Das Buch ist so seltsam und so<lb/>
kräftig, dass es unerschöpflich an Empfindung scheint und ganze<lb/>
Generationen ihren Durst daran stillen werden, ohne dass seine Kraft<lb/>
je versiegt. Es ist rein, durchdringend und klar wie eine Eisnadel; es<lb/>
beherrscht den religiösen Horizont und lässt weithin seinen Schnee-<lb break="no"/>
schimmer leuchten. Und was von »Sagesse« gilt, wird sich auch für<lb/>
einige Gedichte aus »Jadis et Naguère« — Verlaine studirt hier Laster<lb/>
wie Langeweile und die Entkräftung — und einige Strophen der<lb/>
»Romances sans paroles« als richtig erweisen.</p>
            <p>Gibt es denn bei Baudelaire, diesem dunklen, leuchtenden Gärtner<lb/>
der giftigen Blüthen, ein Gedicht, wo der Lebensekel, die Oede und<lb/>
Leere unsterblicher dargestellt worden sind als in dem Sonett<lb/>
»Langueur«? Der Dichter, der sich mit der ganzen römischen Decadenz,<lb/>
mit dem ganzen in Erstarrung befindlichen Reiche identificirt, gibt so<lb/>
die Zwecklosigkeit und das Traurige eines ferneren Handelns an.</p>
            <p>Bloss die folgende kühne und tiefe Assimilation scheint uns ein<lb/>
Meisterfund zu sein:</p>
            <p>»Je suis l’Empire à la fin de la décadence.« — — In »Sagesse«<lb/>
wimmelt es von unsterblichen Gedichten. Man braucht nur aufzu-<lb break="no"/>
schlagen. — —</p>
            <p>Es gibt Moralisten, die Verlaine sein ungeregeltes, heftiges, sünd-<lb break="no"/>
haftes Leben vorgeworfen haben. Es fragt sich aber, ob man es nicht<lb/>
vielmehr beklagen soll, wenn man sich an die Schreie der Reue, der<lb/>
Weichheit, Demuth und Opferfreudigkeit erinnert, mit denen er seine<lb/>
Sünden tilgen wollte. Gewiss! Mit einem Heiligen kann man hier aus-<lb break="no"/>
rufen: O glückliche Fehler, fruchtbare, wunderbare Sünden!</p>
            <p>In den Augen der Denker, gewiss aber in denen der Künstler, be-<lb break="no"/>
fleckt sich die Dichtkunst nie, wenn sie mit einem Kunstwerk in den<lb/>
Händen in Aufrichtigkeit, eingestandenem Elend, verherrlichtem Jammer<lb/>
selbst aus dem Abgrund ersteht.</p>
            <p>Nun kenne ich kein packenderes, siegreicheres, schöneres Gebet<lb/>
auf der Welt als:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>Oh, mon Dieu, vous m’avez blessé d’amour — —</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Aus den »Romances« und »La Bonne Chanson« könnte ich zahl-<lb break="no"/>
reiche Gedichte citiren, die ebenso von menschlicher wie diese von<lb/>
himmlischer Liebe erfüllt sind. Auch sie stehen unter dem Zeichen<lb/>
absoluter Schönheit und machen den Eindruck der Unsterblichkeit.</p>
            <p>Gestützt auf diese drei Bücher, gestützt auf ihre glühendsten<lb/>
Seiten, wage ich es, den Dichter, den ich hier feiere, »gross« zu nennen.<lb/>
Durch sie hat er sich unsterblich gemacht, durch sie hat er sich die<lb/>
Zukunft erobert. Sein Andenken wird fortleben in den Herzen Aller,<lb/>
die ihn verstanden, die seine gequälte, kampfreiche, naive Seele gekannt,<lb/>
an deren Ohr seine unsterblichen Töne geklungen. — — —</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>