<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0853.xml" prev="WR-02-02-22_n0852.xml" next="WR-02-02-22_n0854.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 853</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0853"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0504">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="825" to="834"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0505">
                  <title level="a">Neues von Neuseeland</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="853"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0506">
                  <title level="a">Das Schicksal der Kaiserin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="858" to="860"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0858.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0157">d’Annunzio, Gabriele</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">NEUES VON NEUSEELAND.</fw>
               <fw type="pn">853</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dadurch wird die Bildung von Latifundien ebenso verhindert wie<lb/>
anderweitiger Bodenwucher. Den schon bestehenden Latifundien rückt<lb/>
man theils durch progressive Besteuerung zu Leibe, theils durch Rück-<lb break="no"/>
kauf und Parcellierung. Eine Reihe weiterer Reformen befasst sich mit<lb/>
den Industriearbeitern. Vor allem wurden alle die Coalitionsfreiheit<lb/>
beschränkenden Gesetze aufgehoben. Die Arbeit von Kindern unter<lb/>
14 Jahren wurde verboten; Frauen, sowie Knaben unter 16 Jahren<lb/>
dürfen nur zwischen 8 Uhr morgens und 6 Uhr abends beschäftigt<lb/>
werden, im ganzen nicht länger als 48 Stunden per Woche; alle<lb/>
Werkstätten bleiben von Samstag 1 Uhr nachmittags bis Montag<lb/>
8 Uhr früh geschlossen. Ähnlicher Art sind die Schutzgesetze für die<lb/>
Handlungsgehilfen: Neunstundentag, Sonntagsruhe, ein halber Feiertag<lb/>
in der Woche; für die Ladenmädchen müssen Sitzplätze vorhanden<lb/>
sein. Ferner kann jeder Lohnstreit in Neuseeland auf Verlangen auch<lb/>
nur einer der Parteien einem Schiedsgericht unterworfen werden, das<lb/>
zur Hälfte aus Unternehmern, zur Hälfte aus Arbeitern zusammen-<lb break="no"/>
gesetzt und berechtigt ist, bindende Entscheidungen zu fällen. Während<lb/>
eines fünfjährigen Bestehens wurde das Gesetz fünfundzwanzigmal ange-<lb break="no"/>
wendet; als Ergebnis rühmt Mr. Reeves, dass seit dieser Zeit in Neu-<lb break="no"/>
seeland kein Streik mehr vorgekommen ist, während die schieds-<lb break="no"/>
gerichtlichen Entscheidungen den Arbeitern sehr bedeutende Vortheile<lb/>
gebracht haben.</p>
            <p>Noch sprach Mr. Reeves von der progressiven Einkommensteuer,<lb/>
welche bestimmt sei, das Aufkommen von Millionären in Neuseeland<lb/>
zu verhindern. »Wir brauchen keine Millionäre!« — diese Worte ent-<lb break="no"/>
fesselten einen ungeheuren Beifall. Ferner erwähnte er das Alkohol-<lb break="no"/>
gesetz, das den einzelnen Gemeinden das Recht einräumt, nach Gut-<lb break="no"/>
dünken die Schenkwirtschaften oder einen Theil derselben zu schliessen;<lb/>
endlich das Frauenstimmrecht. Dasselbe habe die Gruppierung der<lb/>
Parteien nicht wesentlich verändert, wohl aber sei manches zweck-<lb break="no"/>
mässige Detail in den Gesetzen zum Schutze der Arbeiterinnen und<lb/>
Ladenmädchen, sowie in den Vorschriften über Schulwesen und Kranken-<lb break="no"/>
pflege der Mitwirkung der Frauen an der Gesetzgebung zu verdanken.</p>
            <p>Im ganzen sprach der Redner in einem ziemlich nüchternen Tone,<lb/>
und schien sichtlich bestrebt, willkürliche Übertreibungen zu vermeiden.<lb/>
Er war sich sehr wohl bewusst, dass der Wert eines Gesetzes nicht<lb/>
allein von seinem Wortlaut, sondern vor allem auch von der Art und<lb/>
Weise der Durchführung abhängt; er versicherte aber, und zwar<lb/>
speciell mit Bezug auf die Arbeiterschutzgesetze, dass diese Durch-<lb break="no"/>
führung eine energische und wirksame sei. Von irgendwelcher religiösen<lb/>
Färbung dieses in einer Kirche gehaltenen Vortrages war absolut<lb/>
nichts zu spüren, auch nicht anspielungs- noch andeutungsweise.</p>
            <p>Das Publicum verhielt sich zustimmend, und brach an vielen<lb/>
Stellen in sehr temperamentvollen Beifall aus — bezeichnenderweise<lb/>
meist gerade dann, wenn der Redner recht prosaische, praktische<lb/>
Details erwähnte, z. B. die Sessel für die Ladenmädchen. Es war eine<lb/>
frohe Botschaft, die gestern in der Baptistenkirche verkündet wurde.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>