<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0193.xml" prev="WR-02-01-05_n0192.xml" next="WR-02-01-05_n0194.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 193</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0193"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0341">
                  <title level="a">Jung-Münchens Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0130">Strindberg, Frieda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0342">
                  <title level="a">Gold </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="210"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0131">Gemberg, Adine</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">JUNG-MÜNCHENS KUNST.</fw>
               <fw type="pn">163</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ist sie heiss und <hi rend="text-spaced">ungeduldig</hi>, stösst allen hindernden Firlefanz von<lb/>
sich, wie Prüderie und Sentimentalität. Sie ist <hi rend="text-spaced">positiv</hi>, erträgt nichts In-<lb break="no"/>
directes mehr, das sie von ihrem Ziele trennt. Und schönheitslüstern<lb/>
ist sie, will das geliebte Leben schmücken und berauschen und dazu<lb/>
jubeln — laut oder ganz innerlich stille.</p>
            <p>Münchens Literatur und Kunst im Laufe der letzten zehn Jahre<lb/>
hat zwei Bewegungen zu verzeichnen, die im Grund nur eine Richtung<lb/>
haben: die Realisten- und Naturalistenbewegung, an deren Spitze<lb/>
Conrad’s „Gesellschaft“ stand und gleichzeitig auf malerischem Gebiet<lb/>
das Entstehen der Secession, mit Uhde, Stuck, mit Thoma, Slevogt<lb/>
u. s. w. — dann in der allerletzten Zeit das stille Kriegsverstummen,<lb/>
heimliche Vorbereiten, das sich in der diesjährigen Ausstellung zu<lb/>
einem neuen Kunstbilde gestaltete, dessen vollständige Ergänzung noch<lb/>
die Kunstblätter Georg Hirth’s und Albert Langen’s bilden.</p>
            <p>Damals sassen am Literatentisch beisammen Conrad, Bierbaum,<lb/>
Liliencron, Frau Croissant-Rust, Schaumberger, Schaumberg, Scharf,<lb/>
Panizza, Dauthendey und Andere. Sie waren alle jung und übermüthig<lb/>
und so gebildet, dass sie alle Bildung gerne über den Haufen warfen<lb/>
und nur dem Leben Jubellieder sangen — Bierbaum und Liliencron<lb/>
in wunderschönen Versen, Conrad und die Croissant-Rust in Prosa.<lb/>
Apostel der Lebensfreude waren sie, die ersten, die man in Deutsch-<lb break="no"/>
land seit Langem vernahm. Ihr wahres Empfinden konnte das Ver-<lb break="no"/>
logene nicht brauchen. Sie gingen mit den Idealen und der Sprache<lb/>
eines Dahn und Ebers schlimm, schlimm um. Zur gleichen Zeit wan-<lb break="no"/>
derte ein scheuer Graukopf durch die Strassen, einsam und unbefriedigt,<lb/>
dem das Münchener Kleeblatt Bernstein, Fulda und Philippi in Deutsch-<lb break="no"/>
land erst zu Ruhm verhalf — der Apostel der Lebenswahrheit —<lb/>
Henrik Ibsen. Das war Münchens grosse erste Periode.</p>
            <p>Mehr von sich reden machten allerdings die Maler, die Stürmer,<lb/>
Dränger, die Meister der Secession. Sie sind heute zur Anerkennung<lb/>
gelangt. Man greift einen Stuck und Uhde kaum mehr an — wozu<lb/>
sie da noch preisen. Und die Impressionisten, die Förderer des tollen<lb/>
Farbenreigens, der von Paris ausging und das kleine München mit<lb/>
einem Sonnenspuk füllte, nach dem zu schauen, den zu verhöhnen<lb/>
man von allen deutschen Gauen herbeilief, haben ihr Ziel, Leben und<lb/>
Lust zu predigen, auch erfüllt. Man konnte sie, wie die Dichter, in<lb/>
zwei Theile scheiden — in Jene, welche die Kraft und sinnliche<lb/>
Schönheit, die Gluth des Lebens zum Ausdruck brachten, und dann in<lb/>
Jene, die bitter grollten und hart das Leid zu schildern wussten, das<lb/>
das Leben mit sich brachte. In Allem aber wirkte Jugend, Jugend-<lb break="no"/>
frische, Echtheit.</p>
            <p>In diesem Jahre erst haben sich die Secessionisten mit den Alten<lb/>
vereint und gemeinsam die grosse Ausstellung im Glaspalast eröffnet<lb/>
Sie bot ein sonderbares Bild, die Ausstellung, und wirkte erst be-<lb break="no"/>
fremdend.</p>
            <p>War dies das junge München? Dies Jung-Münchens Kunst?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>