<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0043.xml" prev="WR-02-01-02_n0042.xml" next="WR-02-01-02_n0044.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 43</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0043"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0312">
                  <title level="a">In der Christnacht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="41" to="46"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IN DER CHRISTNACHT.</fw>
               <fw type="pn">43</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schien ebenfalls etwas erspähen zu wollen. Auch er wartete auf ein<lb/>
Ereigniss. Seine Hände ruhten auf den Rudern, das linke Bein hatte<lb/>
er unters Gesäss gesteckt.</p>
            <p>»Unser Närrchen leidet grosse Schmerzen,« sagte Denis und<lb/>
näherte sich dem Boot. »Dem Aermsten thut sein Bein weh, und er<lb/>
hat sogar den Verstand darüber verloren! <milestone unit="3dots"/> Du solltest auch lieber<lb/>
in die warme Hütte gehen. Hier in der feuchten Kälte leidest du nur<lb/>
noch mehr.«</p>
            <p>Petruscha schwieg. Er zitterte, und seine Gesichtszüge waren vor<lb/>
Schmerz entstellt. Die linke Hüfte, dort, wo der Nerv sitzt, that ihm<lb/>
furchtbar weh.</p>
            <p>»Geh’, Petruscha, lege dich auf den warmen Ofen. Will’s Gott,<lb/>
werden deine Schmerzen bis zur Frühmesse aufhören.«</p>
            <p>»Ich wittere was!« murmelte Petruscha, krampfhaft den Mund<lb/>
verzerrend.</p>
            <p>»Was denn, Närrchen?«</p>
            <p>»Das Eis bricht!«</p>
            <p>»Woher weisst du das?«</p>
            <p>»Ich höre solch ein Geräusch. Der Wind weht jetzt von drüben<lb/>
er. Dort hinten geht es los!«</p>
            <p>Der Alte horchte in die Ferne hinaus, hörte aber nur das<lb/>
Heulen des Sturmes und das Rauschen des Regens. So verging eine<lb/>
halbe Stunde in schweigender Erwartung. Der Sturm tobte ärger und<lb/>
immer ärger, als ob er das Eis zertrümmern, dem alten Weib ihren<lb/>
Jewssej und der bleichen Frau ihren Gatten rauben wollte. Nun liess<lb/>
der Regen etwas nach, es rieselte nur noch; in der Dunkelheit waren<lb/>
schon einzelne menschliche Gestalten am Ufer, die Silhouette des<lb/>
Kahns und die weisse Schneedecke erkennbar. Nun hörte man auch<lb/>
Glockengeläut. Dort oben, auf dem alten Kirchthurm im kleinen<lb/>
Fischerdorf wurde geläutet. Die vom Schneesturm und Regen er-<lb break="no"/>
eilten Menschen sollten, um sich zurecht zu finden, diesem Geläute<lb/>
folgen; das war gleichsam wie ein Strohhalm, an den sich der Er-<lb break="no"/>
trinkende rettet.</p>
            <p>»Grossvater, hörst du? Das Wasser kommt näher!«</p>
            <p>Der Alte horchte abermals. Diesmal vernahm er ein Geräusch,<lb/>
das weder dem Heulen des Sturmes, noch dem Rauschen des Regens<lb/>
glich. Das Närrchen hatte Recht. Es war nicht mehr zu zweifeln,<lb/>
dass es Litwinow und seinen Leuten nicht mehr gelingen werde, ans<lb/>
Land zurückzukehren, um Weihnachten zu feiern.</p>
            <p>»Es ist richtig,« sagte Denis, »das Eis bricht!«</p>
            <p>Das alte Weib schrie laut auf und sank schluchzend in die Knie.<lb/>
Die bleiche Frau, zitternd vor Frost und Nässe, näherte sich dem Kahn<lb/>
und horchte ebenfalls. Auch sie vernahm nun das unheilverkündende<lb/>
Getöse.</p>
            <p>»Vielleicht ist es doch bloss der Sturmwind?« fragte sie. »Bist<lb/>
du auch sicher, Denis, dass es das brechende Eis ist, was man dort<lb/>
hört?«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>