<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0617.xml" prev="WR-02-02-16_n0616.xml" next="WR-02-02-16_n0618.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 617</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0617"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0457">
                  <title level="a">Diese ist sein</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="620" to="623"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0620.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">BURNE-JONES.</fw>
               <fw type="pn">617</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sanften ruhigen Augen halbverschleiert ins Wesenlose blickend, so<lb/>
war Burne-Jones der stille Priester der Schönheit. Ein Christuskopf,<lb/>
aber ohne den ekstatischen, funkelnden Blick des religiösen Schwärmers,<lb/>
der eine Sendung zu erfüllen hat. Auf der vorletzten Ausstellung des<lb/>
Aquarellistenclubs im Künstlerhaus war den Wienern die seltene<lb/>
Gelegenheit geboten, ein Originalbild von Burne-Jones zu sehen. Es<lb/>
war aus Privatbesitz geliehen und stellte dar eine »Scene aus dem<lb/>
altfranzösischen Roman de la Rose«. Der Pilger, der auszog, die Liebe<lb/>
zu suchen, gelangt in den von einer rothen Mauer umgebenen Garten<lb/>
des Lebens und erblickt paarweise tanzend: Freundlichkeit und Heiter-<lb break="no"/>
keit, Schönheit und Liebe, Reichthum und Freigiebigkeit, Aufrichtigkeit<lb/>
und Höflichkeit. Die Liebe ist als beflügelter Gott dargestellt und nach<lb/>
der Überlieferung älterer keltischer Sagen von Vögeln umschwärmt,<lb/>
die dieser Gottheit heilig waren. Soweit berichtete die kleine Notiz im<lb/>
Katalog. Wem das Bild aber weiter nichts zu sagen vermochte, der<lb/>
hatte auch von dieser Inhaltsangabe nicht viel. Dass die englischen<lb/>
Prärafaeliten im wesentlichen Botticellisten sind, hat man vielfach<lb/>
behauptet. Der Ausdruck hat seine Bedenken. Vielleicht wäre »im<lb/>
unwesentlichen« das bessere Wort. Burne-Jones wenigstens scheint<lb/>
mir nur in einigen Äusserlichkeiten ein Botticelli redivivus. Das hier<lb/>
ausgestellt gewesene Bild erinnerte wohl in seinem langgestreckten<lb/>
Format und der reichverzierten Umrahmung an den »Frühling« des<lb/>
Quattrocentisten: Die stilistische Anordnung und Eintheilung in Gruppen,<lb/>
die bewegte rhythmische Liniensprache, deren Wesen aus musikalischen<lb/>
eher wie aus rein malerischen Empfindungen entspringt. Das ganze<lb/>
durchzittert leise ein Klang von jenem geheimnisvollen Gesetz des<lb/>
Tactes, der im All fühlbar ist. Und als das am stärksten in die Augen<lb/>
springende Merkmal Botticelli’scher Wesenheit: Das schwebende Fliessen<lb/>
und Wehen der Gewänder.</p>
            <p>Aber durch diese äusseren Berührungspunkte hindurch lässt sich<lb/>
nun der ganz verschiedene Wesenskern der beiden Künstler deutlich<lb/>
genug herausschälen. Botticellis Draperien sind von dem belebenden<lb/>
Hauch des ersten Frühlingssturms durchweht, der den gewaltigen<lb/>
Hochsommer der Renaissance zeitigte; seine lebhaft bewegten Figuren<lb/>
athmen erquickenden Lebensodem, zu dem sie selig erwacht. Burne-<lb break="no"/>
Jones’ überschlanke Gestalten wandeln nur noch wie im Traum daher<lb/>
und ihre Gewänder sind kaum noch getragen vom scheidenden Herbst-<lb break="no"/>
winde. Spätgeborene einer überfeinerten Cultur, losgelöst von der<lb/>
Gegenwart, scheinen sie wie längst Verstorbene und verdichten sich nur<lb/>
noch zu Wesen der Erinnerung, getragen von tiefer, wortloser Sehnsucht.<lb/>
Es lässt sich ein Ausdruck auf sie anwenden, mit dem die Spiri-<lb break="no"/>
tualisten unseren Sprachsatz bereichert haben: Dematerialisation.</p>
            <p>Beide, Botticelli wie Burne-Jones, sind im Grunde ihrer Seelen<lb/>
Mystiker; beide stehen im innersten Widerspruch mit ihrer eigenen<lb/>
Zeit. Aber was bei dem Italiener innige Zuversicht und gläubiges Froh-<lb break="no"/>
locken ist, das tönt bei Burne-Jones in einer grossen, stillen Traurigkeit<lb/>
aus. Botticelli, dessen Glaubenstiefe sich an Dante’schen Visionen und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>