<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0692.xml" prev="WR-01-02-18_n0691.xml" next="WR-01-02-18_n0693.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 692</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0692"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">692</fw>
               <fw type="ctext">GAULTIER.</fw>
            </fw>
            <p>Einige vibrirende Seiten des »Journals« haben uns die andere<lb/>
Quelle reicher Empfindung enthüllt, aus der ihnen, aus den Tiefen<lb/>
menschlicher Seele hervorsprudelnd, neue tragische Welten kamen. Die<lb/>
bei dem Tod ihrer alten Dienerin stattfindende Offenbarung der ge-<lb break="no"/>
heimen Existenz des armen Mädchens durchtheilte wie ein zackiger<lb/>
Blitz den Abgrund der Finsterniss, in dem sich die armen mensch-<lb break="no"/>
lichen Seelen winden, mit unzusammenhängenden Motiven für ihre<lb/>
Handlungen, ein Spielball der widerspruchvollsten Stösse der Instincte,<lb/>
Gefühle und Sittlichkeitsgebote gleich jenen Fetzen, die ein böser Wind<lb/>
nach Willkür vor sich hertreibt. Das Phänomen erschien ihnen unver-<lb break="no"/>
ändert in seiner ganzen gesetzmässigen Grausamkeit. Sie zweifelten<lb/>
nicht an dem Seelenadel des menschlichen Geschöpfes, auch nicht an<lb/>
der Vollkommenheit seines Herzens; ihre Sensibilität leitete sie zu<lb/>
richtig; in dieser Hinsicht hatten sie Gewissheit: deshalb mussten sie<lb/>
auch, um die gähnende Kluft zwischen dem ursprünglichen Adel und<lb/>
der Niedrigkeit der Handlungen auszufüllen, den physiologischen<lb/>
Mangel, den Sohn des Fatums, in den Gehirncentren annehmen, der<lb/>
nur ungenügend durch die Erziehung ausgeglichen wird, und mussten so<lb/>
künstlich die sittliche Persönlichkeit zusammenzustellen, in der sich<lb/>
herrisch und unvermeidlich das Fatum erhebt. Die Greuel dieses ungleichen<lb/>
Kampfes wurden uns zuerst im Roman mit seltener Genauigkeit der Details,<lb/>
dann auf der Bühne in wunderbar kunstvoller Verkürzung und einer<lb/>
bis dahin ungekannten Schönheit und Wahrheit der dramatischen<lb/>
Sprache vorgeführt, in jener Atmosphäre hoher Menschlichkeit, die<lb/>
dem Werke ewige Dauer sichert; denn unter der Leinenschürze der<lb/>
Dienerin rauschen die Falten von Phädra’s Peplum.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Hypertrophie des künstlerischen Sinnes</hi>. Das genügt<lb/>
für den Ruhm: in Germinie und einigen Capiteln aus Manette<lb/>
und Charles Demailly haben die Goncourts unbewusst ihren Traum<lb/>
verwirklicht. Hier symbolisiren sie den schmerzlichen Sieg und<lb/>
die Wirksamkeit jener Hypnose, der es gelingt, Wesen ohne Thaten-<lb break="no"/>
freudigkeit in den Dienst der künstlerischen Production zu stellen.<lb/>
Aber diese Studie wäre unvollkommen, wenn wir nicht neben diesem<lb/>
siegreichen Resultat auch die der Kunst selbst unheilvollen Folgen<lb/>
zeigten, die diese Lebensunfähigkeit nach sich zieht. Wenn sie in<lb/>
den Anfängen dazu beigetragen hat, die ästhetische Haltung der<lb/>
beiden Künstler zu bilden, so beschränkt sie in der Folge, da sie<lb/>
stets wächst, die Zahl der zwischen ihnen und der Wirklichkeit mög-<lb break="no"/>
lichen Beziehungen und verkleinert ihr geistiges Sehfeld. Ich habe schon<lb/>
die einzelnen schwachen Stellen in den Romanen erwähnt; aber in<lb/>
dem Werke des letzten der beiden Brüder, in den Bänden des »Journal«<lb/>
nach <date>1870</date> scheint diese Tendenz vollständig zur Herrschaft gekommen<lb/>
zu sein und sich in contemplativer Haltung in einem heimlichen Winkel<lb/>
abseits vom Leben selbst zu idealisiren.</p>
            <p>Sei es, dass Jules de Goncourt bei dem intimen Zusammenarbeiten<lb/>
in Besonderheit den Beitrag jener Lebensdosis geleistet hätte, die für<lb/>
die künstlerischen Schöpfungen unerlässlich ist, sei es, dass der äusserste</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>