<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0931.xml" prev="WR-01-02-24_n0930.xml" next="WR-01-02-24_n0932.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 931</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0931"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0297">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="936" to="939"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0936.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">HENRY GEORGE. 931</fw>
            <p rend="no-intend">geschlagenen Massregel, welche eher einen bureaukratischen und fis-<lb break="no"/>
calischen Zug verräth. Nach Henry George ist es nicht die individuelle<lb/>
Aneignung von Grund und Boden an sich, was die crasse Ungleichheit<lb/>
der Gütervertheilung verursacht, sondern die Prämie, welche sich der<lb/>
»Eroberer« für seinen Besitztitel zahlen lässt, die Rente. Sie ist es,<lb/>
welche in unbändiger Expansivkraft den Zins vom Capital so gut<lb/>
wie den Lohn für die Arbeit drückt und sich beständig auf Kosten<lb/>
Beider zu vergrössern strebt. Die Gesellschaft braucht also Niemanden<lb/>
von der Scholle zu vertreiben, die er bebaut, Niemandem das Haus zu<lb/>
nehmen, das er sein Eigen nennt; kein Stäubchen von den Früchten<lb/>
seiner Arbeit braucht ihm entzogen zu werden; die Gesellschaft braucht<lb/>
nur die Rente für sich in Anspruch zu nehmen, indem sie dieselbe<lb/>
durch eine Steuer vollständig an sich zieht, förmlich aufsaugt, indem<lb/>
sie dem socialen Körper das Gift aus der Wunde zieht, um es mit<lb/>
weiser Hand in heilsame Arzenei zu verwandeln. Denn diese eine<lb/>
Steuer wird hinreichen, alle anderen überflüssig zu machen und einen<lb/>
unversiegbaren Segen über die Gesellschaft auszugiessen — so hofft<lb/>
wenigstens Henry George.</p>
            <p>Diese Grundgedanken können keineswegs originell genannt werden,<lb/>
und auch Henry George’s eifrigste Verehrer wissen ganz genau, dass in<lb/>
der Originalität seine Stärke nicht liegt. Die Idee, das complicirte System<lb/>
von Steuern und Abgaben durch eine einzige Grundsteuer (impôt unique<lb/>
single tax) zu ersetzen, geht auf keinen Geringeren als auf den be-<lb break="no"/>
deutendsten Finanzpolitiker des vorigen Jahrhunderts, auf Turgot, zurück.<lb/>
Das berühmte Conventsmitglied Thomas Payne, der Verfasser des<lb/>
Buches »Die Menschenrechte«, eignete sich die Idee Turgot’s an und<lb/>
verquickte mit derselben das Turgot so verhasste Progressivsystem, so<lb/>
dass er zu einer progressiven Rentensteuer gelangte; dieselbe sollte aber<lb/>
nicht bloss fiscalische, sondern ausschliesslich socialpolitische Tendenzen<lb/>
verfolgen, indem Payne durch dieselben einerseits die Vererbung grosser<lb/>
Vermögen und vor Allem die Anhäufung grosser Ländereien in einer<lb/>
Hand unmöglich machen, andererseits aber dem Staate dadurch die<lb/>
Mittel an die Hand geben wollte, womit er seinen Pflichten gegen die<lb/>
Armen und Schwachen gerecht werden könnte. Zwei Zeitgenossen des<lb/>
berühmten Revolutionsmannes, beide Schotten, können sich mit Payne<lb/>
in den Anspruch theilen, Vorläufer Henry George’s gewesen zu sein.<lb/>
Der eine war William Ogilvie, Professor am Kings College in Aberdeen,<lb/>
dessen <date>1782</date> erschienenes »Essay on the right of property in Land«<lb/>
die Verehrer Henry George’s selbst als »an Schärfe der Analyse und<lb/>
Bestimmtheit der Sprache offenbar dem Werke ‚Progress and Poverty‘<lb/>
überlegen« nennen, Mehr aber noch kommt Thomas Spence (1750 bis<lb/>
1814), eines Netzmachers Sohn aus Newcastle on Tyne als Vorläufer<lb/>
George’s in Betracht. Er war ein Selfmade man, dessen Lebensweg<lb/>
keineswegs mit Rosen bestreut war und in reizloser Abwechslung aus<lb/>
der schmutzigen Netzmacherwerkstätte seines Vaters durch eine kleine<lb/>
Schreibstube, in der er als Clerk diente, durch eine erbärmliche Schul-<lb break="no"/>
meisterei seines Heimatsortes in einen unansehnlichen Bücherkram</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>