<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0121.xml"
     prev="WR-02-01-03_n0120.xml"
     next="WR-02-01-04_n0122.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 121</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0121"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="prose-start"/><milestone unit="masthead-start"/><p><hi rend="initial">Wiener</hi> <hi rend="initial">Rundschau</hi>.</p><milestone unit="hr"/><p><hi rend="strong"><date>1. <hi rend="text-spaced">JANUAR</hi> 1898</date>.</hi></p><milestone unit="hr"/><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>BETRACHTUNGEN ÜBER DIE ZIELE UNSERER ZEIT.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Camille Mauclair</rs> (Paris).<lb/>
Autorisirte Uebersetzung von <rs type="person" key="">St. G.</rs></title></ab><p>Eine Studie, die ich jüngst veröffentlichte, hat mir mehrere Briefe<lb/>
von jungen Leuten verschafft. Ich habe in der erwähnten Arbeit aus-<lb break="no"/>
einandergesetzt, dass nach meiner Meinung unseren Intelligenzen die<lb/>
Charaktere mangeln, ich betonte die Activität aller Energie und ich<lb/>
wollte — endlich! — sagen, bis zu welchem Grade mich die Atmo-<lb break="no"/>
sphäre meiner Generation bedrückt, und meinen unabänderlichen Be-<lb break="no"/>
schluss bekunden, diese Wege der Depression zu verlassen. Ich habe<lb/>
damit an eine Wunde gerührt. Aber es ist die tiefste Ueberzeugung,<lb/>
welche ich in sieben Jahren der Schriftstellerei erworben habe — meine<lb/>
Neigung zu moralischen Werthungen ist daran theilweise schuld — dass<lb/>
die Persönlichkeit eines Schriftstellers unzertrennlich ist von seinen<lb/>
Büchern, so dass es keine noch so glänzende Intelligenz gibt, welche<lb/>
nicht zusammenbrechen musste ohne die entsprechende Grösse der<lb/>
privaten Eigenschaften, ohne die unaufhörliche Veredlung des ver-<lb break="no"/>
borgenen, privaten Menschen. Diese letztere Arbeit ist in meinen Augen<lb/>
der Beweis der ersteren, so dass ein Werk niemals die Entschuldigung<lb/>
für die Charakterarmuth seines Verfassers sein kann. Kein wirkliches<lb/>
Kunstwerk besteht in meinen Augen ausserhalb dieser Bedingungen,<lb/>
wenigstens gegenwärtig haben die Spielereien der Talente, so geistreich<lb/>
sie sein mögen, aufgehört mich zu bewegen. Ein Gedanke von Milton,<lb/>
der mir nicht willkürlich schien, wird mir jetzt ganz klar: »Der wahre<lb/>
Poet achtet darauf, dass sein Leben seine beste Dichtung sei!« Der<lb/>
Mensch soll das lebende Symbol seiner Grundsätze sein. Wir aber<lb/>
haben daran uns gewöhnt, unseren Grundsätzen sehr viel schuldig zu<lb/>
bleiben und im Nothfall ein paar ironisch fatalistische Entschuldigungen<lb/>
zu stammeln. Der Fehler liegt darin, dass wir Alles nur mit <hi rend="text-spaced">Worten</hi><lb/>
bezahlen, dass wir nicht <hi rend="text-spaced">leben</hi> können und uns sehr verschmitzt be-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
