<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0805.xml" prev="WR-01-02-21_n0804.xml" next="WR-01-02-21_n0806.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 805</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0805"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0256">
                  <title level="a">Abschied</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="797" to="800"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0797.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0100">Linsemann, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0258">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="808" to="812"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0808.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
               <fw type="pn">805</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wenn ihr ihm von ihnen erzählt, was könnt ihr ihm sagen, was werden<lb/>
eure kläglichen Worte sein im Vergleich zu der Waldeslichtung, dem<lb/>
Sturm und der Morgenröthe, die noch am Grunde seines Geistes und<lb/>
seines Fleisches leben? Dennoch wird er euch mit glühender, erstaunter<lb/>
Freude lauschen, und obwohl er Alles weiss und eure Worte all das<lb/>
weit unvollkommener wiedergeben, als ein Glas Wasser einen grossen<lb/>
Strom, werden die kleinen, ohnmächtigen Sätze, die von den Lippen<lb/>
der Menschen fallen, einen Augenblick den Ocean, das Licht und das<lb/>
düstere Laubwerk in ihm erleuchten, die in der Dunkelheit unter seinen<lb/>
todten Lidern schliefen.</p>
            <p>Das Antlitz dieses »transcendentalen Ichs« ist wahrscheinlich ein<lb/>
unendlich mannigfaltiges, und keinem der Mystikermoralisten ist es ge-<lb break="no"/>
lungen, dasselbe zu studiren. Swedenborg, Pascal, Novalis, Hello und<lb/>
einige Andere untersuchen unsere Beziehungen zu einer abstracten,<lb/>
subtilen und sehr weiten Unendlichkeit. Sie führen uns auf Berge,<lb/>
deren Gipfel uns unnatürlich, unbewohnbar erscheinen, auf denen wir<lb/>
oft mit Mühe athmen. Goethe begleitet unsere Seele an den Ufern<lb/>
des Meeres der »Heitern«. Marc Aurel lässt sie an den menschlichen<lb/>
Hügeln der vollkommenen, müden Güte, unter dem zu schweren Laub-<lb break="no"/>
werk der hoffnungslosen Resignation ruhen. Carlyle, der geistige Bruder<lb/>
Emerson’s, der uns in diesem Jahrhundert am anderen Ende des Thaies<lb/>
zuwinkt, lässt die einzigen heroischen Momente unseres Wesens wie<lb/>
Blitze auf dem schatten- und gewitterreichen Grunde des stets un-<lb break="no"/>
geheuerlichen Unbekannten vorüberzucken. Er führt uns wie eine tolle<lb/>
Heerde durch Sturm und Wetter ungekannten und schwefeligen Weiden<lb/>
zu. Er treibt uns in das tiefste Dunkel, das er freudig entdeckt hat,<lb/>
und das einzig und allein der ungleichmässige, gewaltige Stern der<lb/>
Helden erleuchtet; er überlässt uns dort mit bösem Lachen der mannig-<lb break="no"/>
faltigen Wiedervergeltung der Mysterien.</p>
            <p>Aber da haben wir zu gleicher Zeit Emerson, den guten morgen-<lb break="no"/>
frischen Hirten der fahlen, grünen Wiesen eines neuen, natürlichen,<lb/>
verständlichen Optimismus. Er führt uns nicht längs der Abgründe. Er<lb/>
ruft uns nicht heraus aus der bescheidenen, alltäglichen Einfriedung,<lb/>
weil der Gletscher, das Meer, der ewige Schnee, der Palast, der Stall,<lb/>
der erloschene Ofen des Armen und das Lager des Kranken, weil all<lb/>
dies unter demselben Himmel liegt, durch dieselben Sterne geläutert<lb/>
und denselben unendlichen Mächten unterworfen ist.</p>
            <p>Er ist für Viele in dem Augenblick gekommen, wo er kommen<lb/>
musste, und wo sie nach neuen Erklärungen lechzten. Die heroischen<lb/>
Stunden sind weniger hervorstechend, die Stunden der Selbstverleug-<lb break="no"/>
nung sind noch nicht wiedergekommen; es bleibt uns nur noch das<lb/>
tägliche Leben, und dennoch können wir nicht ohne Grösse leben!<lb/>
Er hat diesem Leben, das nicht mehr seine traditionellen Horizonte<lb/>
hatte, einen fast annehmbaren Sinn verliehen, und vielleicht war er<lb/>
imstande, uns zu zeigen, dass es seltsam, tief und gross genug ist, um<lb/>
keines anderen Zweckes als seiner selbst zu bedürfen. Er weiss nicht<lb/>
mehr vom Leben als die Anderen; aber er spricht mit mehr Muth</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>