<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0407.xml" prev="WR-01-01-11_n0406.xml" next="WR-01-01-11_n0408.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 407</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0407"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0131">
                  <title level="a">Sphynx</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="404" to="404"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0404.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0054">Montesquiou, Graf Robert von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0132">
                  <title level="a">Der Freund der Logik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="405" to="409"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0405.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0055">Leblanc, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0133">
                  <title level="a">Gedicht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="410" to="410"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0410.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0017">Evers, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER FREUND DER LOGIK.</fw>
               <fw type="pn">407</fw>
            </fw>
            <p>Und als ich — noch immer aus Bosheit — langsam meine Pistole<lb/>
hob, da sträubten sich seine Haare wie leichte Gräser. Ich hätte bei-<lb break="no"/>
nahe gelacht. Wie spasshaft! Es erinnerte mich an das Haar eines<lb/>
Tauchers, den ich in einem Concertcafé auf dem Grunde eines Aqua-<lb break="no"/>
riums beobachtet hatte.</p>
            <p>Schliesslich hatte ich doch Mitleid mit ihm. Umsomehr als seine<lb/>
Augen, während er nicht aufhörte, vor Schrecken zu zittern, nach und<lb/>
nach von gar traurigen, traurigen Dingen zu raunen begannen. Mein<lb/>
Auge hatte das seine nicht einen Moment verlassen. Um das zu thun,<lb/>
bedurfte es für mich einer gewaltigen Anstrengung. Bei dieser An-<lb break="no"/>
strengung zersprang irgend etwas. Was? <milestone unit="3dots"/> Oh, mein Gott, mein<lb/>
Gott! <milestone unit="3dots"/> Ich legte meine Waffe auf den Ofen. Ein Schlüsselbund lag<lb/>
dort. Der Schreibtisch war ganz nahe; ich öffnete ihn. Ich blickte gar<lb/>
nicht mehr zurück, was hinter mir geschah. Wozu mich wegen dieser<lb/>
Gliederpuppe beunruhigen? Ich wühlte herum, durchstöberte die Schränke.</p>
            <p>Da ereignete sich etwas Seltsames. Jegliches Geräusch verstummte.<lb/>
Es ist ja niemals ganz ruhig, selbst wenn Stille herrscht. Und jetzt<lb/>
war es <hi rend="text-spaced">ganz</hi> ruhig. Ich untersuchte die Uhr. Unerklärliches Wunder —<lb/>
das Pendel ging hin und her, und doch machte es kein Geräusch. Und<lb/>
überhaupt Alles, Alles um uns schwieg <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ich drehte mich nach dem Manne um, geradezu, als wollte ich ihn<lb/>
deswegen befragen. Das Schweigen ging von ihm aus.</p>
            <p>Das Schweigen ging von ihm aus. Es stieg in dicken Wolken<lb/>
auf wie der Rauch, der ein Zimmer erfüllt. Uebrigens zitterten seine<lb/>
Hände nicht mehr. Ich näherte mich ihm, ich erwartete, dass auch<lb/>
sein Herz nicht mehr schlagen würde, sein Herz, das der grossen<lb/>
Glocke glich <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ich beugte mich auf seine offenen Augen herab. Der Schwindel<lb/>
packte mich. Aus den tiefliegenden Augäpfeln gähnte mir ein Abgrund<lb/>
von Schweigen entgegen. Der eiskalte Schweiss trat mir aus den Poren.<lb/>
Ich hatte gefühlt, dass es das Schweigen des — Todes war.</p>
            <p>Von jetzt beginnt mein Wahnsinn. Ich sagte zu mir selbst: »Ich<lb/>
bin also toll.«</p>
            <p>Er war todt, ganz von selbst. Ich wagte mich nicht zu rühren.<lb/>
Meine Augen versenkten sich wieder in die seinen. Dann begann das<lb/>
Geräusch, das allen Raum erfüllt, von Neuem. Ich hörte das Tik-Tak<lb/>
der Uhr. Auch mein Herz fing wieder an zu pochen. Es war die grosse<lb/>
Todtenglocke, die dröhnend in meiner Brust schlug. Ich hatte Furcht,<lb/>
ganz entsetzliche Furcht. Und ich erkannte, dass es <hi rend="text-spaced">seine</hi> Furcht war.<lb/>
Ja, sie ging in mich über, da sie bei ihm nichts mehr zu thun hatte,<lb/>
und äusserte sich durch dieselben Symptome. Meine Hände zitterten<lb/>
wie kleine Vögel. Meine Haare sträubten sich wie das Haar eines<lb/>
Tauchers. Und im Grunde meiner Seele war etwas im Begriff, aus den<lb/>
Fugen zu gehen.</p>
            <p>Im Begriff nur; denn meine ausserordentliche Erleuchtung, welche<lb/>
der Wahnsinn nun verzehnfachte, warnte mich vor Gefahr. Mit einer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>