<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0225.xml" prev="WR-02-01-06_n0224.xml" next="WR-02-01-06_n0226.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 225</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0225"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0344">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="216" to="223"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0216.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0346">
                  <title level="a">Pentimento</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="233" to="233"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0233.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0133">Christen, Ada</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN MÄRTYRER DER LITERATUR.</fw>
               <fw type="pn">225</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">weiter, und in der Literatur, zumal der deutschen, hätte er, gross-<lb break="no"/>
gesogen an vornehmen Mustern, einer Mittelschulprofessur alle Ehre<lb/>
gemacht. Er war ein Autodidakt, der mit dem Herzen gelernt und<lb/>
jeden Lehrzwang wie einen Tyrannen gehasst. Daher kommt es auch,<lb/>
dass er, der die Perlen seiner vaterländischen Dichtkunst, in blendende<lb/>
Rhythmen gefasst, der deutschen Lesewelt wie aus einem Füllhorn zu-<lb break="no"/>
gestreut, trotz alles fachlichen Rüstzeugs des Pädagogen es nicht einmal<lb/>
zu einem armseligen Schulmeisterpatent gebracht hatte. Tief gedemüthigt<lb/>
empfand er diesen brennenden Stachel sein Lebelang im Herzen. Und<lb/>
meine diesem nagenden Weh entgegenbrachte menschlich-warme Theil-<lb break="no"/>
nahme war die Grundlage seiner mir bis in den selbstgewählten Tod<lb/>
treulich bewahrten dankbaren Gesinnung <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Der Noth gehorchend und dem eigenen Triebe, liebte er es denn<lb/>
als Erzieher und Hauslehrer nicht in der Stadt, sondern auf seinem<lb/>
vergötterten Lande zu wirken, wo er neben dem Broterwerb mit<lb/>
Nachtigall und Wildbach Zwiesprach’ halten konnte. In einer dieser<lb/>
Stellungen lernte ich ihn vor beiläufig anderthalb Decennien kennen.<lb/>
Er hatte seltsamerweise meine kleine, anspruchslose Sammlung von<lb/>
Uebersetzungen ungarischer Poeten, die »Heimatsklänge«, gelesen, kannte<lb/>
mich also von »Nam’ und Art« und fühlte sich sympathisch zu mir<lb/>
hingezogen. Wenn er das drückende Joch drillender Wochenarbeit ab-<lb break="no"/>
schütteln durfte, eilte er buchstäblich auf Flügeln des Gesanges zu mir<lb/>
nach der Stadt und schwelgte in ungezwungenem Austausch von<lb/>
literarischen Arbeiten und Plänen. Besuche waren ihm in der Seele<lb/>
verhasst. Einladungen floh er wie den Aussatz. Bei mir sass er nach<lb/>
schlichtem, einfachem Mahle stundenlang in qualmendem Cigaretten-<lb break="no"/>
dampf und sang mir die herrlichsten Lieder vor, ungesehen, welt-<lb break="no"/>
abgeschieden wie die Drossel im hüllenden Gebüsch. Bei einer solchen<lb/>
Gelegenheit las er mir ein wahres Juwel der Uebersetzerkunst: »Die<lb/>
Barden von Wales« von Altmeister Johann Arany vor, das unveröffent-<lb break="no"/>
licht, zweifellos in seinem Nachlass zu finden sein muss. »Die Barden von<lb/>
Wales« sind eine nicht bloss in der ungarischen, sondern auch in der Welt-<lb break="no"/>
literatur nur wenigen ihresgleichen begegnende Ballade von grossartiger<lb/>
Conception.</p>
            <p>Ein Shakespeare’sches Dramengemälde von Macbeth’schem Düster<lb/>
in die knappe Form der kleineren Gattung gepresst. Comprimirte Tra-<lb break="no"/>
gödie. Sprachkünstlerisch daher eine alle Register der Begabung heraus<lb/>
fordernde Meisterprobe, wenn anders die dunkelwogende Gedankenfluth<lb/>
und die funkelnde Technik sich die Waage halten sollen. Mit ange-<lb break="no"/>
haltenem Athem lauschte ich der bezaubernden Schönheit der farben-<lb break="no"/>
treu wiedergegebenen Seelenmalerei und dem berückenden Klange der<lb/>
Reime, die als Mittel- und Endreime angeordnet, dem taktmässigen<lb/>
Gehämmer auf dem Amboss einer Schmiede glichen. Im Nachgenuss<lb/>
versunken, schwieg ich lange, nachdem er geendet hatte. Er merkte<lb/>
mein inneres Entzücken und meinte beziehungsvoll: »Seltsam, wie ver-<lb break="no"/>
schieden die Menschen doch gemessen; wenn mich etwas packt, werde<lb/>
ich förmlich in die Höhe gerissen!« Um nun meiner wider Willen ver-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>