<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0145.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0144.xml"
     next="WR-02-01-04_n0146.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 145</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0145"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DEMNÄCHST UND GESTERN.</fw><fw type="pn">145</fw></fw><p rend="no-intend">Wand. Es ist die Holzklapper des Aussätzigen, welche warnt: Platz!<lb/>
ich nahe! Platz! ich nahe! Und Jeder flieht tief in sich selbst und<lb/>
klappert auch.</p><p>Und so sind wir Ganzeinsame. Jeder für sich. Und sobald wir<lb/>
dieses einsehen, erkennen wir, wie undramatisch wir sind. Wie es nur<lb/>
vor dem grossen und leichtgläubigen Publicum möglich ist, zu be-<lb break="no"/>
haupten, zwischen den Menschen auf der Bühne bestände ein Zu-<lb break="no"/>
sammenhang, ähnlich dem im Leben.</p><p>Wir leben ja so leise, und unsere grössten Katastrophen sind in<lb/>
uns so tief, dass nur ihre letzten Wellen an unsere Oberfläche rühren.<lb/>
Und wollte Einer dennoch ein Drama schreiben aus unserem echten<lb/>
Erleben heraus, die Schauspieler würden gerade seine erschütterndsten<lb/>
Enthüllungen offenbaren, wenn das Publicum glaubt: aber sie rühren<lb/>
sich ja gar nicht.</p><p>Schon jetzt beginnen die Dichter, sich zu verrathen. Es gibt<lb/>
Schweigsamkeiten in ihren Stücken, welche das Publicum gerne durch<lb/>
sein Lachen belebt. Und da das den Autoren unbequem ist, begnügen<lb/>
sie sich mit alten Formen und schreiben wieder Märchen und realisti-<lb break="no"/>
sche Stücke und beides durcheinander. Das Publicum glaubt daran.<lb/>
Es wird noch lange daran glauben, und so lange wird es Dramen<lb/>
geben.</p><p>Aber wenn es möglich ist, dass die leisen und heimlichen Er-<lb break="no"/>
kenntnisse, welche in den Einsamen sich vorbereiten, einmal das un-<lb break="no"/>
bewusste Wissen der Menge werden, wird auch in <hi rend="text-spaced">ihr</hi> kein Bedürfniss<lb/>
mehr wach sein nach einer Kunst, die ihre Vollendung nicht von den<lb/>
Händen des Schöpfers, sondern von hundert rohen Zufälligkeiten<lb/>
empfängt. Sie wird empfinden, dass ein Kunstwerk immer nur einem<lb/>
Einzelnen gehören kann, nicht zugleich einer bunten Menge, drin<lb/>
andere Augen hat, andere Ohren und eine nach Anderem hungernde<lb/>
Seele. Ist das bald?</p><p>Es werden noch viele Dramen geschrieben werden bis dahin.<lb/>
Auch viele gute; denn auch ein unreifes Bedürfniss kann schön be-<lb break="no"/>
friedigt werden. Und wenn die Dichter aufrichtig sind, kann vielleicht<lb/>
gerade auf diesem leicht zugänglichen Wege die Lehre von dem leisen<lb/>
Leben unter die Menge kommen. Dann hat das Drama noch eine<lb/>
grosse und reiche Pflicht zu erfüllen, ehe hinter seinem letzten »Dem-<lb break="no"/>
nächst« das abschliessende »Gestern war —« steht.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
