<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-19_n0730.xml"
     prev="WR-02-02-19_n0729.xml"
     next="WR-02-02-19_n0731.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 730</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0730"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">730</fw><fw type="ctext">MARHOLM.</fw></fw><p rend="no-intend">Wohlwollen, die beste Kameradschaft von russischer Seite zutheil<lb/>
geworden und durch seine thörichte patriotisch-finnländische Tendenz-<lb break="no"/>
macherei und das Misstrauen seiner finnländischen Landsleute hat er<lb/>
Carrière, Vermögen, Zukunft verscherzt und wurde zu einem<lb/>
Declassierten herabgedrückt. Seine Sympathien waren auf russischer<lb/>
Seite, sein Geist wurde, durch den constanten Druck, der auf sein<lb/>
Ehrgefühl, seinen esprit de corps ausgeübt ward, auf finnländischer<lb/>
festgehalten. Wo gehörte er hin?</p><p>Tavaststjerna lässt eine erdichtete Gestalt, die viele seiner Züge<lb/>
trägt, diese Frage stellen, und die Umstände beantworten sie damit:<lb/>
Nirgend! Du alterst hier zwecklos im Süden. Zwecklos im Süden<lb/>
hätte auch Tavaststjerna schon in jungen Jahren altern können, wenn<lb/>
er gewollt hätte, und wäre auch von seinen rigorosesten Landsleuten<lb/>
dafür nicht gescholten worden. Er hat sich auch diese Alternative gestellt.<lb/>
Und er hat sie sich auch beantwortet. Er hat sie in einer anderen<lb/>
Erzählung beantwortet, worin er fragt: warum soll ein Finnländer<lb/>
nicht russischer Censor werden, wenn er dadurch seinen Kindern<lb/>
künftige Versorgung und gute Erziehung, seiner Frau Befreiung von<lb/>
den täglichen Nahrungssorgen, sich selbst einen längstersehnten Pelz<lb/>
und eine gute Nachmittags- und Abendcigarre verschaffen kann? Warum<lb/>
wird ein solch bescheidener und guter Familienvater deswegen von<lb/>
seinen Landsleuten verachtet und gemieden?</p><p>Ja — warum soll solch ein Mann weder russicher Censor, noch<lb/>
der grosse finnländische Dichter werden, zu dem er das Zeug hatte?</p><ab><title>III.</title></ab><p>Während ich dies frage, steht er wieder vor mir, wie er im<lb/>
Leben war: eine mittelgrosse, breitschulterige, corpulente Gestalt mit<lb/>
weichen Bewegungen und leiser, weicher Sprache, mit kleinen runden<lb/>
Händen und einem kleinen Kopf auf fleischigem Hals, aschblond und<lb/>
kurzgeschoren, mit grauem, schläfrig-munterem Blick, wohlgeformter,<lb/>
etwas aufwärts strebender Nase, die Hautfarbe gelblich und undurch-<lb break="no"/>
sichtig — der Typus des Russen. Grazie, Melancholie, Humor, ein<lb/>
Durchgänger und Quietist, ein zärtliches Kind und ein böser Bube;<lb/>
aber alles in ihm dominiert von dem Lyriker, der sein innerstes Wesen<lb/>
und die Grundnote seines Temperamentes war.</p><p>Zu durchschauen war Tavaststjerna nicht, und das war auch das<lb/>
Russische an ihm. Man wusste nie, wo man ihn hatte. Er war der<lb/>
gesellschaftlichste Mensch, umgänglich, interessant; aber mir schien,<lb/>
dass er sich am festesten zuknöpfte, wenn er und alles um ihn herum<lb/>
in Mittheilsamkeit schwamm. Mitten in der Entfaltung seiner gesell-<lb break="no"/>
schaftlichen Talente, als charmanter maître de plaisir, konnte ein<lb/>
Moment kommen, wo es verzweifelt danach aussah, als ob er seinen<lb/>
bewundernden Kreis nicht so wohl unterhielt als zum besten hielt.</p><p>Ich sah ihn einmal in einem Kreise südschwedischer Honoratioren<lb/>
auf dem Lande. Er war da unerwartet und — wenn man von einem<lb/>
Manne von so guter Herkunft das sagen kann — auch ziemlich</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
