<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0801.xml" prev="WR-01-02-21_n0800.xml" next="WR-01-02-21_n0802.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 801</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0801"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EMERSON.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Maurice Maeterlinck</rs>.<lb/>
Autorisirte Uebersetzung von <rs type="person" key="">Clara Theumann</rs>.</title>
            </ab>
            <p>»Nur eines thut Noth,« sagt Novalis, »nämlich unser transcenden-<lb break="no"/>
tales Ich aufzusuchen.« Dieses Ich erblicken wir zu Zeiten in den<lb/>
Worten Gottes, in jenen der Dichter und Weisen, am Grunde mancher<lb/>
Freuden und mancher Schmerzen, im Schlaf, in der Liebe, den Krank-<lb break="no"/>
heiten und in unerwarteten Verbindungen der Dinge, wo es uns von<lb/>
Weitem zuwinkt und mit dem Finger auf unsere Beziehungen zum<lb/>
Weltall deutet. Einige weise Männer verlegten sich einzig und allein<lb/>
auf dieses Suchen und schrieben jene Bücher, wo das Aussergewöhn-<lb break="no"/>
liche vorherrscht. »Was hat einen Werth in den Büchern,« sagt unser<lb/>
Autor, »wenn nicht das Transcendentale und das Aussergewöhnliche?«<lb/>
Sie waren wie Maler, die sich bemühen, in der Dunkelheit eine Aehn-<lb break="no"/>
lichkeit zu erfassen. Die Einen warfen abstracte, sehr grosse, aber fast<lb/>
unkenntliche Bilder hin. Den Anderen gelang es, eine Stellung oder<lb/>
eine gewohnheitsmässige Geberde des höheren Lebens festzuhalten.<lb/>
Mehrere von ihnen dachten merkwürdige Wesen aus. Es existiren nicht<lb/>
viele dieser Bilder. Sie sehen sich nicht ähnlich. Manche sind sehr<lb/>
schön; jene Menschen, die sie nicht gesehen haben, sind ihr ganzes<lb/>
Leben, als ob sie nicht um Mittag ausgegangen wären. Andere Bilder<lb/>
haben Linien, reiner, als die Linien des Himmels, und dann erscheinen<lb/>
uns diese Bildnisse so entfernt, dass wir nicht wissen, ob sie leben<lb/>
oder nur nach uns selbst gezeichnet worden sind. Sie sind das Werk<lb/>
der reinen Mystiker, und der Mensch erkennt sich noch nicht in ihnen.<lb/>
Andere, die man die Dichter nennt, haben uns indirect von diesen<lb/>
Dingen gesprochen. Eine dritte Classe von Denkern hat uns, den alten<lb/>
Mythus der Centauren um einen Grad erhebend, von dieser verborgenen<lb/>
Identität ein zugänglicheres Bild gegeben, indem sie die Linien unseres<lb/>
sichtbaren Ichs mit jenen unseres höheren Ichs verschmolz. Das Antlitz<lb/>
unserer göttlichen Seele lächelt zuweilen über die Schulter ihrer<lb/>
Schwester, der menschlichen Seele, hinweg, die gebeugt steht im Dienste<lb/>
der bescheidenen Verrichtungen des Gedankens, und dieses Lächeln,<lb/>
das uns im Vorübergehen alles jenseits des Gedanken Liegende er-<lb break="no"/>
blicken lässt, dieses Lächeln einzig und allein ist von Wichtigkeit in<lb/>
den Werken der Menschen. — — —</p>
            <p>Sie sind nicht zahlreich jene Männer, die uns zeigten, dass der<lb/>
Mensch grösser und tiefer ist als er selbst, und denen es gelang, so<lb/>
einige jener ewigen Hinweise festzuhalten, die wir im Leben jeden<lb/>
Augenblick in einer Geberde, einem Zeichen, einem Blick, einem Worte,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>