<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0213.xml" prev="WR-02-01-06_n0212.xml" next="WR-02-01-06_n0214.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 213</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0213"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">213</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Und als ich das gethan und gehörig gefeilt, ausgeputzt und ver-<lb break="no"/>
bessert hatte — Improvisationen sind nicht immer so gleich improvisirt<lb/>
— da tauchten auf einmal da drüben, rechts über dem Rande der<lb/>
Höhe, zwei Sonnenschirme auf, welche ziemlich rasch zu zwei Damen-<lb break="no"/>
gestalten emporwuchsen, die gerade auf mich zugeschritten kamen.</p>
            <p>Was thut man in einer solchen Lage? Ja, was thust Du, lieber<lb/>
Morten, der Du trotz Deines plebejischen Namens es immer verstehst,<lb/>
Dich so ausgesucht elegant zu benehmen? Es ist keine so leichte Sache<lb/>
für eine einigermassen wohlgewachsene Mannsperson, sich mit einem<lb/>
Rucke — auf eine geziemende und elegante Weise — vor den Augen<lb/>
junger Damen zu erheben. Der Daliegende ist in einem solchen Falle<lb/>
immer der absolut schwächere Theil.</p>
            <p>Na, ich entschied mich dafür, liegen zu bleiben, wie ich lag;<lb/>
d. h. ich schlug die Beine übereinander, streckte die äussersten Stiefel-<lb break="no"/>
spitzen nach vorn — man darf niemals die Sohle sehen lassen — und<lb/>
suchte, indem ich mich auf den Ellbogen stützte und die Hand unter<lb/>
das Kinn legte, mir ein so zerstreut interessantes Aussehen wie nur<lb/>
möglich zu geben; nun konnten mich die Damen betrachten oder es<lb/>
auch sein lassen, ganz wie sie wollten.</p>
            <p>Wann ist doch der Mensch sich selbst gleich? In der Wüste<lb/>
vielleicht; aber sicherlich nicht in einem unserer Wälder, wo uns<lb/>
Jemand oder etwas treffen <hi rend="text-spaced">kann</hi>.</p>
            <p>Als die Damen vorübergingen, unterbrachen sie ihre Unterhaltung.<lb/>
Ich hatte ein Gefühl, als ob die eine meiner Stiefelspitzen doch ein<lb/>
klein wenig zu weit vorragte, und zog sie an mich. In demselben<lb/>
Augenblicke sah die eine Dame — die mir nächste — auf mich; und<lb/>
als sie einige Schritte weiter gegangen war, wandte sie ihren Kopf halb<lb/>
um und sandte mir aus ihrem Augenwinkel einen Blick zu, der be-<lb break="no"/>
wirkte, dass mir das Blut in die Wangen stieg und ich beide Stiefel<lb/>
an mich zog — ohne Rücksicht auf die Sohlen zu nehmen. Ich<lb/>
fühlte mich nach jener Seite zu hingezogen, wo die Damen ver-<lb break="no"/>
schwunden waren.</p>
            <p>Ihr Blick war kalt und klar, trotz aller Schönheit und Liebens-<lb break="no"/>
würdigkeit, ja trotz der Schelmerei, die ihn umgab. Die Kälte und<lb/>
Klarheit bemerkte ich nicht weiter; die Schönheit aber sah ich und<lb/>
den Blitz hatte ich aufgefangen:</p>
            <p>Ich will dich haben!</p>
            <p>Meine erste Bewegung war, auf die Beine zu kommen, und meine<lb/>
nächste Eile bestand darin, den Damen nachzufolgen. Aber ich be-<lb break="no"/>
dachte mich.</p>
            <p>Verjüngt war ich diesen Vormittag worden, aber doch nicht<lb/>
so jung, dass ich mich nicht hätte bedenken sollen. Wer waren diese<lb/>
beiden jungen Damen? Aufrichtig gesprochen, stellte ich mir diese<lb/>
Frage nicht so sehr um der einen willen. Oh, wer kannte sie nicht,<lb/>
diese sanftmüthig-bescheidenen, reizenden jungen Mädchen, Töchter<lb/>
kleiner Provinzbeamten, die am Familientische am Abende Walter<lb/>
Scott’s und Ewald’s Romane laut lesen und die niemals, wie man sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>