<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-20_n0781.xml"
     prev="WR-02-02-20_n0780.xml"
     next="WR-02-02-20_n0782.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 781</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0781"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">MASKEN UND GÖTZENBILDER.</fw><fw type="pn">781</fw></fw><p rend="no-intend">zu mir sprechen und mich vielleicht durch irgend eine Offenbarung<lb/>
auszeichnen.</p><p>Um die Fascination, welche von den lächerlichen Masken und<lb/>
possierlichen Götzen ausgeht, zu erklären, haben wir den Fall der<lb/>
Détraqués und die eigenthümliche Geistigkeit der Karaiben und Kanaken<lb/>
erwähnt, — wir hätten aber ganz einfach nur die kleinen Mädchen<lb/>
unserer Umgebung anzusehen gebraucht. Wie oft sieht man sie leiden-<lb break="no"/>
schaftlich an einer Puppe hängen, die nicht einmal menschliche<lb/>
Gestalt hat! Sie besteht vielleicht aus einem Wund Flanell oder einem<lb/>
zusammengerollten Lappen, der mit dem nächstbesten Faden gebunden<lb/>
wird, um den Hals zu kennzeichnen und mit einem zweiten Faden<lb/>
für die Taille. Wenn lieb Mütterlein oder die grosse Schwester drei<lb/>
Punkte auf den Theil gezeichnet hat, der dann Gesicht heisst, einen<lb/>
für den Mund, zwei für die Augen, so gilt Marie, Martha oder Marianne<lb/>
schon für ganz hübsch, ja man muss sie für schön, für entzückend<lb/>
erklären.</p><p>Und man hat oft beobachtet, dass diese merkwürdigen Puppen,<lb/>
die die »Docken« heissen, die bevorzugten und zärtlich geliebten bleiben,<lb/>
den wunderschönen, glänzend herausgeputzten Fräuleins zum Trotz,<lb/>
die Papa und Mama sagen können, wenn man auf die Feder drückt,<lb/>
die ihnen im Rücken steckt. Man möchte glauben, die Einbildungs-<lb break="no"/>
kraft der Kleinen sei um so thätiger und mächtiger, je weniger man<lb/>
sie anregt, und dass sie durch zuviel Nachhilfe träge und linkisch wird.</p><p>Bei Göttergestalten, wie bei den Docken handelt es sich nicht<lb/>
darum, dass das Bildnis technisch schön sei, die Genauigkeit ist nicht<lb/>
von Belang, man braucht sich weder um die Verhältnisse noch um<lb/>
die Ähnlichkeit zu kümmern. Ah, was liegt an solchen Lappalien:<lb/>
man muss das Bild mit gläubigen Augen schauen, die sehen was sie<lb/>
wollen, mit Augen der Liebe, die die Illusion der Schönheit erwecken!</p><p>Das Geheimnis dieser wunderbaren Magie, die nicht aufhört,<lb/>
die Kritiker zu verblüffen und die stumpfsinnigen, kurzsichtigen, Brillen<lb/>
tragenden Menschen, dieses Geheimnis wurde eines Tags von einem<lb/>
hinreissenden, kleinen Mädchen enthüllt. Sein Onkel, ein langweiliger<lb/>
Mensch, hatte sie davon abbringen wollen, ihre Marie-Jeanne so<lb/>
inbrünstig zu küssen. »Dummes Ding,« sagte er, »Deine Puppe ist ja<lb/>
nicht lebendig!« »Meine Marie-Jeanne ist nicht lebendig? Weisst Du<lb/>
denn nicht, wie lieb ich sie habe?«</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
