<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0460.xml" prev="WR-01-01-12_n0459.xml" next="WR-01-01-12_n0461.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 460</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0460"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0152">
                  <title level="a">Der Dichter der Sternenwelt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="460" to="469"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0460.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DER DICHTER DER STERNENWELT.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Franz Servaes</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>»Ich beschwöre euch, meine Brüder, bleibet der Erde treu,«<lb/>
also schreibt Nietzsche-Zarathustra. Seine innerste Angst um uns, um<lb/>
sich selber hat er in diesem Wort verrathen. Ihm ist Erdenflucht<lb/>
gleichbedeutend mit Verleumdung des Lebens, mit schwächlich-finsterem,<lb/>
moralistischem Aberglauben. Um das Gut der Erde hob er das Schwert<lb/>
auf wider das Christenthum, als wider die Lehre vom Fluche Gottes,<lb/>
der da auf aller Creatur liegen soll. Durch den Begriff »Sünde« sieht<lb/>
er die Erde entheiligt, das kindliche Zutrauen des Menschen zur<lb/>
grossen Mutter erschüttert, aller Zwiespältigkeit, Kränklichkeit und<lb/>
Heuchelei die Wege freigemacht. Und weil er ein Künder der Lust,<lb/>
der Gesundheit und der Reinheit ist, spricht er sein beschwörendes<lb/>
»Bleibet der Erde treu«.</p>
            <p>Der Dichter, von dem hier die Rede sein soll, Paul <hi rend="text-spaced">Scheer</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">bart</hi>, hat ein anderes Wort. »<hi rend="text-spaced">Hasst die Erde</hi>! <hi rend="text-spaced">Hasst die Erde</hi>!«<lb/>
predigt er unumwunden und unermüdlich. Aber ist er darum ein<lb/>
»Prediger des Todten«? O nein! Höchste Rauschlust, dithyrambischer<lb/>
Taumel spricht aus ihm, eine ausgespannte Dichtersehnsucht, der die<lb/>
Erde zu klein, viel zu klein erscheint, zu ärmlich, zu schnöde, zu<lb/>
nüchtern.</p>
            <p>Mit Keckheit setzt er <hi rend="text-spaced">seine</hi> Farben den Erdenfarben entgegen.<lb/>
Was ist ihm die Erde? Im grossen All ein winziger Stern, an dem<lb/>
wir kleben, kleben, kleben. Und doch reisst uns die Sehnsucht empor,<lb/>
wenn wir dastehen und blicken auf zum gestirnten Himmel, dann reisst<lb/>
sie uns empor, und wir fliegen mit unserer Einbildung umher von<lb/>
Stern zu Stern, lauschen den süssen bethörenden Klängen ihres mächtigen<lb/>
Sausens und schauen die funkelnden Bahnen ihres harmonischen Kreisens<lb/>
durch das unermessliche Weltenall. Und diese Millionen Sterne, von<lb/>
denen viele millionenmal grösser sind als unsere Erde, sie tragen auch<lb/>
Leben in sich und lebende Wesen auf ihrem Rücken? So fragen wir<lb/>
erstaunt, und in unserer Phantasie regt sich ein schmeichelndes Grauen,<lb/>
und wir träumen von unerhörten Dingen, nie geschauten Welten.</p>
            <p>Dies ist uns Allen gemeinsam. Aber keiner von uns hat es jemals<lb/>
gewagt, diese Welten sich auszudenken und sie kühn zu bevölkern mit<lb/>
Wesen und Farben unserer Phantasie. In der ganzen Weltliteratur<lb/>
thaten das nur wenige grosse Dichter, denen dann die Völker gleich<lb/>
geheimnissvollen Priestern lauschten. Und da steht heute unter uns<lb/>
skeptischen Modernen Einer auf und thut desgleichen: Paul Scheerbart <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>An den literarischen Kneiptischen Berlins erschallt lautes Halloh,<lb/>
sobald mit fidelen Wackelschritten Scheerbart zur Thür hineinkommt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>