<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0325.xml" prev="WR-01-01-09_n0324.xml" next="WR-01-01-09_n0326.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 325</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0325"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0103">
                  <title level="a">Rilke, »Traumgekrönt«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="319" to="319"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0319.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0104">
                  <title level="a">Ein Einsiedler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="321" to="327"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0321.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0044">Geijerstam, Gustav af</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0105">
                  <title level="a">Die tanzende Schlange</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="328" to="329"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0328.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0034">Baudelaire, Charles</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN EINSIEDLER.</fw>
               <fw type="pn">325</fw>
            </fw>
            <p>Aber als der Tag kam, da sank ihm wieder der Muth, und er<lb/>
begann nachzugrübeln über das, was er gethan; er fühlte sich mit<lb/>
einemmale so jämmerlich und klein, und er wusste aufs Neue, so sicher<lb/>
als er es nur je in den langen Jahren gewusst, die vergangen, dass<lb/>
er — Per — nichts zu hoffen, nichts zu erwarten hatte. Ihm half<lb/>
Niemand; ihn hassten Alle. Wohin er ging, summte es in seinen Ohren<lb/>
wie ein wunderliches Lied, dass er mit seines Bruders Pferden ge-<lb break="no"/>
fahren und sich unglücklich gemacht hatte. Er hatte sich unglücklich<lb/>
gemacht, unglücklich, unglücklich. Keine Macht auf Erden konnte ihm<lb/>
mehr helfen.</p>
            <p>Es war eine lange Geschichte, wie er in dieses Unglück gerathen<lb/>
war, und wie es eigentlich so weit hatte kommen können. Per konnte<lb/>
sich darin nicht zurechtfinden; am Morgen, als er fortging, war er<lb/>
nur noch eingeschüchterter als gewöhnlich, und in dem dunklen Ge-<lb break="no"/>
fühl, dass ihm etwas geschehen könnte, befestigte er das Hängeschloss<lb/>
an der Thüre. Er selbst ging auf die Wiese hinab, wo er begonnen<lb/>
hatte, Steine zu spalten. Den Eisenspaten hielt er in der Hand, und<lb/>
mitten in der Arbeit hielt er oft inne, über die wunderlichen Dinge<lb/>
nachgrübelnd, die sein Hirn erfüllten.</p>
            <p>Da hörte er in der Entfernung laute Rufe, und er erkannte Karl<lb/>
Johans Stimme unter den Lärmenden. Er hörte, wie sie seinen Namen<lb/>
schrien, und durch die klare Morgenluft drangen Flüche und Drohungen.<lb/>
Darauf hörte er Getöse, als wollte Jemand mit Gewalt in sein Haus<lb/>
dringen. Dann durchschnitt eine schrille Weiberstimme den Lärm. Es<lb/>
war die der alten Frau, die seinen Haushalt versah. Sie verstummte<lb/>
wieder, und der lauschende Mann vernahm jetzt ein anderes Unwesen,<lb/>
das er sich im Anfange nicht erklären konnte. Es waren Laute wie<lb/>
von grossen Steinen, die gegen einander schlugen und sich zer-<lb break="no"/>
schmetterten. Scharrende, reissende, krachende Laute waren es. Und<lb/>
plötzlich entsann er sich des Ziegelhaufens, der vor der Holzkammer<lb/>
lag. Die Männer warfen mit Ziegelsteinen. Per glaubte fast, sie zu<lb/>
sehen, und das dunkle Entsetzen, das sich über seinem Leben ange-<lb break="no"/>
häuft, schien sich in diesem wilden Heulen zu verkörpern, das ihn an<lb/>
Leib und Leben bedrohte.</p>
            <p>Die ganze Zeit stand Per stille und horchte. Sein Entsetzen war<lb/>
so gross, dass er um keinen Preis gewagt hätte, seinen Widersachern<lb/>
entgegen zu gehen. Er stand nur stille, indess die Schweisstropfen auf<lb/>
seiner Stirne hervordrangen, und angstvoll, wie ein gescheuchtes Thier,<lb/>
war er bereit, umzukehren und sich hinein in den Wald zu schleichen.</p>
            <p>Da hörte er plötzlich, wie die Stimmen sich einen Augenblick<lb/>
senkten. Es klang, als berathschlagten sie über etwas, als sei ihre Ra-<lb break="no"/>
serei für ein paar Minuten gestillt, und dann hörte er deutlich Schritte,<lb/>
die herankamen. Es lag ein Hügel zwischen seinem Häuschen und der<lb/>
Stelle, wo er stand, so dass er anfangs nichts sehen konnte. Aber nach<lb/>
einer Weile schien der Kopf des Bruders den Hügel heraufzukommen.<lb/>
Noch ein Haupt wurde sichtbar, und da kam Karl Johan auf seinen<lb/>
Bruder losgegangen, von dem Knecht des Hofs gefolgt, einem ehe-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>