<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0217.xml" prev="WR-02-01-06_n0216.xml" next="WR-02-01-06_n0218.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 217</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0217"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0344">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="216" to="223"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0216.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DOSTOJEWSKY ÜBER STRAFPROCESSE.</fw>
               <fw type="pn">217</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mir den Facten nach. Erstens bekannte sich die Angeklagte selbst als<lb/>
schuldig und das sofort nach der vollbrachten That. Sie selbst auch<lb/>
hat die Anzeige gemacht. Sie hat damals im Rayonamte erzählt, dass<lb/>
sie schon am Vorabend beschlossen hatte, mit dem Stiefkind ein Ende<lb/>
zu machen, welches sie aus Zorn gegen ihren Mann hasste. Allein am<lb/>
vorangegangenen Abend hatte sie die Gegenwart des Mannes daran<lb/>
gehindert. Am nächsten Tage jedoch, als der Mann in die Arbeit ge-<lb break="no"/>
gangen war, öffnete sie das Fenster, stellte die darauf stehenden<lb/>
Blumentöpfe auf die eine Seite des Gesimses und befahl dem kleinen<lb/>
Mädchen, auf das freigewordene Brett zu steigen und vom Fenster aus<lb/>
hinunterzuschauen. Das Mägdlein kroch natürlich hinauf, wohl auch mit<lb/>
Lust, im Gedanken, dass sie Gott weiss was unten erblicken werde.<lb/>
Aber kaum war sie hinaufgekommen und kniete sie dort, sich mit den<lb/>
Händen an das Fenster haltend, um hinunterzuschauen, als auch schon<lb/>
die Stiefmutter ihr von rückwärts die Füsschen in die Höhe hob und<lb/>
sie, sich überschlagend, hinunterflog. Die Thäterin schloss nun, nachdem<lb/>
sie dem hinabfliegenden Kinde nachgesehen hatte (so erzählte sie selbst),<lb/>
das Fenster, kleidete sich an, verschloss die Stube und begab sich in<lb/>
das Polizeirayonamt, um die Anzeige über das Vorgefallene zu machen.<lb/>
»Das sind nun Facten, die einfachsten Facten der Welt, sollte man<lb/>
denken, aber wie viel Phantastisches ist dennoch dabei, nicht wahr?<lb/>
Unseren Geschworenen hat man bis heute, und das nicht selten, ge-<lb break="no"/>
wisse, thatsächlich phantastische Freisprechungen zum Vorwurf ge-<lb break="no"/>
macht. Manchmal wurde sogar das sittliche Gefühl fernstehender<lb/>
Menschen dadurch verletzt. Wir haben begriffen, dass man den Ver-<lb break="no"/>
brecher bemitleiden, dass man aber unmöglich in einer so ernsten<lb/>
Sache, wie das Gericht ist, das Böse gut nennen kann. Indessen wurde<lb/>
aber das Böse <hi rend="text-spaced">fast</hi> gutgeheissen, wenigstens fehlte nicht viel dazu.<lb/>
Es trat entweder eine falsche Sentimentalität zu Tage, oder man er-<lb break="no"/>
innerte sich nicht des eigentlichen Princips der Gerichtsbarkeit, er-<lb break="no"/>
innerte sich nicht, dass die Hauptsache beim Rechtsprechen darin be-<lb break="no"/>
steht, dass das Böse möglichst gekennzeichnet, dass darauf hingewiesen,<lb/>
dass es vom ganzen Volke auch so genannt werde. Alles Andere<lb/>
aber: die Bemühungen für die Milderung seines Loses, die Sorge, den<lb/>
Verbrecher selbst zu bessern etc. — das sind Alles schon andere<lb/>
Fragen, tiefe, ungeheure Fragen, die sich aber auf ganz andere Lebens-<lb break="no"/>
gebiete der Gesellschaft beziehen, auf Gebiete, die, man muss das ge-<lb break="no"/>
stehen, noch gar nicht bestimmt, noch gar nicht einmal formulirt sind,<lb/>
so dass in diesen Theilen der gemeinsamen Thätigkeit auch nicht<lb/>
einmal das Alpha ausgesprochen worden ist.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Der Dichter führt nun den Gedanken aus, dass man der Gesell-<lb break="no"/>
schaft gegenüber das Verbrechen gar nicht als solches darstelle, ja<lb/>
dies sogar von gerichtswegen so geschehe.</p>
            <p>Was aber, im <hi rend="text-spaced">einzelnen Falle</hi> angewandt, eine geniale Idee<lb/>
sei, entkleide, wenn verallgemeinert, den Menschen ganz und gar seiner<lb/>
Persönlichkeit und Individualität, so dass alle diese mitleidigen Rechts-<lb break="no"/>
sprüche der Geschworenengerichte oft in Fällen, wo die Schuld voll-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>