<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0832.xml" prev="WR-01-02-22_n0831.xml" next="WR-01-02-22_n0833.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 832</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0832"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0266">
                  <title level="a">Ein armer Augenblick</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="829" to="835"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0103">Lassen, Helene</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">832</fw>
               <fw type="ctext">LASSEN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">konnte ich sie ihr also nicht gönnen? Wie herzlos wir »Damen« im<lb/>
Grunde genommen gegen unsere unglücklichen Schwestern sind! Sollte<lb/>
ich nicht doch mehr Mitleid mit ihr haben?</p>
            <p>Und ich sah sie in Gedanken arm und krank drinnen in der<lb/>
Stadt sitzen und vom Morgen bis zum Abend Handschuhe nähen, und<lb/>
hörte dann mitten in dem hoffnungslosen Dunkel einen reichen jungen<lb/>
Mann sagen: Folge mir von all diesem fort; ich schenke dir gute<lb/>
Tage — ich gebe dir meine Liebe, vielleicht wird sie lange währen,<lb/>
lange — — Nein, was wussten wir Glückskinder der Gesellschaft davon,<lb/>
was die Versuchung ist?</p>
            <p>Und der Gedanke an die kleine Alma verfolgte mich, noch nach-<lb break="no"/>
dem ich von dort fortgereist war. Ich sah sie so deutlich vor mir,<lb/>
wie sie dort allein für sich war in der Menge mit ihren kindlichen<lb/>
blauen Augen und ihrer kindlichen blauen Blouse.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Eine Woche später sass ich am Fenster in meinem Zimmer und<lb/>
schrieb. Ich wohnte nun auf einem Hof weiter unten im Thal, wo die<lb/>
Strasse vorbeiführte, und ich amüsirte mich oft damit, die Reisenden<lb/>
von und zum Sanatorium zu beobachten. Wagengerassel ertönte auf<lb/>
der Landstrasse, und ich blickte empor.</p>
            <p>O, da sass sie ja im Wagen, strahlend vor Freude! Denn nun<lb/>
war sie nicht mehr allein — <hi rend="text-spaced">er</hi> war gekommen! Sie war also den<lb/>
weiten Weg zum Dampfschiff hinuntergefahren, um ihn zu holen, und<lb/>
nun sass er hinten und fuhr sie — fuhr sie durch die schönen Reiche<lb/>
des Sommers, durch Wald und grüne Bäume, durch blumige Wiesen,<lb/>
vorbei an blinkenden Wassern und rieselnden Bächen, durch Vogel-<lb break="no"/>
sang, durch Liebesverheissungen.</p>
            <p>Es war nicht anders möglich, ich musste mich für sie freuen,<lb/>
obgleich es mich so schmerzlich berührte, dass ich wusste, es würde<lb/>
nur einen armen Augenblick dauern; wusste, dass sie die Blume war,<lb/>
die heute oder morgen ins Feuer geworfen wird. Und ich folgte ihnen<lb/>
mit den Augen, sah ihre gerade freudige Haltung. Es war, als wenn<lb/>
das Glück und die Ruhe über seine Anwesenheit sie geadelt, ihr<lb/>
die Frauenhaltung und die Sicherheit gegeben hätten, welche der<lb/>
Stempel der Gesetzlichkeit verleiht. Und dann sah ich ihn an —<lb/>
ferienfroh, die Jagdhunde hinter sich. — Nun würden die Beiden leben!</p>
            <p>Und ich wollte die Hand gegen ihn ballen, ihn Verführer und<lb/>
Betrüger nennen — aber die Hand sank nieder, denn die beiden<lb/>
sahen so froh aus, und die Freude entwaffnete mich.</p>
            <p>Ich erhob mich und ging hinaus, sie hatten mich für heute<lb/>
verstimmt.</p>
            <p>Das Thema hatte mich ergriffen, und ich sah das Ganze wie<lb/>
auf einem Gemälde: eine sommergrüne, duftende Wiese voll hellblauer<lb/>
Blumen — muthig und gerade stehen sie da. Und einzelne so<lb/>
schüchtern und halbgeschlossen. — Dann kommt der Jäger, er, den<lb/>
ich eben im hellgrauen Sportanzug ferienfroh mit den hinter ihm her-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>