<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0688.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0687.xml"
     next="WR-02-02-18_n0689.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 688</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0688"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">688</fw><fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw></fw><p>Es gleicht noch jenem Verhängnis des Ödipus, und doch ist es<lb/>
schon etwas anderes. Man könnte sagen, es ist ein ab intra geschautes<lb/>
Verhängnis. Es gibt geheime Mächte, die in uns herrschen und mit<lb/>
den Abenteuern im Einverständnis zu sein scheinen. Wir tragen alle<lb/>
Feindinnen in unserer Seele. Sie wissen, was sie thun, und was sie<lb/>
uns thun lassen, und wenn sie uns zum Ereignis geleiten, warnen sie<lb/>
sie uns leise, zu leise, um uns auf dem Wege aufzuhalten, aber immer-<lb break="no"/>
hin genügend, um uns dann, wenn es zu spät ist, bedauern zu lassen,<lb/>
dass wir ihren unentschiedenen und spöttischen Rathschlägen nicht<lb/>
aufmerksamer gelauscht haben. Wohin wollen sie es bringen, jene<lb/>
Mächte, die unseren Untergang herbeiwünschen, als ob sie unabhängig<lb/>
wären und nicht mit uns stürben, obgleich sie nur in uns leben? Was<lb/>
setzt alle Complicen des Weltalls, die sich mit unserem Blute nähren,<lb/>
in Bewegung? Der Mensch, für den die unglückliche Stunde geschlagen<lb/>
hat, ist von einem Wirbel erfasst, den man nicht bemerkt, und seit<lb/>
Jahren erdenken jene Mächte die zahllosen Zwischenfälle, die ihn zum<lb/>
nothwendigen Augenblick, zu dem Punkte führen sollen, wo die Thränen<lb/>
seiner harren. Gedenket all eurer Bemühungen und Vorahnungen.<lb/>
Gedenket all des unnützen Beistandes. Gedenket auch der von Mitleid<lb/>
erfassten, guten Gelegenheiten, die es versuchten, euch den Weg zu<lb/>
verlegen, und die ihr wie lästige Bettlerinnen zurückgewiesen habt. Es<lb/>
waren ja doch schüchterne Schwestern, die euch retten wollten und<lb/>
die sich dann lautlos entfernt haben, weil sie zu schwach und zu klein<lb/>
waren, um gegen Dinge zu kämpfen, die in unbekannten Regionen<lb/>
entschieden wurden <milestone unit="7dots"/></p><p>Kaum hat sich das Unglück vollzogen, so haben wir die seltsame<lb/>
Empfindung, einem ewigen Gesetze gehorcht zu haben, und eine unbe-<lb break="no"/>
stimmte geheimnisvolle Erleichterung belohnt uns inmitten der grossen<lb/>
Schmerzen für unseren Gehorsam. Wir gehören uns nie wirklicher<lb/>
an als nach einem unabänderlichen Schicksalsschlag. Es scheint dann<lb/>
als ob wir uns wiedergefunden und einen unbekannten und nothwendigen<lb/>
Theil unseres Wesens wiedererobert hätten. Es findet eine seltsame<lb/>
Linderung statt. Seit vielen Tagen kämpften fast ohne unser Mitwissen<lb/>
die aufständischen Mächte unserer Seele am Rande des Abgrundes,<lb/>
während wir dem Menschenantlitz und den Blumen zulächeln konnten<lb/>
und jetzt, wo wir am Grunde liegen, athmet alles frei.</p><p>So kämpfen sie alle ohne Rast in jeder unserer Seelen; und<lb/>
wir sehen manchmal, ohne darauf zu achten, — denn wir öffnen die<lb/>
Augen nur für die bedeutungslosen Dinge — den Schatten dieser<lb/>
Kämpfe, bei denen unser Wille nicht mitthun kann. Wenn ich mit<lb/>
Freunden beisammen bin, ist es möglich, dass inmitten der Worte<lb/>
und des Lachens etwas, was nicht dieser irdischen Welt angehört,<lb/>
plötzlich über das Antlitz des einen gleitet. Ein unbegründetes Schweigen<lb/>
wird plötzlich herrschen: und alle werden unbewusst die Spanne eines<lb/>
Augenblicks mit den Augen der Seele geschaut haben, worauf das<lb/>
Lächeln und die Worte, welche wie die erschreckten Frösche in einem<lb/>
grossen Teiche verschwunden waren, heftiger an die Oberfläche steigen</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
