<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0170.xml" prev="WR-01-01-05_n0169.xml" next="WR-01-01-05_n0171.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 170</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0170"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0050">
                  <title level="a">Leben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="165" to="165"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0165.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0027">Schmitz, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0051">
                  <title level="a">Der Bobók</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="166" to="171"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0166.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0021">Dostojewsky, F. M.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0052">
                  <title level="a">Mit gedämpfter Stimme</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="172" to="172"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0172.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">170</fw>
               <fw type="ctext">DOSTOJEWSKY.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ganz einfach nur Baron; wir sind nur so schäbige Barönchen aus dem<lb/>
Lakaiengeschlecht, ja, und ich weiss auch gar nicht wozu — spucken<lb/>
kann man drauf. Ich bin ein Taugenichts aus der pseudo-höheren Ge-<lb break="no"/>
sellschaft und rechne mich zu den »liebenswürdigen Polissons«. Mein<lb/>
Vater war irgend ein Generälchen, und meine Mutter war einmal<lb/>
en haut lieu aufgenommen. Ich habe im vorigen Jahre mit Ziphel, dem<lb/>
Juden, um fünfzigtausend Rubel falsche Papiere in Umlauf gebracht.<lb/>
Ihn hab’ ich dann angezeigt. Das Geld aber hat Julchen Charpentier<lb/>
de Lusignan nach Bordeaux mit sich genommen. Und, denken Sie<lb/>
nur, ich war schon wirklich verlobt — Schtschewalewskaj, drei Monate<lb/>
fehlten ihr zum sechzehnten Lebensjahre, noch im Institut, neunzig-<lb break="no"/>
tausend Mitgift. Awdotja Ignatjewna, erinnern Sie sich, wie Sie mich<lb/>
vor 15 Jahren, als ich noch ein vierzehnjähriger Page war, verführt<lb/>
haben?«</p>
            <p>»Ach, du bist das, Taugenichts?! Nun, dich hat der Herrgott<lb/>
geschickt — hier aber <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Sie haben Ihren Nachbar, den Handelsmann, ganz ungerecht<lb/>
des schlechten Geruchs verdächtigt <milestone unit="3dots"/> ich habe dabei nur geschwiegen<lb/>
und gelacht, das kommt ja von mir, mich hat man drum auch in<lb/>
einem vernagelten Sarge begraben.«</p>
            <p>»Ach, du Nichtswürdiger! Aber ich bin dennoch froh. Sie glauben<lb/>
nicht, Klinewitsch, Sie glauben nicht, was hier für ein Mangel an Leben<lb/>
und Geist ist.«</p>
            <p>»Nun ja, jawohl. Ich habe auch die Absicht, hier etwas Origi-<lb break="no"/>
nelles einzuführen. Excellenz! Nicht Sie, Kerwojedow, Excellenz, der<lb/>
andere, Herr Tarassjewitsch, Geheimrath, melden Sie sich doch! Hier<lb/>
Klinewitsch, der Sie in der Fastenzeit zu Mlle. Furie gebracht hat,<lb/>
hören Sie <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Ich höre Sie, Klinewitsch, sehr erfreut und <milestone unit="4dots"/> glau—ben <milestone unit="4dots"/>
               <lb/>
Sie <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Keinen Heller glaub’ ich, spucke drauf! Ich will Ihnen, lieber<lb/>
Greis, nur den Willkommenskuss geben, aber, Gott sei Dank, ich kann<lb/>
es nicht. Wisst Ihr, meine Herren, was dieser grand’père geleistet<lb/>
hat? Vor drei oder vier Tagen ist er gestorben und, könnt Ihr’s euch<lb/>
vorstellen? er hat in der Staatscasse ein Deficit von ganzen 400.000<lb/>
Rubeln zurückgelassen. Das Geld der Witwen und Waisen, mit dem<lb/>
er, weiss Gott warum, ganz allein gewirthschaftet hat, so dass man<lb/>
zuletzt ganze acht Jahre nicht bei ihm revidirte. Ich kann mir<lb/>
denken, was für lange Gesichter sie jetzt machen und in welchen Aus-<lb break="no"/>
drücken sie seiner gedenken. Eine saftige Vorstellung, nicht wahr?<lb/>
Ich habe mich das ganze vorige Jahr hindurch gewundert, wie ein<lb/>
solches mit Podagra und Chiragra behaftetes Alterchen noch so viel<lb/>
Kraft zur Liederlichkeit aufbringt und — nun, da ist auch die Lösung.<lb/>
Diese Witwen und Waisen — ja, schon der Gedanke an sie hätte ihm<lb/>
siedeheiss machen müssen! <milestone unit="3dots"/> Ich habe das schon lange gewusst —<lb/>
ich allein hab’s gewusst. Mir hat es die Charpentier mitgetheilt, und<lb/>
wie ich’s erfahren habe — gleich zu ihm, in der Osterwoche, und habe</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>