<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0725.xml" prev="WR-02-02-19_n0724.xml" next="WR-02-02-19_n0726.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 725</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0725"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EINIGE ERINNERUNGEN AN KARL A. TAVASTSTJERNA.</fw>
               <fw type="pn">725</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Reiterei« — jenem ausgelassenen Tanz voller Wehmuth und Übermuth<lb/>
aus dem dreissigjährigen Krieg — den stolzen Refrain:</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>»Wir tränken uns’re Rosse im kaiserlichen Fluss <milestone unit="4dots"/>«</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Nun, in jenem erwähnten Björneborg, als Redacteur eines zweimal<lb/>
wöchentlich erscheinenden Provinzblättchens, starb also der Erbe von<lb/>
Topelius’ Dichterlorbeer, erst 38 Jahre alt. Eigentlich war das keine<lb/>
imposante Lebensstellung für die grösste dichterische Begabung eines<lb/>
auf seine geistigen Ressourcen so stark angewiesenen Landes gewesen<lb/>
— insbesondere, wenn man dazu erwägt, dass besagter Tavaststjerna<lb/>
als Sohn eines Generals und grossen Gutsbesitzers geboren worden.</p>
            <p>Und in seiner Jugend schien es ihm auch gehen zu sollen, wie<lb/>
es dem Sohn eines Generals und grossen Gutsbesitzers in einem<lb/>
patriotischgesinnten Lande zukommt. Ursprünglich Architekt, wurde er<lb/>
so früh berühmt, so stark gefeiert, so gut honoriert und mit Geld<lb/>
versehen, dass er seinen Beruf aufgab und sich ganz als schwedisch-<lb break="no"/>
finnländischer Dichter etablierte. Ich meine damit eigentlich nicht, dass<lb/>
er »patriotisch« dichtete. Er dichtete wie der Vogel singt, der auch<lb/>
nicht weiss, was und warum er singt: Lyrik voll jener Schwermuth,<lb/>
Wärme und Innigkeit, wie die finnische Landschaft mehr als jede<lb/>
andere — ausser den unendlichen russischen Ebenen — sie eingibt,<lb/>
Theaterstücke mit modernen Geldconflicten, Novellen und Erzählungen<lb/>
mit mondainen und emancipierten finnländischen Damen, darunter<lb/>
jene melancholische Geschichte »<hi rend="italics">Kindheitsgespielen</hi>«, wo der Mann<lb/>
so wild und weich, das Weib so streng und bewusst ist.</p>
            <p>Da er es haben konnte, so reiste er viel, wurde heimisch in<lb/>
reicheren und südlicheren Ländern, sein Blick wurde weiter, seine<lb/>
Begabung tiefer und vielseitiger und sein Gefühl schwoll, je mehr die<lb/>
Jahre giengen, in immer volleren, beseelteren Rhythmen<milestone unit="4dots"/> Aber je<lb/>
tiefer sein Blick schaute und je wärmer sein Herz schlug, desto kühler<lb/>
wurde es um ihn in seiner Heimat, desto strenger wurde das<lb/>
schwedisch-finnländische Kunsturtheil, und der »<hi rend="text-spaced">Vor der Morgen-<lb break="no"/>
brise</hi>« hinausgesegelt war auf leichtem Vergnügungskutter, um unter<lb/>
dem Beifalle seiner Landsleute in den stillen Buchten ungefährliche,<lb/>
applaudierte Seglerstückchen auszuführen, er kreuzte im Mannesalter<lb/>
allein in schlechtem Boot bei Sturm und Wetter zwischen gefährlichen<lb/>
Scheeren, wo kein gutgekleideter Mensch vor einem anderen gut-<lb break="no"/>
gekleideten Menschen sich sehen lässt; und eins der Resultate dieses<lb/>
Kreuzens zwischen Blindscheeren war sein Buch: »<hi rend="text-spaced">Das Geheimnis<lb/>
der finnischen Bucht</hi>«.</p>
            <p>Aber er reiste auch herum auf dem weiten armen <hi rend="text-spaced">finnischen<lb/>
Bauernland</hi>, wo unter strengen Wintern, nach verregneten Sommern,<lb/>
Hungersnöthe wüthen, wo verlassene Bauernweiber, deren Männer<lb/>
weit weg auf Arbeit ausgezogen, nicht einmal mehr das Rindenbrot<lb/>
und den Tropfen Milch für ihre verhungernden Kinder hatten und<lb/>
bettelnd um die Gutshöfe strichen, in denen die schwedischen Herr-<lb break="no"/>
schaften ihre eigenen Sorgen und Kümmernisse in den »<hi rend="text-spaced">Harten</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>