<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0021.xml" prev="WR-02-01-01_n0020.xml" next="WR-02-01-01_n0022.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 21</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0021"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0304">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="26"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0305">
                  <title level="a">Mittagstraum der Wandernden </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="27" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0027.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">RANDGLOSSEN ÜBER LONDON.</fw>
               <fw type="pn">21</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">was ein Weib unter den Frauen, eine Königin und Geliebte war.<lb/>
Und diese Geheimschrift von aberhunderten, soweit zurückliegenden<lb/>
Jahren.</p>
            <p>Unter dem verräucherten Himmel Londons, in diesen kalten,<lb/>
dicken Nebeln, wo sie sich schon so manche Tage zeigt, die Mumie<lb/>
der Kleopatra, der Tochter der Sonne, der brennendheissen Sandwüste,<lb/>
des Nils mit den träge dahinfliessenden Gewässern, die Mumie der<lb/>
Kleopatra, in Weihrauch, Myrrhe und all die lebhaften Gerüche des<lb/>
vorchristlichen Egyptens einbalsamirt.</p>
            <p>Die griechischen Parthenonfriese an den blauen Ufern ebenso am<lb/>
unrechten Platze: Schönheiten antiker Kunst, Bewegungen von Reiterei<lb/>
und Fussvolk, in einem Tanz, heldenhafte Thaten darstellend, Märsche<lb/>
gegen den Feind oder den Vorbeimarsch nach dem Siege. Und die<lb/>
Pferde heben im Gang denselben Adel wie die Menschen; ihre Nasen-<lb break="no"/>
löcher athmen die Luft des Rennens ein oder das Geschmetter der in<lb/>
geringer Ferne aufgestellten Trompeten. Ferner: Büsten, Standbilder,<lb/>
Wunderwerke aus allen Künsten, riesenhafte egyptische Denkmäler, doch<lb/>
unvergänglich schön, nachdenkende Sphinxe oder Gottheiten mit Adler-<lb break="no"/>
köpfen, nichts gleicht diesem goldgelbem Weiss des griechischen Bodens,<lb/>
noch der Vollkommenheit der Skulpturen.</p>
            <p>Von den Zeichnungen — angefertigt von Michel Angelo, Raphael,<lb/>
Vinci, Botticelli, Greuze, Watteau, in einer Sammlung, in der sogar<lb/>
die Japaner ihren seltsamen Platz haben — gehen wir zu den Manu-<lb break="no"/>
scripten, den Schriftproben von Königinnen, Dichtern, grossen Männern.<lb/>
England hat Achtung und Liebe für ihre ruhmreichen Thaten; es ehrt<lb/>
sie sogar in der Vorführung dieser vergilbten Papiere, dieser eigen-<lb break="no"/>
willigen Schnörkel; und die Nebenbuhlerschaft Elisabeths und der Maria<lb/>
Stuart tritt lebhaft in zwei Briefen hervor, von denen der eine bittet<lb/>
und der andere verweigert. Dies ist die ungeheure Unterschrift Crom-<lb break="no"/>
wells; jene kaum leserliche, italienische, Napoleons I., der in London<lb/>
besonders gut im Andenken behalten wird, weniger als Besiegter, als in<lb/>
seiner Eigenschaft als grosser, ausserhalb jeder Nationalität stehender<lb/>
Mann.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Nun nach dem britischen Museum »Olympia«, das ich am Abend<lb/>
unreres Besuches im Museum gesehen habe. Wie soll man den un-<lb break="no"/>
geheuren Theaterbau beschreiben, der in seinem ganzen Umfange einen<lb/>
Stapelplatz billiger Gegenstände birgt, von Erzeugnissen aus Algier,<lb/>
Messingschmuck, ausländischem Naschwerk, vermengt mit minder-<lb break="no"/>
werthigen Wohlgerüchen — einen Bazar mit kleinen, von Frauen ge-<lb break="no"/>
haltenen Buden, diese entweder in Costüm oder seltsam frisirt.</p>
            <p>Vor dem Schauspiel schlendert das Publicum in dieser Halle<lb/>
umher, indem es sich bei den durch Uhrwerk gehenden Darstellungen<lb/>
belustigt, wo man auf dem Boden eine Eisenbahn sieht, die in einen<lb/>
Tunnel ein-, und auf der Mitte des Abhanges wieder herausfährt;</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>