<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0802.xml" prev="WR-02-02-21_n0801.xml" next="WR-02-02-21_n0803.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 802</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0802"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">802</fw>
               <fw type="ctext">LE GALLIENNE.</fw>
            </fw>
            <p>Als dann aber die Reihe an ihn kam, was für ein armselig<lb/>
Ding da draussen im Sturm schien ihm seine zierliche Philosophie!<lb/>
Da war es schon eher die Philosophie, die bei ihrem Philosophen<lb/>
Zuflucht suchte, als dass sie ihm Zuflucht gewähren konnte! Und<lb/>
doch: vielleicht ist diese Philosophie weniger im Unrecht gewesen,<lb/>
als vielmehr zu frühzeitig gewachsen — vor, statt nach der Erfahrung?<lb/>
Die Zuversicht, die standhaft trägt, muss aus dem Augenblick sich<lb/>
emporringen, wo die Seele ihrer am meisten bedarf. Für jede Qual<lb/>
ihren eigenen Frieden. Wir vermögen dem plötzlichen Streich des<lb/>
Geschicks ebenso wenig vorzubeugen wie dem Überfall eines Feindes,<lb/>
den wir nicht kennen. Vergebens üben wir uns in geistigen Schein-<lb break="no"/>
gefechten, vergebens verbessern wir alle bekannten Waffen der Ver-<lb break="no"/>
theidigung — der Schmerz kämpft stets mit einer anderen Waffe<lb/>
und die Strategie seines Angriffs ist immer neu.</p>
            <p>Als die Tage vergiengen und seine Trauer immer neue Gestalt<lb/>
annahm — nichts ist so chamäleonartig wie der Schmerz — kamen<lb/>
wohl Augenblicke, wo ein kurzer Einblick in die Wahrheit seines<lb/>
Innern, die Ahnung eines hinter allem liegenden Zweckes, ein tröstender<lb/>
kleiner Strahl der ausgleichenden Gerechtigkeit seine vertriebene Philoso-<lb break="no"/>
phie wieder schüchtern an die Thür seiner Seele klopfen liess. Aber<lb/>
das waren Gefühle, die er ärgerlich zurückwies — denn in jedem<lb/>
Gram ist noch ausser der wirklichen Trauer eine gewisse absicht-<lb break="no"/>
liche Traurigkeit verborgen — die Rahel-Hälfte der Traurigkeit, die<lb/>
nicht getröstet sein will. Willkür allein ist das nicht, sondern auch<lb/>
jene Treue im Schmerz, die eine Rechtfertigung durchaus nicht zu-<lb break="no"/>
lassen will — <hi rend="text-spaced">für die andern</hi>. Für uns selbst vielleicht — aber wie<lb/>
steht es dann um sie? Sollen wir ganz unbekümmert ihren Verlust<lb/>
als unseren Vortheil hinnehmen? Sollten sie in Trauer gesäet haben,<lb/>
auf dass wir in Fröhlichkeit ernten können? Und dann flüstert die<lb/>
Stimme wiederum: »Ist es auch ihr Verlust?« Könnte nicht wohl die<lb/>
geheimnisvolle Kraft durch den Verlust, den sie an uns erleiden, sie<lb/>
ebenso bilden und veredeln, wie etwa ihr Verlust für uns eine Ver-<lb break="no"/>
edlung und Verschönerung bedeutete? Ach! Wer wagt es zu sagen, was<lb/>
stärker ist in dieser flüsternden Stimme: unsere sehnsüchtige Hoffnung<lb/>
für ihr Glück oder für unseres? Ist es nicht bloss unsere Selbstsucht,<lb/>
die zu sich selber spricht: »Ich will nicht länger unglücklich sein?«</p>
            <p>So martert sich die Seele im eigenen Leide. Das schlichte Leid<lb/>
einer einfachen Natur, in das kein Sonnenstrahl dringt, mag dagegen<lb/>
eine Wohlthat erscheinen, so unerklärlich verwandelt Schmerz sich in<lb/>
Genuss; aber das verwickelte Leiden einer vielfältigen Natur, ein<lb/>
Zustand des Leidens, der sozusagen seine eigene Genussfähigkeit noch<lb/>
erhalten hat, wo Pein und Wonne beieinander wohnen, stets treu<lb/>
und dennoch scheinbar unaufrichtig gegen sich selbst — solch’ ein<lb/>
Schmerz ist von beiden gewiss der qualvollere, tragischere.</p>
            <p>Als Mann und Weib an jenem Nachmittage zu einander redeten,<lb/>
kam des Mannes alte Philosophie sehr eindringlich zu ihm zurück;<lb/>
desto mehr runzelte er die Stirn, um sie zurückzuweisen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>