<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0353.xml" prev="WR-02-01-09_n0352.xml" next="WR-02-01-09_n0354.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 353</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0353"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0384">
                  <title level="a">»Ohne alle Opportunitäten« </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="353" to="356"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0353.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0145">Egidy, M. von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>»OHNE ALLE OPPORTUNITÄTEN.«<lb/>
Von <rs type="person" key="">M. von Egidy</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>Die Leser haben es in Nr. 6 gelesen. Die Schriftleitung sandte<lb/>
mir die Notiz mit der sehr freundlichen Aufforderung, bei den Lesern<lb/>
der »Rundschau« ein zweitesmal — schriftlich — zu Gaste zu sein,<lb/>
vielleicht über meine Entwicklung bis zu den »Ernsten Gedanken«<lb/>
und seither zu sprechen. Das könnte ich, anfangend mit meinem Ein-<lb break="no"/>
tritt in das Cadettencorps, 10 Jahre alt, fortgesetzt bis auf heute, ohne<lb/>
jede Zusammenhanglosigkeit; nirgends ein Bruch; Entwicklung in immer<lb/>
der gleichen Richtung; mir auch klar über deren Weitergang.</p>
            <p>Mit solcher Darstellung sind aber Anforderungen an den Leser<lb/>
verbunden. Ein derartiger und ganz speciell mein Entwicklungsgang<lb/>
stützt sich auf Behauptungen; der Beweis für dieselben liegt indess in<lb/>
der Zukunft, in der Folgezeit, im Auslaufen der Entwicklung, im<lb/>
»durch’s Ziel gehen«. Bis dahin muss der Leser »glauben«, muss glauben,<lb/>
dass es anders wird; das ist eine Zumuthung. Muss dem bequemen<lb/>
Dogma von der Unabänderlichkeit, muss der schönen Illusion entsagen,<lb/>
dass das, was Menschen anordneten, »göttliche Ordnung« sei; das ist<lb/>
eine noch grössere Zumuthung. Muss sich an den Gedanken gewöhnen,<lb/>
dass das Alles wird: nicht nur »ohne alle Opportunisten«, sondern<lb/>
gerade indem wir, dass es wird, <hi rend="text-spaced">weil</hi> wir dem Opportunismus ent-<lb break="no"/>
sagen. Ein solcher Entwicklungsgang ist ausserdem schwer zu trennen<lb/>
vom Lebensgang; eine wahrheitsgemässe Schilderung des Lebensganges<lb/>
aber fordert ein Berühren von gar zu viel Persönlichem; ein Er-<lb break="no"/>
wähnen von Pflichten und Leistungen, von Wirken und Anerkennung,<lb/>
von Kämpfen und Siegen. Das in knappen Sätzen wiederzugeben, ist<lb/>
zwischen Menschen, die in verschiedenen Atmosphären athmen, schwer;<lb/>
weitläufige Schilderungen sind unangebracht.</p>
            <p>Die Schriftleitung gibt mir indess mit ihren grossartigen Worten<lb/>
»ohne alle Opportunitäten« den besten Fingerzeig, wie ich ihren<lb/>
Wünschen gerecht werden kann. Grossartig deshalb, weil sie in der<lb/>
That das Leitwort sind für den ganzen ferneren Entwicklungsgang der<lb/>
Culturwelt, deshalb auch das Bestimmungswort sind für alle Handlungen,<lb/>
die das Werdende vorbereiten, herbeiführen. Zu der freundlichen An-<lb break="no"/>
wendung dieses grossen Wortes auf mich, die ich mit dankbarer Ge-<lb break="no"/>
nugthuung empfinde, will ich nur andeuten: Anfangs, als Knabe und<lb/>
Cadet, unbewusst, dann, als junger Officier, um der (inneren) Tapferkeit<lb/>
willen daran festhaltend, habe ich als reifender Mann das Wesen dieses<lb/>
»ohne alle Opportunitäten« immer tiefer, immer klarer ergründet und<lb/>
habe jeden Angriff dagegen mit eherner Festigkeit zurückgewiesen. So</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>