<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0442.xml" prev="WR-02-01-12_n0441.xml" next="WR-02-01-12_n0443.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 442</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0442"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0410">
                  <title level="a">Spitteler, »Lachende Wahrheiten«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="439" to="440"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0439.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0411">
                  <title level="a">Friedrich Nietzsche in Weimar </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0152">Walde, Philo vom</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0412">
                  <title level="a">Die Waldseelen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="449" to="453"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0449.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">442</fw>
               <fw type="ctext">PHILO VOM WALDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ins Fremdenbuch geschrieben habe. So lange er noch bei seiner Mutter<lb/>
in Naumburg lebte und absolut Niemandem zugänglich war, hatte sich<lb/>
in seiner Nähe ein förmliches Bureau etablirt, das die grossen Blätter<lb/>
mit allerlei Schauermärchen bediente. Nun hat sich das gebessert. Die<lb/>
Mutter, die ihn mit rührender Hingebung gepflegt, ist für immer von<lb/>
ihm geschieden; er selbst befindet sich in der Obhut seiner Schwester<lb/>
an der Stätte, von der die gewaltigste geistige Anregung über Deutsch-<lb break="no"/>
land ausgegangen ist.</p>
            <p>Mein Herz drängte mich, das traumhafte Sonnenauge Zarathustras<lb/>
wiederzusehen. Spät Abends kam ich in Weimar an. Der Nachthimmel<lb/>
war mit flockigem Ziehgewölk überdeckt, durch das der halbvolle Mond<lb/>
wie eine Silberbarke auf flinkem Wellengekräusel rasch dahinsegelte.<lb/>
Im »Hotel zum Elephanten« am Marktplatz herrschte noch reges Leben,<lb/>
denn Weimar ist stets von Fremden zahlreich besucht. Nächsten<lb/>
Morgen besuchte ich den Friedhof an der alten Schlosskirche mit den<lb/>
Grabstätten von Lukas Cranach, Musäus, der Christiane Vulpius und<lb/>
der Euphrosyne, schlenderte dann nach der Fürstengruft und in die<lb/>
wunderbare Hofbibliothek, bis endlich der Mittag herangekommen war.<lb/>
Vom Wielandplatze biegt rechts die Kaiserin Augustastrasse ab, in die<lb/>
gleich am Anfange die Luisenstrasse einmündet. Luisenstrasse 30 würde<lb/>
ich Nietzsche wiederfinden — das wusste ich. So ging ich denn immer<lb/>
weiter und weiter und kam zuletzt auf freies Feld; ich kam links am<lb/>
»Felsenkeller« vorbei — da lag sie nun vor mir, die Villa »Silberblick«,<lb/>
die die ganze Gegend beherrscht wie eine Königin das niedere Volk.<lb/>
Ringsum friedvolle Einsamkeit, weite Horizonte, lachender Himmel und<lb/>
goldiger Sonnenschein in allen Fenstern. Verschiedene Verhältnisse<lb/>
liessen es als nöthig erscheinen, dass Frau Dr. Förster-Nietzsche das<lb/>
»Nietzsche-Archiv« von Naumburg nach Weimar verlegte. Zu diesem<lb/>
Zwecke miethete sie die Villa, die der bekannten Nietzsche-Verehrerin,<lb/>
Fräulein von Salis (Verfasserin von »Philosoph und Edelmensch«, Verlag<lb/>
von C. G. Naumann, Leipzig), gehört, um hier ganz ungestört leben<lb/>
zu können. Das Haus umfasst zwei Stockwerke und eine Mansarden-<lb break="no"/>
wohnung. Der Stil ist einfach, prunklos, aber vornehm: Rohbau von<lb/>
rothen Ziegeln mit weisser Simskrönung, stumpf abfallendes Schiefer-<lb break="no"/>
dach, Vorhaus und Balcon, ringsum ein grosser Garten mit jungen<lb/>
Obstbäumen und Gehölzgruppen. In der Nähe befindet sich eine alte<lb/>
holländische Windmühle. Auf mein Läuten an der Hausglocke tritt mir<lb/>
Alwine entgegen, die mir bereits von Naumburg her bekannt ist. Sie<lb/>
dient nun seit 19 Jahren im Nietzsche-Hause, ist eine schlanke, wohl-<lb break="no"/>
gestaltete Erscheinung, hat ein vornehmes, sehr sympathisches, etwas<lb/>
blasses Gesicht und ist einfach und geschmackvoll gekleidet. Beim<lb/>
Blick auf meine Karte überfliegt sie eine freudige Ueberraschung, indem<lb/>
sie meint: »Die Frau Doctor erwartet schon den Herrn Doctor!« Das<lb/>
Empfangszimmer, in das ich eintrete, ist reich ausgestattet und macht<lb/>
einen überaus stimmungsvollen Eindruck. Hier steht das Piano, worauf<lb/>
Nietzsche, der nebenbei ein hervorragender Musiker war, so oft ge-<lb break="no"/>
spielt hat; dort, aus üppigem Grün und zwischen duftigen Blumen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>