<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0569.xml" prev="WR-01-02-15_n0568.xml" next="WR-01-02-15_n0570.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 569</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0569"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0193">
                  <title level="a">Ihr letzter Ball</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="564" to="572"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0564.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0079">Auernheimer, Raoul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IHR LETZTER BALL.</fw>
               <fw type="pn">569</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Tänzerin, mit dem kleinen Herrn aber konnte sie nicht tanzen. In<lb/>
ihrer Seele gohr es. Aber noch verliess das bestrickende Lächeln ihre<lb/>
Lippen nicht. Wieder und wieder fingen sie von Neuem an, jedoch<lb/>
vergeblich. Endlich sagte der kleine Herr athemlos:</p>
            <p>»Sie tanzen Dreischritt, gnädige Frau!«</p>
            <p>»Allerdings,« versetzte sie ein wenig gereizt, »man tanzte früher<lb/>
               <hi rend="text-spaced">nur</hi> Dreischritt.«</p>
            <p>»Ganz richtig,« antwortete er unendlich zuvorkommend. »Meine<lb/>
Mama tanzt auch nur Dreischritt. Und auf der Hochzeit meiner<lb/>
Schwester konnte sie mit mir nicht tanzen, mit dem eigenen Sohne!<lb/>
Möchten Sie das glauben, gnädige Frau?«</p>
            <p>Und er lachte über dieses so komische Familienverhältniss.</p>
            <p>Den nächsten Tanz sass Frau Friedhart. Ihre beiden mageren,<lb/>
hässlichen Nachbarinnen tanzten. Was hatten <hi rend="text-spaced">die</hi> vor ihr voraus, fragte<lb/>
sich die schöne Frau verbittert. Und die Antwort fiel ihr nicht ein:<lb/>
sie tanzten Sechsschritt und sie waren jung.</p>
            <p>Da sie aber bemerkte, dass einige Damen sie beobachteten, wandte<lb/>
sie sich zu ihrem Manne und sagte mit entzückter Miene: »Du glaubst<lb/>
gar nicht, ich sehe so gerne tanzen zu.«</p>
            <p>»Nun,« sagte er mit trockener Bosheit, »Du wirst ja bis 2 Uhr<lb/>
Zeit dazu haben.«</p>
            <p>Herr Richard Greif flog an ihr vorbei, im Arme seine reizende<lb/>
Blondine, von der Frau Selma zu ihrem Gatten bemerkte, dass sie<lb/>
frech lache. Dann schaute sie ihm nach mit einem Blicke kalter Ver-<lb break="no"/>
achtung: dieser Elende hatte sie hieher gelockt!</p>
            <p>Im nächsten Tanze kam er dann auf einen Augenblick zu ihr.<lb/>
Er jammerte gewandt über die vielen lästigen Verpflichtungen, die ihn<lb/>
abhielten, seinen Liebhabereien zu leben. Zur Hälfte versöhnt, sank sie<lb/>
in seine Arme. Sie hatte ihn ja so lieb, diesen hübschen, kecken<lb/>
Knaben, der ja übrigens trotz alledem in sie verliebt war. Und sie<lb/>
lehnte sich an seine Brust und drückte ihm ganz leicht die Hand. Und<lb/>
er schaute ihr tief und heiss in die Augen. Aber tanzen konnte er auch<lb/>
nicht mit ihr.</p>
            <p>Frau Selma rauschte zu ihrem Platze zurück. Noch immer lächelte<lb/>
sie, aber schon glich dieses Lächeln mehr einem Krampfe ihrer<lb/>
Mundwinkel.</p>
            <p>Nach einiger Zeit wandte sie sich wieder zu ihrem Gemahl.</p>
            <p>»Was jetzt unsere Kinder machen mögen!?« fragte sie zärtlich<lb/>
träumerisch.</p>
            <p>»Schlafen,« versetzte der Gatte rauh.</p>
            <p>Auf einmal tauchte der junge Mann, dem zu Liebe sie vorhin<lb/>
über einen Spass ihres Tänzers so laut gelacht, in ihrer Nähe auf. Er<lb/>
liess seinen Blick auf ihr ruhen, war aber augenscheinlich zu schüch-<lb break="no"/>
tern, sich ihr zu nähern. Sie überlegte; der Stolz der schönen Frau<lb/>
kämpfte in ihr mit dem Krampfe der Eitelkeit. Schliesslich aber, da er<lb/>
sich nicht vom Flecke rührte, entschloss sie sich dazu.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>