<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0557.xml" prev="WR-02-02-14_n0556.xml" next="WR-02-02-14_n0558.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 557</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0557"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FIDUS.</fw>
               <fw type="pn">557</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die aus dem Körper einen Kosmos macht, für den in einer Weise,<lb/>
die uns so gern an dieses Wunder glauben lässt, die Schwerkraft<lb/>
unserer Erde aufgehoben ist, indem er das Centrum in sich gefunden<lb/>
zu haben scheint und so schwebend das Blatt der Blume unter seinen<lb/>
Füssen nicht niederbeugt, diese glückliche Lösung der Aufgabe der<lb/>
Silhouette, jede Massigkeit in ungezwungene Gliederung aufzulösen,<lb/>
was hier sogar bei zwei zum Tanze innig verbundenen Gestalten<lb/>
gelungen ist, diese Harmonie in dem Verhalten der beiden und dabei<lb/>
doch die strenge Scheidung männlicher und weiblicher Wesenheit in<lb/>
den Kindern — und das alles mit einer Einfalt der Mittel, die so<lb/>
rührend schwesterlich dem Vorwurf zu seinem zarten Leben verhilft:<lb/>
— — ja, das alles in seiner Vereinigung scheint wirklich nur wie<lb/>
auf einem Gnadenwege möglich geworden zu sein. Und man kann<lb/>
mit Recht von einem Gnadenwege reden. Denn den verlangenden<lb/>
Künstler, den Ernst und Fähigkeit zu einem feinen Erzieherberuf<lb/>
lockten, begünstigte auch äusserlich das Schicksal, indem es ihn dem<lb/>
Maler <hi rend="text-spaced">Diefenbach</hi> in Höllriegelsgereuthe bei München zuführte,<lb/>
der ihn zwar nicht viel Zeichnen und Malen lehren konnte, der aber<lb/>
durch seine reformatorische Idee, olympische Freiheit in alle äusseren<lb/>
Lebensformen dringen zu lassen, Fidus zu einer lebendigen Anschauung<lb/>
des Menschen verhalf, die kein Modellstudium bieten kann. Im Diefenbach-<lb break="no"/>
Kreise, der der Moral der Civilisation den Krieg erklärte, wurde die<lb/>
Scheu vor der Nacktheit überwunden; da beobachtete er die Kinder<lb/>
seines Meisters in einem herrlichen Leben der Freiheit, die Natur des<lb/>
Kindes offenbarte sich ihm in ihrem Sichfreifühlen von allem Zwange,<lb/>
und er lernte die wunderbare Sprache des Leibes und der Glieder,<lb/>
die auch die Sprache der Seele ist. So hat er uns in erhabener Weise<lb/>
die Kindesseele schildern können. Wenn irgend eine Kunst, so möchte<lb/>
ich diese als das vornehmste Erziehungsmittel hinstellen.</p>
            <p>(Schluss folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>