<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0704.xml" prev="WR-02-02-18_n0703.xml" next="WR-02-02-18_n0705.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 704</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0704"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0472">
                  <title level="a">Der englische Einfluss im Kunstgewerbe </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="700" to="704"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0700.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0163">Endell, August</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">704</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITZ.</fw>
            </fw>
            <p>Damit ist nun auch die Möglichkeit gegeben, Aufgaben zu lösen,<lb/>
die die Engländer mit ihrem naiven Naturalismus nicht lösen konnten.<lb/>
Ganz freigefundene Formen können Capitäle, Knäufe, Ornamente jeder<lb/>
Art und jeden Zweckes sein, eine Blume aber wird nie ein Capitäl,<lb/>
ausser man missbraucht ihre Form in kindischer Weise: es ist lächerlich,<lb/>
aus einem Blütenkelch einen schweren Stein emporsteigen zu lassen,<lb/>
der Gebälk und Sims trägt. Nur freie Formkunst bietet die Möglichkeit<lb/>
schöner Lösungen. In ihr könnte sich in Wahrheit neues Ornament<lb/>
und neue Architektur entwickeln.</p>
            <p>Den Weg gezeigt zu haben, ist Obrists Verdienst. Sein Name<lb/>
kann nicht mehr vergessen werden. Ob die weitere Entwicklung dem<lb/>
Beginn entsprechen werde, ist leider nicht ohneweiteres zu bejahen.<lb/>
Obrists principielle Bedeutung ist noch fast gar nicht anerkannt, nur<lb/>
verschwindend wenig Künstler treten in seine Fussstapfen, die grosse<lb/>
Masse ahmt nach und hört gelehrig die tiefsinnigen Sprüche gewisser<lb/>
gelehrter Herren an, die da verkünden: schön ist alles, was bequem,<lb/>
praktisch und constructiv richtig gearbeitet ist. Dass das aber selbst-<lb break="no"/>
verständliche Dinge sind, fällt niemand ein. Natürlich darf ein Haus<lb/>
nicht einfallen, ein Schrank soll standfest und haltbar sein. Aber das<lb/>
ist Sache der Technik und noch lange keine Kunst. Erst wenn es<lb/>
gelingt, ein Möbel wirkungsvoll zu gestalten, wenn alle <hi rend="text-spaced">constructiv</hi>
               <lb/>
nothwendigen Theile auch <hi rend="text-spaced">künstlerisch</hi> nothwendig geworden sind,<lb/>
wenn sie hinreissen, begeistern, packen, erst dann kann man von<lb/>
Kunst reden.</p>
            <p>Mag es nun kommen, wie es will. Jedenfalls muss man heute<lb/>
constatieren: die englische Kunst hat bei uns das Interesse für<lb/>
decorative Arbeiten mächtig geweckt. Wir haben allen Grund dafür<lb/>
dankbar zu sein, wir brauchen aber nicht Nachtreter der Engländer<lb/>
zu bleiben. Wir können eine eigene Kunst haben wenn wir wollen,<lb/>
ja noch mehr, bei uns könnte eine ganz neue Kunstart entstehen, die<lb/>
von uns aus später sich über die ganze Welt verbreiten würde. Ob<lb/>
es geschieht, das hängt davon ab, ob Obrists That genügend bekannt<lb/>
wird und in ihrer Bedeutung verstanden wird. Nur dann kann er<lb/>
Nachfolger finden, die das Begonnene fortsetzen, erweitern und allgemein<lb/>
zur Anerkennung bringen. Aber es wäre ja nicht das erstemal, dass<lb/>
Keime kräftiger, seltener Blüten elend verkümmern. Das Genie ringt<lb/>
sich immer durch, sagt der Philister in solch einem Fall.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>