<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0204.xml" prev="WR-02-01-06_n0203.xml" next="WR-02-01-06_n0205.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 204</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0204"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0342">
                  <title level="a">Gold </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="210"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0131">Gemberg, Adine</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">204</fw>
               <fw type="ctext">GEMBERG.</fw>
            </fw>
            <p>Aber der Gedanke hat ihn nun einmal. Bei jeder Ziffer, die er<lb/>
niederschreibt, berechnet er, was ihm die Summe, die sie bedeutet,<lb/>
sein könnte, wenn er sie hätte.</p>
            <p>Horch — tönt diese leise, feine Stimme des Goldes nicht<lb/>
schmeichelnd, verlockend? Sind alle diese grossen Werthe wohl dazu<lb/>
bestimmt, ehrlich erworben zu werden?</p>
            <p>»Blut und Thränen — Blut und Thränen!«</p>
            <p>Nein, das hat Niemand gesagt, aber der alte Münzbeamte weiss<lb/>
es, die Erfahrung lehrt es, dass all dies neue Gold von Blut und<lb/>
Thränen benetzt werden wird, sobald es seinen Verkehrsweg ange-<lb break="no"/>
treten hat.</p>
            <p>Wie, wenn es nun sein wäre und brächte ihm und seinen Kindern<lb/>
Glück und Zufriedenheit?</p>
            <p>Man soll so etwas nicht denken.</p>
            <p>Der alte Mann kann aber nicht anders, seine Nerven peinigen ihn.<lb/>
Die Sonne flimmert über die Goldschalen hin. Rothe Flecke,<lb/>
Strahlen wie schimmernde Thränen spielen und irren auf dem gelben<lb/>
Metall.</p>
            <p>Wie das in die Augen sticht, wie das zieht und reisst von<lb/>
Schläfe zu Schläfe schmerzend durch den Kopf, durch das Hirn.<lb/>
Ah — eine Erholung, eine Ruhezeit! Die kleinlichen, täglichen Sorgen<lb/>
reizen und peinigen den Inspector in diesem Herbst mehr wie jemals<lb/>
im Leben. Er begreift, was ihm seine gute Auguste Alles fern ge-<lb break="no"/>
halten, was sie auf sich genommen hatte.</p>
            <p>Wenn nur das leise Klirren des Goldes nicht wäre! Zwanzig<lb/>
Jahre hat er nicht darauf geachtet, jetzt fürchtet er sich davor. Es ist<lb/>
ihm, als klänge es ihm schon entgegen, sobald er seine Wohnung ver-<lb break="no"/>
lässt, und doch erschrickt er, wenn er sein Bureau betritt und der<lb/>
bis dahin eingebildete Ton nun in Wirklichkeit an sein Ohr dringt.</p>
            <p>Bald glaubt er ihn überall zu hören, auch zu Hause, auch Nachts.</p>
            <p>Namentlich Nachts steigt die nervöse Erregung oft bis zu einer<lb/>
Art Fieber. Seine treue Lebensgefährtin tritt dann zu ihm und redet<lb/>
ihm gut zu. Sie gibt ihm die Versicherung, dass ihm das Gold gehört,<lb/>
das ihn mit seinem leisen, schmeichelnden Tone verfolgt. Nur das —<lb/>
beileibe nicht das andere, aber dieses gehört ihm.</p>
            <p>So — darüber braucht er nun nicht mehr nachzudenken. Er hat<lb/>
keine Verantwortung, denn die Frau, deren liebevolle Seele den auf<lb/>
Erden zurückgebliebenen Gatten zu finden wusste, hat ihn beruhigt.</p>
            <p>Er sieht schlecht aus, und seine Collegen rathen ihm, einmal<lb/>
»auszuspannen«, sich krank zu melden.</p>
            <p>Aber er ist doch eigentlich nicht krank. Sind denn die Leute<lb/>
krank, die Nachts nicht schlafen?</p>
            <p>Otto ist ein Vierteljahr nicht gekommen, weil er das Rennrad<lb/>
nicht erhalten hat, um das er seinen Vater bat.</p>
            <p>Am Allerseelentage begegnet er ihm am Grabe der Mutter.</p>
            <p>»Du bist doch ein guter Junge, Otto. Komm nur morgen, du<lb/>
sollst dein Rad haben; Mutter will nicht, dass wir getrennt sind.«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>