<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0837.xml" prev="WR-01-02-22_n0836.xml" next="WR-01-02-22_n0838.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 837</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0837"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0269">
                  <title level="a">Das Ergebniss der Münchener Kunstausstellung von 1897</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="837" to="842"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0837.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0049">Fuchs, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DAS ERGEBNISS DER MÜNCHENER KUNST-<lb break="no"/>
AUSSTELLUNG VON <date>1897</date>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Georg Fuchs</rs> (Berlin).</title>
            </ab>
            <p>(Schluss.)</p>
            <p>Der decorative Künstler hat die Aufgabe, zu schmücken, d. i.<lb/>
einen Raum künsterisch auszufüllen. Sei es, dass er nur die Construction<lb/>
des Gegenstandes mit verfeinertem Geschmacke so weit durchbildet,<lb/>
dass sie an sich künstlerisch wirkt, sei es, dass er die Flächen mit<lb/>
linearen, geometrischen, Pflanzen- oder Thier-Ornamenten überzieht, dass<lb/>
er sie bemalt oder mit Sculpturen ausfüllt, sein Bestreben ist einzig<lb/>
und allein auf schöne Gestaltung gerichtet. Er will nichts »bedeuten«.<lb/>
Er will, wenn er auch ein grosses Gemälde zur Ausfüllung einer Saal-<lb break="no"/>
wand anbringt, nichts als verzieren, nichts als den Raum durch Orna-<lb break="no"/>
mente oder Farbflecke schön erfüllen. Der »ideelle Inhalt« des Werkes<lb/>
ist »adiaphoron«, um mit dem Apostel Paulus zu sprechen, er ist<lb/>
Nebensache. Welch ein Fortschritt! Wo bleibt da die »Ideenmalerei«,<lb/>
die »Programmmusik«, das Kunstwerk als »Manifestation des grossen<lb/>
Individuums«? Dahin und weggeblasen von dem lebendigen Odem reiner<lb/>
Kunstübung, <hi rend="text-spaced">sinnlicher</hi> Kunstübung. Die lange verfehmte <hi rend="text-spaced">Sinn</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">lichkeit</hi> ist wieder erwacht, die man so lange darnieder hielt, weil<lb/>
die Impotenz die ästhetischen Gesetze dictirte, der unsinnliche Gelehrte,<lb/>
der Mystiker, der Biedermann als Künstler, alle die, welche ein Inter-<lb break="no"/>
esse daran hatten, dass die Kunst nicht nach ihren schöpferischen<lb/>
Elementen, nach dem sinnlichen Können gemessen werde, sondern<lb/>
nach anderen Dingen, die auch der Nichtskönner und Schwächling auf-<lb break="no"/>
zuweisen hat, z. B. nach der »Tiefe«.</p>
            <milestone unit="asterisk"/>
            <p>Dieses ist die symptomatische Bedeutung, welche dem Erstehen<lb/>
einer angewandten Kunst in Deutschland beizumessen ist. Es ist hiebei<lb/>
nicht in Anschlag zu bringen, was diese Kunst einstweilen zu leisten<lb/>
imstande ist. Das ist ein Thema für sich. Indem wir uns zur Be-<lb break="no"/>
handlung desselben anschicken, müssen wir uns gegenwärtig halten,<lb/>
dass die kleinen Kämmerchen der Münchener Ausstellung nur eine<lb/>
Auswahl aus der gesammten Production enthalten, die nicht selten durch<lb/>
den Zufall bestimmt wurde, fernerhin, dass einer der Besten ganz fehlt,<lb/>
Melchior <hi rend="text-spaced">Lechter</hi>. Er ist ausgezeichnet durch ein aussergewöhnlich<lb/>
sicheres Stylgefühl, wodurch er auf seinem mit weiser Absicht sehr<lb/>
begrenzten Gebiete abgeschlossener und reifer erscheint als alle Anderen.<lb/>
Im Uebrigen gehen die Bestrebungen noch recht kreuz und quer durch-<lb break="no"/>
einander, so dass von einem modernen deutschen <hi rend="text-spaced">Styl</hi> in der ange-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>