<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0852.xml" prev="WR-01-02-22_n0851.xml" next="WR-01-02-22_n0853.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 852</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0852"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0272">
                  <title level="a">Anton Tschechow</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="855"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">852</fw>
               <fw type="ctext">STRAUSS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">nun Nihilist — und ward enttäuscht. Er war dann Slavophil — und<lb/>
ward enttäuscht. Er begeisterte sich für Thaten, Gedanken, Menschen,<lb/>
Leidenschaften — und ward nur immer wieder enttäuscht. Sein Gut,<lb/>
sein Glück hat er den glühenden Ekstasen hingeopfert; sie aufzugeben<lb/>
— dazu besass er nicht die Kraft, besass er nicht den Muth. <milestone unit="3dots"/> Alle<lb/>
Möglichkeiten dieser so reichen, ruhelosen russischen Seele tauchen<lb/>
hier schillernd einen Augenblick empor, glitzern und blenden und gehen<lb/>
dann im weiten Meer der Finsterniss, die über diese trüben Lande<lb/>
fluthet, spurlos, verwundet, verkümmert zu Grund <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Doch Anton Tschechow’s Meisterschaft, sie hat in diesen ersten<lb/>
Skizzen eine Grenze. Sie kannte das <hi rend="text-spaced">russische</hi> Leben, den <hi rend="text-spaced">russi</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">schen</hi> Geist, allein die Kämpfe der Welt, der ringenden Welt der<lb/>
Geister, ihre Niederlagen und ihre Erfolge, ihre Qualen und ihre Triumphe,<lb/>
sie blieben ihr fremd.</p>
            <p>Mälig dann hat sich sein Blick geweitet. Von Russland fort<lb/>
schweift er jetzt suchend und sehnend über ganz Europa. Was immer<lb/>
er dort schaut, das prüft er und besieht er forschend, und wenn die<lb/>
Mühe lohnt, dann rafft er es energisch auf. So wird er aus einem<lb/>
engen, nationalen ein weiter, europäischer, weltweiser Literat. Von der<lb/>
Weichheit des Nordens, von seinen verdämmernden Nebeln, von der<lb/>
dunklen Melancholie seiner endlosen Steppen — von alledem wird<lb/>
man bei Anton Tschechow jetzt nur sehr wenig noch entdecken. Nicht an<lb/>
Tolstoi, den Lehrsamen, nicht an Turgenjew, den Sanften, überhaupt nicht an<lb/>
einen Russen schliesst er sich an — Darwin und Nietzsche, Strindberg<lb/>
und Maupassant, das sind nun seine Quellen. Er wurde Arzt und mit<lb/>
der Wissenschaft vertraut, und eine feine, letzte, höchst complicirte<lb/>
Cultur glänzt so aus seinen neuen Werken. <hi rend="text-spaced">Russen</hi>, <hi rend="text-spaced">echte Russen<lb/>
durch europäische Ideen zu bewegen, in Conflicte</hi>
               <hi rend="text-spaced">ge</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">rathen</hi>
               <hi rend="text-spaced">und aufeinander prallen zu lassen</hi>, das ist das<lb/>
scharfe Signum seiner späten Kunst, das ihm das Interesse seines Volks<lb/>
verbürgt und auch das Interesse aller Europäer.</p>
            <p>»Im Zweikampf«1) zum Beispiel, den uns <hi rend="text-spaced">Korfiz Holm</hi> so<lb/>
wundervoll verdeutschte, hat er die Lehre von der Herrenmenschen-<lb break="no"/>
züchtung, vom scrupellosen Vernichten aller Lebensschwachen zum<lb/>
Mittelpunkt und Stoff genommen. Zwei Männer stehen sich hier feind-<lb break="no"/>
lich gegenüber, der eine stark, energisch, zweckbewusst, der andre<lb/>
matt, hysterisch, der Nerven und der Sinne Spiel. »Lajewsky ist der<lb/>
Gesellschaft schädlich und genau so gefährlich wie ein Cholerabacillus;<lb/>
ihn zu ersäufen ist ein verdienstliches Werk,« sagt Herr von Koren<lb/>
hart von ihm. Ein kühler Hass auf wissenschaftlicher, darwinistisch-<lb break="no"/>
nietzscheanischer Grundlage ist gegen diesen armen, müden Mann, der<lb/>
mit der Frau eines Andern ein verpfuschtes Dasein lebt, in seiner<lb/>
Seele jäh entstanden. Lajewsky fühlt die stürmische Verachtung des<lb/>
Gelehrten, er weicht ihm aus, er bangt vor seinem finstern Blick, unter<lb/>
dem er sich windet, der ihn mit seinem düstern Glanz fast physisch</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Albert Langen, München.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>