<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-21_n0801.xml"
     prev="WR-02-02-21_n0800.xml"
     next="WR-02-02-21_n0802.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 801</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0801"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>»<hi rend="text-spaced">WENN ICH GOTT WÄRE</hi>.«<lb/>
Ein Gespräch<lb/>
von<lb/>
<rs type="person" key="">RICHARD LE GALLIENNE</rs>.<lb/>
Aus dem Englischen übersetzt von <rs type="person" key="">Wilhelm Schölermann</rs>.</title></ab><p>An einem hellen Augustnachmittag standen auf einem hohen,<lb/>
stillen Gipfel der Alpen ein Mann und ein junges Weib und sprachen<lb/>
über Gott. Sonne, Schnee und Einsamkeit umgaben sie mit einem<lb/>
leuchtenden Schweigen in vielen Farben. Die starke Sonne, der reine<lb/>
Schnee, der weite, milde Friede. Während das Weib sprach, erfüllten<lb/>
diese Herrlichkeiten ihre Seele wie sichtbare Offenbarungen des höchsten<lb/>
Wesens, das zu vertreten und zu vertheidigen ihr Gefährte sie an<lb/>
dem Nachmittag herausgefordert hatte.</p><p>Beide hatten in ihrem Leben die Hand Gottes gefühlt, uner-<lb break="no"/>
klärlich, muthwillig behauptete der Mann, strafend; aber nur das<lb/>
Weib erkannte noch immer Sein Antlitz. Der Schlag, der den Mann<lb/>
von Gott hinweggetrieben, gebrochenen Herzens und lästernd, führte<lb/>
das Weib wie mit unerklärlicher Anziehungskraft näher zu Ihm hin.</p><p>»Sollte der Schmerz dennoch läutern können?« dachte der Mann,<lb/>
als er in ihr klares und seltsam heiteres Gesicht blickte.</p><p>In früherer Zeit hätte er keinen Augenblick gezögert mit der<lb/>
Antwort auf solche Frage. Der aus seinem persönlichen Frieden<lb/>
geborene, oberflächliche Optimismus, wie er jetzt zu sagen pflegte,<lb/>
erklärte früher mit verdächtiger Leichtigkeit die Reinigung durch<lb/>
Schmerz als eine Aussöhnung der Liebe Gottes mit dem ewigen<lb/>
Leidensweg des Menschen. Er hatte so anmuthig und belehrend<lb/>
gesprochen vom Leiden wie von einer nothwendigen Bedingung des<lb/>
Wachsthums, dass er in seinem Eifer ganz danach zu fragen vergass<lb/>
— weshalb denn eine so grausame Bedingung an die unfreiwillige<lb/>
Existenz des Menschen geknüpft sein müsse. Wäre es einer liebevollen<lb/>
Allmacht nicht ebenso leicht gewesen, das Wachsthum zu einem<lb/>
Kinde der Freude zu machen?</p><p>Damals hatte ein mit dem Gram vertrauterer älterer Freund ihn ge-<lb break="no"/>
fragt: »Ist es denn wahr, dass das Leid stets oder wenigstens oft eine reini-<lb break="no"/>
gende Wirkung in uns hervorbringt anstatt vielmehr eine erniedrigende?«<lb/>
Unser Theoretiker philosophierte aber über den Schmerz unentwegt<lb/>
weiter, weil er ihn nur aus Büchern — oder aus den Erfahrungen<lb/>
seiner Freunde — kennen gelernt hatte. Noch war er nicht mit dem<lb/>
rauhen Griff der Wirklichkeit in Berührung getreten.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
