<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-20_n0777.xml"
     prev="WR-02-02-20_n0776.xml"
     next="WR-02-02-20_n0778.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 777</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0777"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">MASKEN UND GÖTZENBILDER.</fw><fw type="pn">777</fw></fw><p rend="no-intend">sogar ähnlich war. Als authentisches Zeugnis klebte man die Haut<lb/>
des Originales über das Holz oder den Thon des Standbildes und die<lb/>
Asche bewahrte man in der Schädelhöhle auf. Personen von Rang<lb/>
und Ansehen erhielten ihre aus Thon gebrannten Statuen unter einem<lb/>
Dache aufgestellt. Für gewöhnlich verblieben diese Götzenbilder aber<lb/>
in der Familie.</p><p>Ohne Zweifel sind die ersten Nachbildungen menschlicher Formen<lb/>
von Leichnamen abgenommen worden. Keine Chronik erzählt uns die<lb/>
vielen Versuche, die an verschiedenen Orten angestellt worden sind.<lb/>
Durch Zufall oder anderswie verfiel man auf die Gefügigkeit des<lb/>
warmen oder geschmolzenen Wachses, dauernde Eindrücke festzuhalten.<lb/>
Man beobachtete das Anhaften von mit Öl oder Theer getränktem<lb/>
Sande. Endlich verfiel man auf das vorzüglichste Mittel, das Modellieren<lb/>
in Gips. Man brauchte in die schlecht und recht gewonnene Form<lb/>
nur fein verdünnten Thon zu giessen und ihn während des Trocknens<lb/>
fest werden zu lassen. Als man darauf kam, diese Nachbildungen in<lb/>
einem Ofen zu brennen, gewannen sie eine ausserordentliche Dauer-<lb break="no"/>
haftigkeit. Aber die solchermassen erzeugten Porträts hatten die Starre<lb/>
des Leichnams; man verdankte sie einem geschäftsmässigen Verfahren,<lb/>
welches der Kunst fremd war und blieb.</p><p>Bei lateinischen und römischen Bestattungen wurden die wächsernen<lb/>
Bilder des Verstorbenen und seiner Vorfahren unter feierlichen Ver-<lb break="no"/>
anstaltungen umhergetragen. Man entnahm sie dem Heiligthum der<lb/>
Laren. Zuweilen ersetzte man sie durch Mimen, die damit betraut<lb/>
waren, die Personen natürlich darzustellen, ihr Angesicht, ihre Geberden,<lb/>
ihre Haltung und Sprechweise.</p><p>Manchmal artete die tragische Feier in Possenreisserei aus. Die<lb/>
Masken und Bildnisse der Vorfahren, welche durch die Verbrennung<lb/>
unter die Götter versetzt worden waren, trugen die Benennung »Büsten«<lb/>
oder »Verbrannte«, ein Wort, dessen Ursprung betont zu werden verdient.</p><ab><title>VI.</title></ab><p>Von den grossen Todten wurden die einen Schutzgeister der<lb/>
Horden, Stämme, Sippen und Familien, der Völker, Nationen und<lb/>
Reiche. Die anderen, mit besonderen Verrichtungen betraut, wurden<lb/>
die Götter der Jagd, der Fischerei, der Viehzucht und des Ackerbaues.</p><p>Mit der Zeit veränderte sich diese Maske und brachte die con-<lb break="no"/>
ventionelle Grimasse besonders zum Ausdruck, nahm an Genauigkeit<lb/>
sowie an Phantasie zu und wurde charakteristisch.</p><p>Man wagte lange nicht diesen Masken die Augen zu öffnen.<lb/>
Den alten Überlieferungen treu, führten die Alëuten bei ihren heiligen<lb/>
Tänzen verwickelte Geberdenspiele aus. Das am Gesichte anhaftende<lb/>
Brettchen schien sie zu völliger Blindheit zu verdammen und hinderte<lb/>
die Athmung, obgleich es zu springen, zu laufen und ungestüme, heftige<lb/>
Bewegungen zu machen galt — was lag daran!</p><p>Aber anderwärts gieng man weiter. Man sann besondere Be-<lb break="no"/>
schwörungen aus, um die Augen sowie den Mund zu öffnen und bohrte</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
