<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0802.xml" prev="WR-01-02-21_n0801.xml" next="WR-01-02-21_n0803.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 802</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0802"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">802</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">einem Schweigen und den uns umgebenden Ereignissen finden. Die<lb/>
Wissenschaft von der menschlichen Grösse ist die seltsamste der<lb/>
Wissenschaften. Keinem Menschen ist sie unbekannt, aber fast Alle<lb/>
wissen nicht, dass sie sie besitzen. Das Kind, das mir begegnet, wird<lb/>
nicht imstande sein, seiner Mutter zu sagen, was es gesehen hat, und<lb/>
dennoch weiss es, sobald sein Auge mich erblickt hat, Alles, was ich<lb/>
bin, was ich war, was ich sein werde, ebenso gut wie mein Bruder<lb/>
und dreimal so gut als ich selbst. Es kennt mich sofort in der Ver-<lb break="no"/>
gangenheit und in der Zukunft, in dieser Welt und allen anderen, und<lb/>
seine Augen offenbaren mir wieder die Rolle, die ich im Weltall und<lb/>
in der Ewigkeit spiele. Die unfehlbaren Seelen haben sich gegenseitig<lb/>
beurtheilt, und sobald sein Blick meinen Blick, mein Antlitz, meine<lb/>
Haltung und all das Unendliche, das diese umgibt und dessen Dolmetsch<lb/>
sie sind, erfasst hat, weiss es, woran es ist, und obgleich es eine<lb/>
Kaiserkrone von einem Bettelsack noch nicht unterscheiden kann, hat<lb/>
es mich einen Augenblick ebenso genau wie Gott gekannt.</p>
            <p>Allerdings handeln wir schon wie Götter, und unser ganzes Leben<lb/>
vergeht inmitten unendlicher Gewissheiten und Unfehlbarkeiten. Aber<lb/>
wir sind Blinde, die den Wegen entlang mit Edelsteinen spielen, und<lb/>
jener Mann, der an meine Thüre klopft, gibt in dem Moment, wo er<lb/>
mich grüsst, ebenso wunderbare geistige Schätze her wie der Prinz,<lb/>
den ich dem Tode entrissen hätte. Ich öffne ihm, und einen Augen-<lb break="no"/>
blick sieht er zu seinen Füssen wie von einem Thurm herab Alles, was<lb/>
zwischen zwei Seelen stattgefunden hat. Die Bäuerin, die ich nach dem<lb/>
Wege frage, beurtheile ich ebenso tief, als ob ich sie nach dem Leben<lb/>
meiner Mutter gefragt hätte, und ihre Seele hat ebenso vertraut mit<lb/>
mir gesprochen wie die meiner Braut. Bevor sie mir antwortete, stieg<lb/>
sie eiligst bis zu den grössten Mysterien, dann, als sie plötzlich wusste,<lb/>
wer ich war, sagte sie mir ruhig, dass ich links den Dorfpfad ein-<lb break="no"/>
schlagen müsse. Wenn ich eine Stunde in einer Menschenmenge ver-<lb break="no"/>
bringe, habe ich tausendmal, ohne etwas zu sagen und ohne einen<lb/>
Augenblick daran zu denken, die Lebenden und die Todten beurtheilt,<lb/>
und welches dieser Urtheile wird beim jüngsten Gerichte zurückgewiesen<lb/>
werden? In diesem Zimmer sind fünf oder sechs Wesen, die vom<lb/>
Regen oder vom schönen Wetter sprechen; aber über diesem nichtigen<lb/>
Gespräch haben sechs Seelen eine Unterredung, der sich keine mensch-<lb break="no"/>
liche Weisheit gefahrlos nähern kann, und obgleich sie durch ihre<lb/>
Blicke, ihre Hände, ihr Antlitz, ihre ganze Persönlichkeit sprechen, wird<lb/>
es stets unbekannt bleiben, was die gesagt haben. Dennoch müssen sie<lb/>
das Ende des unfassbaren Dialoges abwarten, und deshalb empfinden<lb/>
sie in ihrer Langweile eine unbestimmte geheimnissvolle Freude, ohne<lb/>
das zu kennen, was in ihrem Innern allen Gesetzen des Lebens, des<lb/>
Todes und der Liebe lauscht, die wie unversiegbare Ströme um das<lb/>
Haus fliessen.</p>
            <p>So ist es überall und immer. Wir leben nur unserem transcenden-<lb break="no"/>
talen Wesen gemäss, dessen Handlungen und Gedanken fort und fort<lb/>
die uns umgebende Hülle durchbrechen. Ich suche heute einen Freund</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>