<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0543.xml" prev="WR-01-02-14_n0542.xml" next="WR-01-02-14_n0544.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 543</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0543"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0179">
                  <title level="a">Vom Frühling zum Sommer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="538" to="539"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0538.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0074">Aho, Juhani</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0180">
                  <title level="a">Peter Altenberg und sein neues Buch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="540" to="543"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0540.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0075">Messer, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-01-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ALTENBERG UND SEIN BUCH »ASHANTEE«.</fw>
               <fw type="pn">543</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">haben, was man <hi rend="text-spaced">ihrem</hi> Begehren gibt und jedem Fremden vorenthält.<lb/>
Sie merken in ihrer Blindheit nicht, dass der höchste Besitz eines<lb/>
Dinges ist, es zu erkennen, d. h. es zu lieben, dass das Eigenthum<lb/>
des Künstlermenschen Alles ist, was er empfinden kann, und dass der<lb/>
materiellste Besitz dem »homme médiocre« nicht so viel gibt, als der<lb/>
flüchtigste Blick dem Künstler. »Gehört die Almwiese dem Hiasl, der<lb/>
sie bewirthschaftet?! Sie gehört dem Wanderer, der sie empfindet.«<lb/>
(«Wie ich es sehe«, S. 140.)</p>
            <p>Altenberg’s Dichtungen sind ein Inventar seines geistig-seelischen Ver-<lb break="no"/>
mögens. Wie ein durch unbekannte Erdtheile Reisender durchforscht er die<lb/>
Gebiete der menschlichen Psyche, vor allem das dunkle räthselvolle Reich<lb/>
der Frauenseele, das Jeder spürt und Niemand kennt. Wie mit grossen<lb/>
elektrischen Reflectoren leuchtet er auf diese Welt. — Seine Skizzen<lb/>
sind wie Gläser, durch welche der Lesende in das Diorama des Lebens<lb/>
schaut. Freilich sind das keine gewöhnlichen Gläser — Fensterscheiben<lb/>
— welche die Dinge naturalistisch zeigen. Sie zaubern aus ihnen ein<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Neues</hi>. Dies Neue ist aber nichts Phantastisches, mit seelenloser<lb/>
Phantasie Ergrübeltes, es ist das <hi rend="text-spaced">Wesen</hi> der Dinge. Er zeigt in der<lb/>
Materie das Seelische, in der Seele das Materielle, das an die Ma-<lb break="no"/>
terie Gebundene. Wie die Japaner die einfache und wesenhafte<lb/>
Linie der Objecte zeichnen, sie so vom Zufälligen, Unorganischen<lb/>
reinigen und wir erst durch sie <hi rend="text-spaced">die</hi> Landschaft, <hi rend="text-spaced">den</hi> Baum sehen<lb/>
lernten, während wir früher ein Gewirre von Wiesen, Bäumen, Blumen<lb/>
und Thieren in unserer Vorstellung hatten, so lehrt uns Altenberg die<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Seelen</hi> schauen, die menschlichen Beziehungen schauen, alles was<lb/>
noch unbewusst oder erst ungeordnet in uns liegt. Er gibt uns ein<lb/>
Regulativ für <hi rend="text-spaced">das Leben</hi>, er öffnet unsere Augen, Ungekanntes er-<lb break="no"/>
kennen wir jetzt freudig und sicher, Verborgenes wird uns klar. Seine<lb/>
Bücher sind gleichsam von einer späteren Zeit herab uns gegeben.<lb/>
Jünglinge, deren Seelen lockeres Erdreich für die Keime der Zukunft<lb/>
sind, verehren es und Frauen, weil sie instinctiv die Bedeutungen und<lb/>
Tiefen des Lebens fühlen, im Unbewussten wie die Genies auf der<lb/>
Höhe der Menschheit stehen, während der Mann in der grausamen<lb/>
Sphäre des Bewussten mühsam, irrend und voll Qualen kaum die An-<lb break="no"/>
fänge der Menschheitsentwicklung vom Thiermenschen zum Gottmenschen<lb/>
erarbeitet hat. — Durch die Beschränkung auf das Wesentliche, die<lb/>
Essenzen alles Lebenden ist Altenberg’s Blick weit und sicher geworden,<lb/>
so dass er in die letzten Lebenscentren dringt. Daher die Inbrunst<lb/>
seiner Verkündigungen, die wie Glaubensworte der Erkenntniss tönen.<lb/>
Wie ein Diamant, der tagsüber die billigen und verschwendeten Sonnen-<lb break="no"/>
strahlen aufnimmt, um sie dann in der Nacht zu wunderbarem Glanz<lb/>
gesammelt in höchster Intensität auferstehen zu lassen, so lässt er das<lb/>
Sonnenlicht des Lebens in sich einfluthen und erhellt mit des Lebens<lb/>
eigener Kraft, die er still in sich gesammelt und verarbeitet hat, seine<lb/>
Finsternisse. Ein Lichtbringender und Leuchtender, ein Dichter und<lb/>
Prophet der kommenden Menschheit — das ist Peter Altenberg! — —</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>