<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-11_n0408.xml"
     prev="WR-02-01-11_n0407.xml"
     next="WR-02-01-11_n0409.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 408</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0408"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">408</fw><fw type="ctext">LA JEUNESSE.</fw></fw><p>Unglücklicher! Du warst das Gespenst, das vor meinem Gespenst<lb/>
hinziehen sollte, das weint, um mich zum Weinen zu bringen. Du<lb/>
sahst meine Thränen nicht. Ich ging fort, um dich nicht fortgehen zu<lb/>
sehen. Und ich weiss nicht, was aus mir geworden ist. Deine Thränen!<lb/>
Deine Thränen! Ich wollte mich verschmäht sehen! Ich wollte dich<lb/>
albern und impotent sehen. War es, weil ich dich brutal und schnell<lb/>
verlangte?</p><p>Ich weiss es nicht. Du weintest! Du weintest, mich, das Ding<lb/>
des geringsten Kauffahrteischiffscapitäns, zu sehen. Litt ich später noch<lb/>
die Liebkosungen der Matrosen und der Unbekannten? Es ist wohl<lb/>
möglich, und es kann auch sein, dass ich über weinende Leute gelacht<lb/>
habe. Ich muss noch verachtender gewesen sein, und gemein sinnlich,<lb/>
mehr denn je, und es war deshalb, weil ich dich immer vor mir sah,<lb/>
mein Zanetto, der du weintest und eisig bliebst! <hi rend="text-spaced">Studia la mate-<lb break="no"/>
matica</hi>! Ach! ach! was wollte ich eigentlich sagen? Es war ein<lb/>
Mädchenwort, nur ein Mädchenwort! Doch auch das Wort der Leiden-<lb break="no"/>
schaft, welche das Rechnen hasste, und geliebt werden wollte im<lb/>
Mondschein und im Scheine des Meeres, ohne Worte und ohne Ende,<lb/>
ohne Literatur und ohne Orthographie. Mädchenwort, gesprochen von<lb/>
einer, welche die Tugend hasst, die Reinheit und ihre Klagen hasst —<lb/>
und welche sie liebt. Ach! Zanetto, der du dich erniedrigtest, vor<lb/>
meiner erniedrigten Schönheit, der du weintest für mich, die nicht<lb/>
weinte, und littest für diejenige, welche sich bemühte nicht zu leiden.<lb/>
Ach! Zanetto, der du mehr Genuss hattest nicht schmutzig zu ge-<lb break="no"/>
messen, und dessen Verwirrung so gross war, dass sie mich auf immer<lb/>
verwirrte, Zanetto, du studirtest nicht Mathematik. Du warst der un-<lb break="no"/>
glückliche Botaniker, der die Blumen zittern sieht, und sie nicht pflückt,<lb/>
der sich, den Strassen entlang, verwundert — nicht zu stark — dort<lb/>
wo Wintergrünblumen blühen, damit diese Blumen noch anderen, un-<lb break="no"/>
wahrscheinlichen Botanikern, welche über diese Strasse ziehen werden,<lb/>
gefallen möchten. Du warst der unglückliche Botaniker, der auf dem<lb/>
Busen der Frauen Schmerzen blühen sieht und unabsichtlich weint, und<lb/>
doch viel, viel Thränen vergiesst, weil die Blume verdorben ist und in<lb/>
einer unbewussten Todesqual verwelkt.</p><p><hi rend="text-spaced">Studia la matematica</hi>! Ich war die gemeine Stimme, der<lb/>
Schrei der Mittelmässigkeit, ich war die Menge, ich war das Böse, ich<lb/>
war das Nichts. Ich beleidigte dich, Zanetto — und du suchtest nach<lb/>
mir, weil du gut warst, und deine Seele sanft und bescheiden war.<lb/>
Du suchtest nach mir, um mir zu zeigen, dass du kein kläglicher Gott<lb/>
warst, und dass du, gleich einem anderen Mann sein konntest, das<lb/>
unfruchtbare Thier, das geniessen will — weshalb? Ich suchte dich<lb/>
nicht. Während ich floh, glaubte ich dich wiederzufinden — wo? —<lb/>
zu dir hinzutreten und zu sagen: »Zanetto, ich bin nicht das Thier,<lb/>
das du dir vorstellt. Ich bin nicht der Gegenstand der Lust und der<lb/>
Erniedrigung, dem du aus Güte opfern willst. Ich bin ein armes<lb/>
Mädchen, um welches du geweint hast und das deiner Thränen würdig<lb/>
ist. Ich habe mein Gewerbe weitergeübt, weil es eine Nothwendigkeit</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
