<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0706.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0705.xml"
     next="WR-02-02-18_n0707.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 706</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0706"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd">RECLUS.</fw><p rend="no-intend">finden können, lernt sie in Harmonie setzen, die eine durch die andere zur<lb/>
Geltung zu bringen! Leidenschaften sind die Springfedern der Gesell-<lb break="no"/>
schaft, die Leidenschaft oder das starke Gefühl sind der Motor der<lb/>
Menschheit.«</p><p>Solche Theorien waren den Mittelmässigen, die nur von niederen<lb/>
und frivolen Leidenschaften bewegt werden, unverständlich. Ihre Herzen<lb/>
sind ein immerwährend feuchter Zünder, — sie verfaulen im Mode-<lb break="no"/>
rantismus, der ihrem Seelenstande angemessen ist, ausser wenn sie<lb/>
manchmal unbewusst das Opfer einer blinden Wuth werden. Raserei<lb/>
gibts überhaupt nur bei Gemässigten.</p><p>Übereinstimmend mit den Poeten des Phalanstère befinden sich<lb/>
die Zauberer der Galibi und der Caraiben auch in Einklang mit den<lb/>
Brahmanen des Bhagawas und des Puranas, welche behaupten, dass<lb/>
das höchste Wesen in Wahrheit keine Eigenschaften an sich habe,<lb/>
sie aber gewinne durch die Macht der Maja, durch die es die Geschöpfe<lb/>
erzeugt, erhält und zerstört.</p><p>Die ersten Interpreten übersetzen den Namen Maja ohneweiters<lb/>
mit Magia und erklärten ihn, übrigens ganz richtig, als die Leiden-<lb break="no"/>
schaft und gleichzeitig die Illusion; die Leidenschaft, das heisst der<lb/>
Conflict von Anziehung und Abstossung, von Liebe und Hass. Durch<lb/>
die logische Fortentwicklung dieser Theorie gelangte Buddha zu seinem<lb/>
System: Nirwana zu gewinnen, oder die Unpersönlichkeit des Seins<lb/>
im unbestimmten Genusse des Absoluten.</p><p>Ebenso nannte sich Odin, die grosse scandinavische Gottheit,<lb/>
Oskr, das heisst: der Wunsch; und die Walküren, seine Gefolgschaft,<lb/>
waren Oskr Mayjar, »Wunschtöchter«.</p><p>Die lebendigsten und fesselndsten Berichte der Geschichte und<lb/>
Legende geben uns Kunde von Ungeheuerem, das der Hass erzeugte<lb/>
und von Wundern, welche die Liebe vollbrachte. Eine Heldin der<lb/>
neu-griechischen Sagen sollte von einem fürchterlichen Ungethüm<lb/>
zerrissen werden. Ein Held kommt, sieht und liebt sie. Und fühlt<lb/>
seinen Arm von unbezwinglicher Kraft durchzittert, nachdem er um<lb/>
den Griff seines Degens ein Haar gewickelt hatte, das sie ihm aus<lb/>
ihren langen goldenen Locken geschenkt.</p><p>Dieses Haar war ein Träger von Magie, denn alle Heilmittel,<lb/>
Gift und Zaubertränke sind nur die Übermittler von Hass und Liebe.</p><ab><title>II.</title></ab><p>Gewiss meinte unser Zauberer keineswegs, dass sich Hass und<lb/>
Liebe in seiner galibischen Horde gegenseitig aufhoben. Er war nicht<lb/>
bis zum System des Dualismus gelangt, nach welchem sich gut und<lb/>
böse das Gleichgewicht halten, noch weniger nahm er an, dass ein<lb/>
grosser Armuzd damit enden werde, einen grossen Ahriman aufzusaugen.<lb/>
Er stellte sich alles um sich her als das Ergebnis guter oder böser<lb/>
Leidenschaften vor, in deren Grunde gute oder böse Dämonen wirken.<lb/>
Aber er dachte, dass die Teufelchen des Zornes zahlreicher und mächtiger<lb/>
seien als die Geister der Güte und des Erbarmens.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
