<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0457.xml" prev="WR-02-01-12_n0456.xml" next="WR-02-01-12_n0458.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 457</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0457"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0413">
                  <title level="a">Verse zum Gedächtnis eines Schauspielers</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="454" to="455"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0454.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0141">Hofmannsthal, Hugo v.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0414">
                  <title level="a">Die Missachtung der Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="456" to="460"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0456.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0415">
                  <title level="a">Mitterwurzer redivivus </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="461" to="462"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0461.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0038">Guglia, Eugen</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MISSACHTUNG DER KUNST.</fw>
               <fw type="pn">457</fw>
            </fw>
            <p>Dieser Mensch ist überzeugt, dass die Wahrheit, die Schönheit,<lb/>
die Harmonie Launen sind, denen sich ein ernster Mensch hingeben<lb/>
kann, wenn er seine Geschäfte beendigt hat. Aber das Wirkliche für<lb/>
ihn ist das Handwerk, das er ausübt.</p>
            <p>Gestern Abends hat er bewundert: er hatte nämlich in dem<lb/>
Augenblicke nichts zu thun; sein Arbeitstag war beendet. Er hat den<lb/>
ewigen Dingen gnädigst einige verlorene Momente geschenkt.</p>
            <p>Aber schlaget ihm ja nicht am nächsten Tage vor, die Wahr-<lb break="no"/>
heiten in sein Leben einzuführen, die Tags zuvor seine Seele erschüttert<lb/>
und verjüngt haben: er würde euch für verrückt halten. Er hat viel-<lb break="no"/>
leicht, als er euch lauschte, geweint. Glaubt aber nur ja nicht, dass<lb/>
er seine Lebensweise nun beeinträchtigen wird. Er hat geweint, weil<lb/>
es ohne Folgen war: dieser Mensch verachtet die Thränen. Aber er<lb/>
wird seine Lebensweise nicht beeinträchtigen, weil er seine Beschäfti-<lb break="no"/>
gungen schätzt. Dieser Mensch geht ins Theater; er ist einverstanden<lb/>
damit, dass die Heldin unglücklich ist und ergötzt sich sogar an<lb/>
diesem Unglück aus mehreren, sehr tiefsinnigen Gründen. Aber wenn<lb/>
er am nächsten Tage in Wirklichkeit das Unglück begegnen würde,<lb/>
dessen Darstellung er seinen gestrigen Abend gewidmet hat, würde er<lb/>
es nicht ansehen, weil es nun weder Zeit zu lachen, noch zu weinen<lb/>
ist: es ist Geschäftsstunde.</p>
            <ab>
               <title>III.</title>
            </ab>
            <p>Dieser fürchterliche Gegensatz zwischen diesem Menschen im<lb/>
Theater und diesem Menschen im Leben erstreckt sich nun viel weiter<lb/>
als man denkt.</p>
            <p>Alle Male, wenn ihr ihm von Wahrheit und Schönheit sprecht,<lb/>
alle Male, wenn ihr von ewigen Dingen zu ihm redet, glaubt er im<lb/>
Theater zu sein.</p>
            <p>Alle Male, wenn ihr von unsichtbaren Dingen sprecht, dünkt er<lb/>
sich im Theater. Denn die unsichtbaren Dinge erscheinen ihm ohne<lb/>
Wirklichkeit und sind die Decorationen der Bühne, auf die ihn euer<lb/>
Wort führt. Aber täuschet euch nicht darüber; dieser Mensch wird das<lb/>
Theater verlassen, und wenn ihr ihm morgen von Dingen sprächet, die<lb/>
die Wahrheit erheischt; wenn ihr ihm vorschlüget, nach den Gesetzen<lb/>
der Schöpfung aus Sonnenstrahlen Brot zu machen, würde er lachen,<lb/>
als ob ihr ihm vorschlüget, sein Leben der Linderung der Schmerzen<lb/>
zu weihen, die in der »Porte Saint-Martin« gezeigt werden. Diesen<lb/>
Schmerzen wollte er wohl Beifall klatschen, denn bekanntlich sind<lb/>
Schmerzen Dinge, denen man Beifall klatscht, ja, er wollte ihnen<lb/>
Beifall klatschen: aber er nahm es nicht auf sich, sie zu lindern.</p>
            <ab>
               <title>IV.</title>
            </ab>
            <p>Jeder Mensch trägt in sich eine gewisse Anzahl Menschen, und<lb/>
alle diese Menschen sind verschiedener Meinung. In einem Menschen<lb/>
kann sich ein Gelehrter, ein Künstler, ein Philosoph, ein Familienvater,<lb/>
ein Arbeiter treffen, und jede dieser Persönlichkeiten hat eine Art, die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>