<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0836.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0835.xml"
     next="WR-02-02-22_n0837.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 836</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0836"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title><hi rend="text-spaced">STÉPHANE MALLARMÉ</hi>.*)<lb/>
Von <rs type="person" key="">VITTORIO PICA</rs> (Neapel).</title></ab><p>In einem eleganten kleinen Salon der Rue de Rome in Paris,<lb/>
dessen Wände zwei Bilder von Edouard Manet und Claude Monet, eine<lb/>
Radierung von Whistler, verschiedene Blätter des Amerikaners Caldecott,<lb/>
eine kleine, aber erlesene Bibliothek und ein paar bizarre japanische<lb/>
Nippes zieren, versammelt sich von Zeit zu Zeit eine Reihe französischer<lb/>
Literaten, und vor allem eine Anzahl jener jungen Dichter und Schrift-<lb break="no"/>
steller, die man gemeinhin mit dem vagen Namen »Symbolisten« be-<lb break="no"/>
zeichnet.</p><p>Jenen vertraulichen Versammlungen, aus denen alle politischen<lb/>
Fragen streng verbannt sind, und in denen nur von der Kunst die<lb/>
Rede ist, steht der Herr des Hauses vor, ein Mann von mittelgrosser<lb/>
Gestalt, mit röthlichem, spitz zugestutztem Bart und einer mächtigen<lb/>
Stirn, unter der ein Paar prächtige, schwermüthige Augen flammen.<lb/>
Spricht er, so schweigen alle ringsum und lauschen andächtig, denn<lb/>
er ist ein seltener, gewandter, origineller und fascinierender Redner.</p><p>Auf diesen Dichter — Stéphane Mallarmé — den viele verkannten,<lb/>
weil sie seine Werke zu oberflächlich lasen oder die Mühe scheuten, in<lb/>
seine ganz eigenartige Ästhetik einzudringen, lässt sich sehr wohl das<lb/>
Wort des Péladan über den Belgier Félicien Rops anwenden: »II est<lb/>
inconnu au public, mais s’il n’a pas de réputation, il a la gloire.«<lb/>
Hundert subtile Geister bewundern und lieben ihn und nur um den<lb/>
Beifall jener Kenner ist es diesem Meister zu thun. Sollte es geschehen,<lb/>
dass eins seiner Werke einem mittleren Menschen, einem aus jener<lb/>
grossen Menge, für welche die Durchschnittsbücher geschrieben werden,<lb/>
gefiele, dann würde er es sofort vernichten. Ein Patricier der Kunst,<lb/>
will er nur von seinesgleichen beurtheilt werden, nicht etwa aus Hoch-<lb break="no"/>
muth — seine Unberühmtheit, die eine willkürliche ist, zeugt genugsam<lb/>
für seine Bescheidenheit — sondern weil er weiss, dass die Kunst ein<lb/>
Cult ist, der allen, die sich zu ihm erheben, Aufnahme gewähren, sich<lb/>
aber nie zu jenen herablassen soll, die des Aufschwunges unfähig sind.</p><p>Diese Ultra-aristokratische Tendenz, bloss für einen engen Kreis<lb/>
erwählter Geister eine Kunst zu schaffen, die der grossen Menge unzu-<lb break="no"/>
gänglich bleibt — eine Tendenz, die täglich neue Anhänger gewinnt —<lb/>
mag verwerflich und falsch sein, aber sie verkörpert, wie Edouard<lb/>
Rod sagt, die natürliche und nicht ungerechtfertigte Reaction gegen<lb/>
eine gewisse missverstandene Demokratisierung der Kunst. Je mehr die<lb/>
Geschäftsleute unter den Malern und den Literaten ihre Ware herab-<lb break="no"/>
setzen, um sie dem Beutel und dem Verständnis der Menge erreichbar</p><milestone unit="hr"/><note type="footnote">
<p>*) Siehe »Notizen« dieser Nummer.</p>
</note></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
