<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0917.xml" prev="WR-01-02-24_n0916.xml" next="WR-01-02-24_n0918.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 917</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0917"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEORG HIRSCHFELD UND AGNES JORDAN.</fw>
               <fw type="pn">917</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Das gelingt ihr offenbar; denn im Jahre <date>1896</date> ist der Hans nicht nur<lb/>
stark und gesund, sondern sogar mit der Nichte der Frau Wiener ver-<lb break="no"/>
lobt, und Ludwig, der dem inzwischen längst seligen Onkel Adolf seltsam<lb/>
nachgerathen, kann den Hochzeitsmarsch componiren. Dabei bleibt ihm<lb/>
immer noch Zeit, vor seiner gerührten Mutter eine Reihe endloser,<lb/>
blasser Phrasen zu bauen, mit der er sonst als »von dem Neuen er-<lb break="no"/>
füllt« nicht durchwegs übereinstimmt. Nur darin sind sie Alle einig:<lb/>
sich über den gealterten Vater Jordan lustig zu machen. Der ist indessen<lb/>
ganz zur Possenfigur geworden, und der Ton, den sein Auftreten an-<lb break="no"/>
gibt, bleibt herrschend im ganzen Act und löst sich endlich in den<lb/>
leeren Albernheiten Ludwigs, der unter Anderm Sätze ausspricht wie:<lb/>
»so lange es eine Kunst gibt, darf man leben,« und durch solche Tief-<lb break="no"/>
sinnigkeiten seine Mutter Agnes sehr erschüttert. Endlich fällt ihm beim<lb/>
besten Willen nichts mehr ein. Und der Agnes Jordan auch nicht. Da<lb/>
tritt Ludwig ans Clavier und fleht mit ein paar schmelzenden Takten<lb/>
den Vorhang herunter.</p>
            <p>Uebrigens: es war, wie wenn der Vorhang siedeheiss in kaltes<lb/>
Wasser sänke — so zischte es.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Mir tauchen eine Menge Fragen auf angesichts dieses Theater-<lb break="no"/>
abends. Und gleich bei der ersten bleibe ich stecken: Warum erzählt<lb/>
uns Hirschfeld die Geschichte der Frau Agnes? Es ist die Geschichte<lb/>
der unbedeutenden Frau mit dem guten Herzen, deren Martyrthum wir<lb/>
nicht anerkennen, weil sie es durchleidet, statt es zu durchkämpfen.<lb/>
Deshalb führt es am Ende auch zu keinem Sieg, wenn Hirschfeld es<lb/>
anders nicht als Sieg betrachtet wissen will, dass Frau Jordan am<lb/>
Ziele zu der Höhe der Anschauung gelangt, den Mann, der vor unseren<lb/>
Augen durch 30 Jahre alle zarteren Wünsche in ihr brutal niedertritt,<lb/>
einfach lächerlich zu finden. Auch das macht für mein Gefühl keinen<lb/>
Triumph aus, dass sich die Kinder ihr gerade in diesem Punkte einen,<lb/>
und dass die Verspottung des Vaters so sehr den Grundton des Hauses<lb/>
zu bilden scheint, dass auch die noch fremde Frieda, die Braut des<lb/>
Sohnes Hans, ihre Bemerkungen auf ihn einstimmt. Wie derb ist auch<lb/>
die Absicht, eine Parallele zum Anfang zu ziehen und in Hans und<lb/>
Frieda das Brautpaar von heute dem von anno <date>1865</date> gegenüberzu-<lb break="no"/>
stellen. Und mitten in diesem possenhaften Gerekel besinnt sich der<lb/>
Dichter auf sich und seine Würde, wirft die übermüthigen jungen Leute<lb/>
hinaus und übergiesst die Zurückgebliebenen — Mutter und Sohn — mit<lb/>
erzwungener Stimmung. Dazu Abendroth und Musik <milestone unit="3dots"/> Das ist nicht<lb/>
einmal gut altmodisch; das ist Rührung ärgster Sorte. Aber gut modern<lb/>
kann er doch sein? Nein — etwas Merkwürdiges ist mir aufgefallen:<lb/>
wie nahe bei Hirschfeld modern und banal sind. Er kann das eine<lb/>
nur sein, wenn er das Andere sein darf. Das kommt so: die Typen,<lb/>
die er aus genauer Erfahrung kennt — und er hat solche in »Zu<lb/>
Hause« und in »Mütter« gefunden — sind Vertreter der kleineren</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>