<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0590.xml" prev="WR-01-02-15_n0589.xml" next="WR-01-02-15_n0591.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 590</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0590"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0200">
                  <title level="a">Calderon</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="597" to="598"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0597.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">590</fw>
               <fw type="ctext">DU PREL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Unsichtbaren ergibt ganz neue Beziehungen der Naturdinge, Sympathien<lb/>
und Antipathien, wie schon im Mittelalter gelehrt wurde,1) Wechsel-<lb break="no"/>
wirkungen des Inneren der Naturdinge und Lebewesen. Auf diesen<lb/>
aber beruht die Magie.</p>
            <p>Aber auch auf diesem Gebiete herrscht Gesetzmässigkeit, d. h.<lb/>
die Magie ist nur unbekannte Naturwissenschaft, und die bekannten<lb/>
Zweige der letzteren brauchen nur vertieft zu werden, um selber Magie<lb/>
zu werden. Das hat sich sehr deutlich bei der Entdeckung der Röntgen-<lb break="no"/>
Strahlen gezeigt. Eine magische Function, das Hellsehen, erhielt damit<lb/>
eine physikalische Erklärung, hat sie übrigens bereits bei Reichenbach<lb/>
erhalten. Magie ist eben kein Gegensatz zur Wissenschaft, sondern nur<lb/>
die Vertiefung derselben.</p>
            <p>Der Magnetismus nimmt unter den Naturkräften keine Ausnahms-<lb break="no"/>
stellung ein. Wie das Licht beruht er nicht auf Emission, sondern<lb/>
Undulation. Er kann in andere Naturkräfte übergehen und als Licht-<lb/>
oder Bewegungsphänomen wahrnehmbar werden. Auf eine Oberfläche<lb/>
fallend, bricht sich die odische Undulation nach den Gesetzen der Re-<lb break="no"/>
flexion, indem der Einfallswinkel dem Reflexionswinkel gleich ist. Das<lb/>
Od kann durch Linsen gesammelt werden; durch das Prisma wird es<lb/>
zerstreut, so dass wir ein magnetisches Spectrum erhalten. Der General<lb/>
Jauviac hat schon <date>1790</date> im »Journal des Savants« den Einfluss der<lb/>
magnetischen Kraft des Menschen auf die Magnetnadel ausgeführt, und<lb/>
seitdem ist derselbe wiederholt beobachtet worden. Die Somnambule<lb/>
Kachler lenkte die Magnetnadel ab durch den hingehaltenen Finger,<lb/>
den Blick, den Willen.2) Die Nadel eines Rheometers-Apparat zur Messung<lb/>
eines elektrischen Stromes kann um 20 Grad abgelenkt werden durch<lb/>
magnetisirtes Wasser, wenn die Platinspitzen der Leiter — Rheophoren —<lb/>
in dieses Wasser getaucht werden. Eine Eisenstange kann animalisch<lb/>
magnetisirt und durch Gegenstriche wieder neutral gemacht werden.3)<lb/>
Wenn zwei Magnetiseure von verschiedenen Standorten aus gleich-<lb break="no"/>
zeitig auf eine Person einwirken, so wird dieselbe in der Richtung der<lb/>
Diagonale des Kräfteparallelogramms bewegt werden,4) und die drehende<lb/>
Bewegung der Tische unter dem Einfluss einer Handkette ist nur die<lb/>
Resultante der gekreuzten odischen Einflüsse, die als bewegende Kraft<lb/>
auftreten. Es sind das nur beliebig herausgegriffene Beispiele zur Er-<lb break="no"/>
läuterung der Gesetzmässigkeit in aller Magie.</p>
            <p>Wenn das Od das letzte ist, worauf wir in der naturwissen-<lb break="no"/>
schaftlichen Analyse des Menschen stossen, so ist damit freilich noch<lb/>
nicht gesagt, dass es überhaupt das letzte Wort der Naturwissenschaft<lb/>
ist. Es ist sehr wohl möglich, dass ausser der odischen Stadiation der<lb/>
Dinge noch andere bestehen, und unter dieser Voraussetzung würde<lb/>
sich sogar die unendliche Verschiedenheit der Dinge leichter erklären,<lb/>
als wenn wir allen ein einziges homogenes Urprincip zugrunde legen.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Thattray: »Aditus novus ad occultas sympathiae et antipathiae causas«.</p>
               <p>2) Mittheilungen aus dem Schlafleben der Somnambule Augusta K., 125.</p>
               <p>3) Bourru et Burot: »La suggestion mentale«, 250.</p>
               <p>4) Du Totet: »La magie dévoilée«, 87.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>