<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0527.xml" prev="WR-02-02-14_n0526.xml" next="WR-02-02-14_n0528.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 527</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0527"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0435">
                  <title level="a">Die Nazarener </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="521" to="528"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE NAZARENER.</fw>
               <fw type="pn">527</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">liche Controle der Lebensführung, die die Mitglieder der Secte gegen-<lb break="no"/>
seitig ausüben, was zu vielem »Richten« und zu Médisance Ver-<lb break="no"/>
anlassung gibt, eine Erscheinung die auch in Klöstern oft beobachtet<lb/>
wird. Das alles hängt meiner Ansicht nach mit der Ungereiftheit der<lb/>
Weltanschauung, mit ihrem theologischen Grundcharakter zusammen,<lb/>
der alles auf äussere Gottesgebote stützt und ihrer Moral so den<lb/>
Stempel der Äusserlichkeit aufdrückt oder doch wenigstens die Ent-<lb break="no"/>
faltung einer vollkommen verinnerlichten freien Sittlichkeit unmöglich<lb/>
macht.</p>
            <p>Die Weltanschauung dieser schlichten Leute ist übrigens ganz<lb/>
diejenige der Bibel und der Evangelien, und man wird in ihrem Um-<lb break="no"/>
gang förmlich hinübergezaubert in jene längst niedergegangene Cultur-<lb break="no"/>
welt. Sie schauen in der kindlich naiven Weise über dem Sternenzelt<lb/>
den Thron Gottes mit dem himmlischen Hofstaate der Engel und der<lb/>
Heiligen — als wenn Giordano Bruno niemals aufgetreten wäre, der<lb/>
die krystallene Sphäre jenes Himmels der Theologie zerbrochen hatte<lb/>
wie Glas, und dem Menschengeist den Ausblick eröffnet in die<lb/>
schrankenlose Sternenunendlichkeit, die keinen Raum mehr hat für<lb/>
solche gemüthvolle Ruhestätten der Phantasie. Ich hatte Gelegenheit,<lb/>
mit einem ungarischen Nazarener, der in Sachen seiner Secte lite-<lb break="no"/>
rarisch thätig war und ihrer Lehre einen noch mehr communistischen<lb/>
Charakter zu verleihen suchte, zu verkehren und bemühte mich ver-<lb break="no"/>
gebens, den Mann aus der altevangelischen Enge seines Gesichtskreises<lb/>
zu befreien und der Weltanschauung des grossen Nolaners nahe zu<lb/>
bringen. Wenn nun dieser relativ gebildetere, intellectuell in seinen<lb/>
Kreisen gewiss über die Menge der Gemeinde hervorragende Mann<lb/>
sich so verhält in dieser Frage, so wirft das ein grelles Streiflicht<lb/>
auf die anachronistische Beschränktheit des Gesichtskreises der Secte.</p>
            <p>Ungarn ist der Ort, wo die Nazarener zur grössten Blüte<lb/>
gelangten, so wie auch der Baptismus überhaupt, als dessen Ver-<lb break="no"/>
zweigung und radical-urchristliche Ausgestaltung der Nazarenismus zu<lb/>
betrachten ist, hier zu ganz besonderer Blüte gelangte, und sich heute<lb/>
noch rapid verbreitet. Die Ursachen sind allgemeine culturelle und<lb/>
sociale. Ungarn ist im Vergleich mit den westlichen Ländern relativ<lb/>
culturell zurückgeblieben; die specifisch christliche Cultur, die bei den<lb/>
germanischen Völkern ihren Höhepunkt erreicht hat, hat hier keine<lb/>
tiefen Wurzeln geschlagen und erscheint oft nur als oberflächlicher<lb/>
Anstrich. Mit dem Verfalle dieser Cultur gehen nun die sittlichen,<lb/>
religiösen und rechtlichen Grundlagen dieser Cultur gerade hier einer<lb/>
viel rapideren Auflösung entgegen, als in den germanischen Ländern.<lb/>
Die beispiellose Corruption und Demoralisation des Landes, die von<lb/>
einer cynisch-brutalen Gewalt vollzogene Selbstzerstörung aller sittlichen<lb/>
Grundanschauungen und rechtlichen Institutionen illustriert diese Be-<lb break="no"/>
hauptung. Die Urkraft eines intellectuell sehr hochbefähigten Volkes<lb/>
hat aber zugleich den jungfräulichen Boden bewahrt, trotz der rapiden<lb/>
Verderbnis der oberen, herrschenden Schichten in Ungarn. Die Paral-<lb break="no"/>
lele mit der decadenten römisch-griechischen Cultur ist augenfällig</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>