<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0356.xml" prev="WR-01-01-09_n0355.xml" next="WR-01-01-09_n0357.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 356</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0356"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0111">
                  <title level="a">Die sexuelle Belastung der Psyche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="349" to="353"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0349.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0112">
                  <title level="a">Tschaperl</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="354" to="357"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0354.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0113">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="358" to="359"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0358.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">356</fw>
               <fw type="ctext">KRAUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">das folgende lobende Zeugniss ausgestellt: »<milestone unit="3dots"/> Unbesorgt gestattet er<lb/>
ihr die weitestgehende Frivolität, und einmal in der Zeit, in elterlicher<lb/>
Freude über den ersten Schulausweis des Söhnchens, lässt er sich die<lb/>
Erlaubniss zu einem Cancan für die nächste Novität abschmeicheln.<lb/>
Es ist eine Frivolität auf gesunder Grundlage, auf der Grundlage des<lb/>
Familienlebens.« Bei Herrn Bahr findet das Verhältniss seine geistreichste<lb/>
Bezeichnung in den Worten des Gemahls: »Sie hat die Wadeln —<lb/>
ich habe den Verstand.« Diese auf der Bühne völlig abgenützte Episode,<lb/>
deren ganzer Humor von dem Polnisch-Deutsch der Personen be-<lb break="no"/>
stritten wird, entschied den Erfolg des Abends. Frau Crosinski wird<lb/>
mit dem galanten König von Macedonien in Beziehung gebracht, und<lb/>
Bahr mag sich gar als Satyriker gefühlt haben, als er die längst den<lb/>
Librettisten verfallene Leutseligkeit der kleinen Könige zu geisseln<lb/>
unternahm. Der zufällig im Hause anwesende Exkönig Milan verlieh<lb/>
der vermeintlichen Satyre actuellen Reiz und erntete allen Beifall, den<lb/>
Bahr für sich in Anspruch nahm. König Milan hat den Abend ge-<lb break="no"/>
rettet; da er aber nur kurze Zeit in Wien sich aufhält, somit leider<lb/>
nicht für die Dauer in das Repertoire des Carltheaters übergehen<lb/>
kann, und auch nicht immer in der Lage sein dürfte, in den Logen<lb/>
der Provinztheater aufzutreten, wird Hermann Bahr bald auf sich selbst<lb/>
gestellt sein.</p>
            <p>Nun darf man aber nicht etwa glauben, das Stück sei mit<lb/>
allen seinen Tagessensationen einem grossstädtischen Publicum so recht<lb/>
auf den Leib geschrieben. Nein, selbst in der Art, wie Bahr<lb/>
das Aeusserliche sieht, zeigt sich eine den Bourgeois verblüffende<lb/>
Geschmacklosigkeit, und durch das Ganze zieht sich eine unverkennbar<lb/>
provinziale Note. Es ist eben immer wieder jener Drang nach Paris,<lb/>
der in Linz stecken geblieben ist. Wie sich beispielweise Herr Bahr<lb/>
das Berühmtwerden einer Componistin vorstellt — gleich einer<lb/>
Chanteuse wird sie von jungen Gecken mit Bouquets und Geschenken<lb/>
überschüttet — darin liegt eine weltfremde Naivität, eine Unverdorben-<lb break="no"/>
heit, die den Charakteren der handelnden Personen gegenüber wahr-<lb break="no"/>
haft erquickend wirkt. Rührend schlicht ist auch seine Auffassung des<lb/>
Journalistenstandes, der ihm zwei altersgraue Typen an die Hand ge-<lb break="no"/>
liefert hat: den ausbeuterischen Herausgeber und den neuigkeitslüsternen<lb/>
Reporter, der natürlich jüdeln muss.</p>
            <p>Es handelte sich hier einzig darum, das Niveau des Stückes zu<lb/>
charakterisiren. Dass für Herrn Bahr die letzten zwanzig Jahre deutscher<lb/>
Dramaturgie einfach nicht existiren, dass er in der Menschenschilderung<lb/>
und Scenenführung mit den ältesten Mitteln arbeitet, dass z. B. die Episode<lb/>
einer Frauendeputation an läppischer Komik ihresgleichen weit hinter<lb/>
Kotzebue suchen müsste, und dass sich das »Tschaperl« nur, was die<lb/>
Armseligkeit der Handlung anlangt, der modernen Technik nähert, dies<lb/>
Alles hätte die Enttäuschung der gesammten Anhängerschaft noch<lb/>
immer nicht bewirken müssen. Dass aber ein Mann, der uns all-<lb break="no"/>
samstäglich mit der abgeklärten Miene des Weimarers die Sterne vom</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>