<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0067.xml" prev="WR-02-01-02_n0066.xml" next="WR-02-01-02_n0068.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 67</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0067"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0314">
                  <title level="a">Decorative Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="59" to="65"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0059.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0121">Cantacuzène, Elsa Prinzessin</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0316">
                  <title level="a">Richard Wagners »Meistersinger von Nürnberg« in Paris </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="72" to="75"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0072.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">RANDGLOSSEN ÜBER LONDON.</fw>
               <fw type="pn">67</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">verstand heftig gegenüber den Zeitungen und Revuen für ihre Inter-<lb break="no"/>
essen. Ich wiederhole es, ich finde unter ihnen nicht jene Schützlinge<lb/>
der Directoren, jene, die halb schauspielern, halb schriftstellern und<lb/>
bei uns die weibliche Literatur in Verruf bringen. Von Fräulein Bella,<lb/>
der mich Einführenden, welche neben ihrer Mutter ihre interessanten<lb/>
und gewissenhaften Interviews verfasste, bis zu dem überall bekannten<lb/>
Fräulein Shaw bleiben alle Schriftstellerinnen Frauen, und in hohem<lb/>
Grade. Nach einer Stunde in plauderndem Gehen und Kommen, wie<lb/>
bei einer grossen Classe in der Freistunde — es ist sogar dieselbe<lb/>
Lustigkeit, derselbe herzliche Reiz — kehre ich nach dem Hotel zurück.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Von einem Sonntag in London kann man sich in Paris gar<lb/>
keine Vorstellung machen. Dieser Sonntag beginnt wirklich schon<lb/>
Samstags gegen 4 Uhr, wenn die Verkaufsläden geschlossen oder dem<lb/>
Schlusse nahe sind und den Käufern nur noch die Hälfte ihrer Ar-<lb break="no"/>
tikel und des Eifers ihrer Angestellten bieten. Ganz London geht aufs<lb/>
Land oder in sein Weichbild; nach der unerhörten Thätigkeit der<lb/>
ganzen Woche thut der grossen Handelsstadt diese Ruhe, dieses Auf-<lb break="no"/>
athmen noth wie bei einer Maschine, welche ihren Ueberschuss an<lb/>
Dampf von sich gibt. In manchen ganz frommen Familien kocht man<lb/>
sogar am Tage vorher die Speisen, die zum Sonntagsmahle kalt an-<lb break="no"/>
gerichtet werden. Nicht ein Pianoton in den Häusern, keine Orgel<lb/>
beim Durchfahren der Strassen, Alles steht still, schweigt, ruht<lb/>
sich aus.</p>
            <p>Bei einer Einrichtung, bei der man seine Gewohnheiten, seine<lb/>
Bücher, eine Fertigkeit an lebenden Gedanken besitzt, kann dieser<lb/>
Sonntag angehen und bietet sogar Gelegenheit zu grossen Wettrennen<lb/>
ausserhalb Londons oder innerlichen Betrachtungen. Aber in einem<lb/>
Hotel, wo für uns nichts an Ueberlieferung oder Erinnerung vorhanden<lb/>
ist, wo gerade im Gegentheil, wie man sagen würde, fremde Atome<lb/>
fest bleiben, drückt diese erzwungene Unthätigkeit nieder und regt<lb/>
auf; wir versuchen sie abzuschütteln und besuchen einzelne Ausstellungen,<lb/>
wie die neue Galerie, wo sich ein schönes Gemälde von <hi rend="text-spaced">John Sargent</hi>
               <lb/>
und köstliche <hi rend="text-spaced">Burne Jones</hi> befinden, die wohl denen, welche wir<lb/>
in Paris sahen, überlegen sind.</p>
            <p>Darauf auf dem Wege durch die Stadt, mitten durch die City,<lb/>
nicht mehr so lebhaft wie gewöhnlich, aber alles Verschliessbare her-<lb break="no"/>
untergelassen, alle Bureaux zu. Nichts Lebendes, nur noch die voll-<lb break="no"/>
ständig und genau bezeichneten Schilder mit den »Nachfolgen«, den<lb/>
»Gesellschaften«; und dasjenige, welches mich sinnen macht, hat mir<lb/>
den besten Massstab für das intime Leben des englischen Volkes in<lb/>
der Familie gegeben: »For our children«, für unsere Kinder. Die<lb/>
Windeln, welche gestern aus den Glasscheiben heraussahen, diese nied-<lb break="no"/>
lichen Einmummelungen, diese schottischen oder Seeanzüge, diese Hüte,<lb/>
Baretts: »For our children«, für unsere Kinder.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>