<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0339.xml" prev="WR-02-01-09_n0338.xml" next="WR-02-01-09_n0340.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 339</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0339"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0378">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="333" to="337"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0333.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0379">
                  <title level="a">Es war einmal</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="338" to="339"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0338.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0380">
                  <title level="a">Hummeln </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="340" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0340.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ES WAR EINMAL.</fw>
               <fw type="pn">339</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wischte das Weib und zertrat mit dem Holzschuh den dicken Kopf —<lb/>
der auf einmal ein Bowist war, und stäubend zerplatzte die Hexe!</p>
            <p>Und weisst du noch, wie du zwischen Adlerfarren am moosigen<lb/>
Ranfte des Fliesses sassest und mit dem Messer, das du spielend her-<lb break="no"/>
vorgezogen, die Baumrinde nicht verletzen wolltest, um der Erle nicht<lb/>
weh zu thun? Und wie das murmelnde Wässerlein erzählte, es sei die<lb/>
Prinzessin Undine, und du könntest sie erlösen? Suche das rechte<lb/>
Wort — flüsterte sie. Und du nahmst dir inbrünstig vor, zu suchen,<lb/>
und wünschtest dir viel, viel Bücher; die wolltest du alle lesen, um<lb/>
zu finden das rechte Wort <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Und nun, grossgewordenes Kind, hast du die ganze Stube voll<lb/>
Bücher und hast mächtige Sprüche gelernt. Doch nicht erlöst haben<lb/>
sie Undinen und ihre Getreuen — nein, vollends verwunschen. Der<lb/>
armen Seelchen Rest ist erstarrt. Undine ward ein bewusstloser Stoft<lb/>
— der Mann mit der Brille nennt ihn <hi rend="italics">H</hi>2<hi rend="italics">O</hi>. Bäume und Büsche ver-<lb break="no"/>
loren alles Empfinden und können sich nicht mehr kümmern um dich,<lb/>
wenn du ihnen eröffnen möchtest dein einsames Herz. Sie spüren nicht<lb/>
den Sonnenschein — nicht die lauen Wogen der Märzluft — nicht<lb/>
einmal das Beil des Holzhauers. Trostlos öde ward’s in der Allnatur.<lb/>
Mutterseelenallein gehst du nun durch die Kiefern — bloss von deinen<lb/>
Hirngespinnsten begleitet.</p>
            <p>Und wenn du Abends bei der Studirlampe sitzest, so sagt deine<lb/>
Wissenschaft: Das traute Plätzchen am Erlenfliess, die nickenden<lb/>
Farrenwedel, die Wachholderbüsche, die zwischen den hohen Kiefern<lb/>
wie Kinder stehen — das Alles ist jetzt versunken in Nichts! Dahin<lb/>
sind Farben und Formen — weil ja Augen und Sinne fehlen, sie zu<lb/>
empfinden. Dort gibt es nur farblose Schwingungen des Lichtäthers<lb/>
— Bewegungsgruppen — Dinge an sich — Wesen ohne Reiz und<lb/>
ohne Seele. Und nur wenn ein Reh vorüberstreift, wenn ein hackender<lb/>
Specht, ein kletterndes Eichhörnchen die Aeuglein auf diese öden<lb/>
Dinge richtet, erhalten sie ein flüchtiges Scheinleben. Durch die Aether-<lb break="no"/>
schwingungen wird dann der Sehnerv erregt — und so flackert wieder<lb/>
einmal auf das liebe, buntgestaltige Waldbild. Es leuchtet im Hirne<lb/>
des Thieres — eine Einbildung, nichts weiter. Und wenn das Thier<lb/>
sich abwendet, dann ist wieder finster und formlos der Waldwinkel,<lb/>
stumm und öde wie das Nichts <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Da starrst du nun trübe dem Verlorenen nach, du greisenhaftes<lb/>
Kind, und weisst nicht, wie du es zurückholen kannst. O, wie arm,<lb/>
wie bettelarm hat dich deine Altklugheit, deine Ueberweisheit ge-<lb break="no"/>
macht! Es war einmal — es war einmal!«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>