<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0362.xml" prev="WR-02-01-10_n0361.xml" next="WR-02-01-10_n0363.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 362</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0362"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0390">
                  <title level="a">Wie Jonas Lie lebt und dichtet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="361" to="367"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0361.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0140">Garborg, Arne</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">362</fw>
               <fw type="ctext">GARBORG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Seite wirklich etwas Tüchtiges herauskommt; aber — das geschieht<lb/>
eben so selten, dünkt ihr. Ob sie nun findet, dass Literatur ein Fach<lb/>
ist, das ausnahmsweise den Frauen nicht liegt, oder ob der Zusammen-<lb break="no"/>
hang der ist, dass sie aus einer älteren, vornehmeren Zeit her noch<lb/>
etwas von der ursprünglichen weiblichen Ueberlegenheit hat, von dem<lb/>
alten Frauenstolz, der meint, all diese Schinderei, alle diese grobe<lb/>
und ausserhäusliche Arbeit — das müssten doch wirklich die Manns-<lb break="no"/>
leute besorgen <milestone unit="3dots"/> weiss ich nicht. Frau Lie <hi rend="text-spaced">räsonnirt</hi> jedenfalls<lb/>
nicht so. Doch in ihrem Gefühl mag sie schon etwas von dieser<lb/>
Art haben.</p>
            <p>Das echte Weib fühlt sich dem Mann nicht minder überlegen<lb/>
als dieser dem Weib. <hi rend="text-spaced">Ihre</hi> Hochnasigkeit äussert sich als mütterliches<lb/>
Mitleid gegenüber seiner grossen Dummheit und Hilflosigkeit in des<lb/>
Lebens feineren Wendungen, während er mehr hahnenartig auf ihre<lb/>
»Schwäche« herabsieht; jede Rasse stellt unwillkürlich ihre eigene<lb/>
Begabung zuhöchst. Das schliesst nicht aus, dass man in aller Stille<lb/>
einander bewundert, weil Eines beim Anderen die Gaben findet, die<lb/>
ihm selber mangeln; diese eigenthümliche Verbindung von Mitleid und<lb/>
Bewunderung schafft im Verein mit dem erotischen Element die Liebe.<lb/>
Nur in Verfallszeiten schwächt sich sowohl das Ueberlegenheits- als<lb/>
das Bemutterungsgefühl und kann in die Empfindung der Unter-<lb break="no"/>
legenheit und der Missgunst übergehen, die in unseren Tagen sowohl<lb/>
den Männerhass als andererseits den »Strindbergianismus« hervorbringt.<lb/>
Unser Dichterpaar steht diesen beiden Phänomenen gleich fern,<lb/>
während sie doch zugleich eine im besten Sinn »moderne Ehe« mit<lb/>
einander leben.</p>
            <p>Denn dies ist unter allen Umständen gewiss, dass Frau Lie’s<lb/>
Stellung zur Verfasserschaft ihres Mannes in hohem Grad eine be-<lb break="no"/>
deutungsvolle ist.</p>
            <p>Durch Blut- wie durch Wahlverwandtschaft ihm nahe, versteht<lb/>
sie ihn im Innersten und ganz; das ist die tiefe und sichere Grundlage<lb/>
ihres Einflusses. Nicht bloss das Persönliche, Seelische versteht sie an<lb/>
ihm; selbst künstlerisch veranlagt, versteht sie den Künstler in ihm.<lb/>
Ihres Geistes Klarheit, ihr sicherer Geschmack und unmittelbarer Sinn<lb/>
für Schönheit und Form machen sie zu einem höchst wünschenswerthen<lb/>
Mitarbeiter für einen Dichter, dessen Begabung wesentlich schöpferische<lb/>
Intuition und der ungemein schwach ist, wenn es gilt, zu unter-<lb break="no"/>
scheiden und zu urtheilen.</p>
            <p>Sie ist da vor Allem seine lebendig gewordene Selbstkritik. Sie<lb/>
ist aber auch mehr. Mit ihrer stärkeren künstlerischen Logik und<lb/>
ihrem sicheren Sinn für das Wesentliche und Unwesentliche kann sie<lb/>
ihm unter der Arbeit selbst helfen. Wenn er — der in Bildern sieht<lb/>
und daher ins Episodische fortgetrieben wird — sich in allerlei<lb/>
Seiten- und Blindgeleise festgefahren, so dass das eigentliche Thema<lb/>
ihm entschlüpfen will, bringt sie ihn mit einem festen Griff auf das<lb/>
Hauptgeleise zurück, so dass der Train seiner Phantasie wieder rollen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>