<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0887.xml" prev="WR-02-02-23_n0886.xml" next="WR-02-02-23_n0888.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 887</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0887"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FRIEDRICH NIETZSCHE ALS MENSCH.</fw>
               <fw type="pn">887</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Aufmerksamkeit ganz oder grösstentheils vermieden werden können;<lb/>
die tieferen nicht. Nietzsche wusste sich nicht zu nähren; sprang von<lb/>
einem Extrem ins andere und war doch nie beim Essen, sondern bei<lb/>
der Idee, die ihn gerade beschäftigte. Das hieng natürlich von seinem<lb/>
Gehirn ab und sein Gehirn war krank, selbst als es noch gesund schien.</p>
            <p>Ich weiss sehr wohl, was Frau Elisabeth Förster-Nietzsche und<lb/>
alle diejenigen sagen, welche an die plötzliche Lähmung einer Gehirn-<lb break="no"/>
schicht glauben; ich weiss aber auch, was mir Irrenärzte <date>1889</date> darüber<lb/>
schrieben und Dr. Breiting in Genua viele Jahre vor der Erkrankung<lb/>
befürchtend äusserte. Vor allem vergesse ich in meinem Leben nicht,<lb/>
was mir der unglückliche Meister <date>1885</date> offen und mehrmals versteckt<lb/>
angedeutet hatte: nämlich, dass er auf ein Los, wie es ihm dann<lb/>
schrecklich zugefallen ist, vorbereitet wäre, ihm aber zuvorzukommen<lb/>
hoffte. Letzteres hat er nicht vermocht, doch die blosse Hoffnung darauf<lb/>
liess ihn doppelt verwegen mit dem Leben spielen.</p>
            <p>Denn ein Spiel war es für ihn selber, an dem er mit dem trun-<lb break="no"/>
kenen Auge des Heros Gefallen fand, der da glaubte, die letzte List<lb/>
im Hintergrunde zu haben, um seinem stärkeren Widersacher zu ent-<lb break="no"/>
gehen, nachdem er sein letztes Geheimnis errathen und offenbart hatte.<lb/>
Nur so ist der Übermuth vor der erkannten Gefahr zu verstehen,<lb/>
und da sie nicht weiter zu nahen schien, während das Hauptwerk<lb/>
heranreifte, so trat ihre Bedeutung um so mehr zurück, als der Ver-<lb break="no"/>
künder des Uebermenschen in jenem Stadium angelangt war, wo er,<lb/>
eins mit Zarathustra selber, der Lehrer der ewigen Wiederkunft<lb/>
wurde. Da verhinderte der Wahn die letzte Vorsicht, der Katastrophe<lb/>
auszubeugen oder ihr zuvorzukommen.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>In Nietzsche war der Dualismus der menschlichen Natur ver-<lb break="no"/>
schärft worden, als er der Kunst entsagte und unter die Philosophen<lb/>
gieng. Er hat es nie verschmerzen lernen, das Reich des Trostes<lb/>
verloren zu haben, in welchem ihn Religion und Kunst wie ein<lb/>
geängstetes Kind einlullten, während die Wissenschaft für die Bangig-<lb break="no"/>
keit des Gemüths kein Ruhekissen gewährte. Der enttäuschte Mensch<lb/>
wurde besänftigt und eins mit sich unter dem Erklingen einer Melodie;<lb/>
Zarathustra, der Gott- und Wahnlose, kannte nie mehr diesen Frieden<lb/>
seines Herzens, das vergeblich ausgedörrt werden sollte. Und weil dies<lb/>
nicht gieng und immer etwas weiterlebte, kam der Ausbruch des<lb/>
Hasses in dem giftigen Pamphlet wider den alten Zauberer des »<hi rend="text-spaced">Par-<lb break="no"/>
sifal</hi>« und die grässlichste Anklage, die je wider einen Gott erhoben<lb/>
wurde, im »<hi rend="text-spaced">Antichrist</hi>«.</p>
            <p>Hier verräth sich die wunde Stelle des inneren Lebens Nietzsches<lb/>
und der unversöhnliche Zwiespalt zwischen dem Denker und dem<lb/>
Menschen. Dieser kann ohne religiöses Gefühl und Musik nicht leben,<lb/>
jener versucht für sein Leben immer umsonst sie durch die Erkenntnis<lb/>
ihres Ranges zu berauben. Der Mensch siegt über den Denker, um<lb/>
dem Fatum zu erliegen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>