<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0678.xml" prev="WR-02-02-18_n0677.xml" next="WR-02-02-18_n0679.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 678</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0678"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">678</fw>
               <fw type="ctext">MESSER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Stelle als Lehrer bei einer privaten Mädchenschule an. Am <date>1. October<lb/>
1844</date> gab er dieses Amt auf, um von nun an nie wieder in seinem<lb/>
Leben eine öffentliche, wie immer auch geartete Stellung zu bekleiden.</p>
            <p>In diese Zeit fällt der häufige Verkehr Stirners mit den »Freien«,<lb/>
einer Gesellschaft radicaler Menschen, die in ungezwungener, bohemischer<lb/>
Art den Genuss der Zerstreuung und gleichzeitig Anregung zur geistigen<lb/>
Arbeit und Entwicklung bei einander suchten und fanden. Der damals<lb/>
berühmte Freigeist Bruno Bauer bildete gleichsam das Centrum dieses<lb/>
Kreises, der nie geschlossen war, sondern allen zugänglich, in steter<lb/>
Veränderung blieb. Stirner wurde eines der beliebtesten Mitglieder, da<lb/>
er einerseits zu liebenswürdig, andererseits zu reserviert und von<lb/>
unerschütterlich gleichmässiger Ruhe des Charakters war, um sich je<lb/>
Feinde zu schaffen. Man nannte ihn scherzweise, wegen seiner auf-<lb break="no"/>
fallend hohen Stirne, <hi rend="text-spaced">Stirner</hi>. Johann Caspar Schmidt nahm diesen<lb/>
Namen an und setzte ihn unter sein unsterbliches Werk, »<hi rend="text-spaced">Der Einzige<lb/>
und sein Eigenthum</hi>«.</p>
            <p>Am <date>21. October 1843</date> verheirathete sich Stirner zum zweiten-<lb break="no"/>
male: mit <hi rend="text-spaced">Marie Dähnhardt</hi>, der er die erste Ausgabe seines<lb/>
Werkes widmete. Nach einigen glücklichen Jahren ihrer in Freiheit<lb/>
geführten Ehe, trat eine Entfremdung zwischen den Gatten ein, die<lb/>
endlich zur Scheidung führte. Stirner starb <date>1856</date>, Marie Dähnhardt<lb/>
lebt noch; nach vielen Stürmen und abenteuerlichen Erlebnissen zog<lb/>
sie sich nach London zurück, wo sie einsam, ungekannt, jede intimere<lb/>
Nachricht über den früheren Gatten beharrlich verweigernd, wie es<lb/>
scheint, in religiösen Wahnsinn verfallen ist.</p>
            <p>»Der Einzige und sein Eigenthum« und sein Autor erlebten einen<lb/>
intensiven, aber nach einigen Jahren gänzlich verlöschenden Ruhm.<lb/>
Das Jahr <date>1848</date> hatte mit seiner Sturmfluth alles vorher Geschaffene<lb/>
überströmt und verdeckt. Als dann die Ebbe der Reaction eintrat,<lb/>
blieb das Werk Stirners unter dem ungeheuren Schutt, den die Revo-<lb break="no"/>
lution hinter sich liess, verborgen. Ja auch das Leben Stirners ist seit<lb/>
dieser Zeit fast unbekannt. Man weiss nur, dass Stirner, als das letzte<lb/>
Mittel, mit dem er sich ökonomisch sichern wollte, eine im Grossen<lb/>
betriebene Milchwirtschaft, schnell verkrachte, ins Elend gerieth,<lb/>
und dass der Philosoph, nachdem er sich <date>1847</date> von seiner Frau trennen<lb/>
liess und <date>1852</date> den ersten Band einer »Geschichte der Reaction«<lb/>
herausgegeben hatte, in grösster Einsamkeit, fern von den früheren<lb/>
Genossen, von seinen Gläubigern bis zur Schuldhaft bedrängt, den<lb/>
Schluss seines Lebens verbrachte. Er starb am <date>25. Juni 1856</date>.<lb/>
Ungefähr nach dreissig Jahren begann seine Wiedergeburt. John<lb/>
Henry Mackays unermüdlich liebevoller Arbeit und geistiger Agitation<lb/>
verdankt man es, dass aus dem Schutt der Vergessenheit gezogen<lb/>
wurde, was es noch an spärlichen Nachrichten über den Verfasser<lb/>
jenes Werkes gab, welches nach dem Ausspruch eines französischen<lb/>
Kritikers »<hi rend="text-spaced">un livre qu’on quitte monarque</hi>« ist.</p>
            <p>Aber auch diejenigen, welchen an den Biographien, den Lebens-<lb break="no"/>
ereignissen grosser Männer weniger daran liegt, als an deren Werken,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>