<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0301.xml" prev="WR-02-01-08_n0300.xml" next="WR-02-01-08_n0302.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 301</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0301"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">301</fw>
            </fw>
            <p>Ich wartete auf ihn an meiner »Hobelbank«, aber ich hobelte<lb/>
nicht viel. Ich wurde unruhiger und unruhiger, während die Stunden<lb/>
vergingen und der Abend zur Nacht wurde. Das Oel in der Lampe<lb/>
ging zu Ende, ich wollte zu dieser Stunde die Leute nicht wecken<lb/>
und suchte in unseren Koffern nach einigen Lichtstümpfen, an die ich<lb/>
mich von früher her erinnerte. Ich erwischte glücklich ein Stümpfchen<lb/>
und zugleich Heinrichs Skizzenbuch. Bei der elenden Beleuchtung<lb/>
besah ich mir die Bank unter den hohen Buchen und las das Ge-<lb break="no"/>
schriebene noch einmal. Gleichzeitig fiel mir der unglückliche Leier-<lb break="no"/>
kastenmann ein. Nahrungssorgen — Liebessorgen! Ich riss das Blatt<lb/>
heraus, ballte es zusammen und schleuderte es unter das Bett; und<lb/>
ich gelobte mir selbst, wenn mein unglücklicher Freund wohlbehalten<lb/>
wiederkäme, mit ihm am nächsten Tage nach dem Nachbarorte zu<lb/>
gehen und von ihr eine Entscheidung in der Sache zu verlangen, die<lb/>
für ihn eine Lebenssache geworden war. Einer von ihnen Beiden<lb/>
musste es sein: entweder der Landmann oder Heinrich!</p>
            <p>Man wird exaltirt, wenn man so bis in die späten Nachtstunden<lb/>
hinein wacht.</p>
            <p>Endlich, als mein Lichtstumpf ziemlich niedergebrannt war, kam<lb/>
er. Er sah aschgrau im Gesichte aus, schweisstriefend, todmüde. Ach,<lb/>
das Künstlerblut!</p>
            <p>Er warf sich mir um den Hals; ich sprach beruhigend auf ihn<lb/>
ein wie auf ein Kind. Als er hörte, was ich ihm für den nächsten Tag<lb/>
versprach, liess er sich zu Bett führen — und schlief.</p>
            <p>Es war nur wenig über zwei Meilen nach dem nächsten Orte,<lb/>
und wir entschieden uns dafür, den Weg zu gehen; das muntere einen<lb/>
auf und erfrische einen, meinte ich. Die Strasse führte zum grössten<lb/>
Theile über Höhen und durch Wald. Aber welch ein Gang war<lb/>
das! Die Luft war so hinreissend, die Insecten summten, und die<lb/>
Sonne malte ihre Ringe auf den Teppich unter dem Laube — wir<lb/>
zwei Menschenkinder aber wanderten dahin wie bei einem Begräbnisse.<lb/>
Wir hatten einander ja nichts mehr zu sagen; Alles war erschöpft —<lb/>
selbst die leersten Vermuthungen. Da hörte der Wald auf, und die<lb/>
Höhe senkte sich hinab nach dem kleinen Orte zu, der unserem<lb/>
eigenen Dörfchen fast auf ein Haar glich. Neben dem Fahrwege, auf<lb/>
dem wir hinschritten, etwas tiefer liegend, führte zwischen niedrigen<lb/>
Sträuchern und einzelnen freistehenden Bäumen ein Fussweg hin.<lb/>
»Morgen werden es vierzehn Tage, dass wir hierher kamen!« warf ich<lb/>
hin, um doch wenigstens etwas zu sagen; und bei mir selbst wieder-<lb break="no"/>
holte ich: »Vierzehn Tage!« Heinrich antwortete nichts, sondern blieb<lb/>
stehen und starrte hinunter nach dem Fusswege. Ich folgte der Richtung<lb/>
seines Blickes und fasste ihn heftig am Arme.</p>
            <p>»Heinrich!« rief ich.</p>
            <p>Er wollte sich mir entwinden und den Abhang hinunter eilen.<lb/>
Ich warf mich über ihn und musste Gewalt brauchen. Er stiess einen<lb/>
Schrei aus und sank zusammen. Ich zerrte an ihm, zog ihn in die</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>