<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0754.xml" prev="WR-01-02-20_n0753.xml" next="WR-01-02-20_n0755.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 754</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0754"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0245">
                  <title level="a">Wassermann, »Die Juden von Zirndorf«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="751" to="752"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0751.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0246">
                  <title level="a">Das hermetische Bergschloss</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="753" to="759"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0097">Rachilde</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0247">
                  <title level="a">Succubus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="760" to="760"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0760.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">754</fw>
               <fw type="ctext">RACHILDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">nicht mehr daran, in welchem Erdenwinkel er sich befindet! Ich weiss<lb/>
den Namen jenes Dorfes nicht mehr, ich sehe nicht mehr die Nuance<lb/>
der Himmelsfarbe <milestone unit="4dots"/>«</p>
            <p>Wie viele berühmte Entdecker haben sich nicht jenseits der Meere<lb/>
und Wüsten plötzlich zu einer <hi rend="text-spaced">geheimnissvollen</hi> Flur hingezogen<lb/>
gefühlt, zu einer eigens für sie geschaffenen Heimat, von welcher sie<lb/>
dann ein so verwischtes Bildniss in sich tragen, dass es ihnen als die<lb/>
Erinnerung an einen alten Stahlstich erscheint, den sie in ihrer Kindheit<lb/>
lange Zeit bewundert hatten.</p>
            <p>Und es gibt verfluchte Orte, wohin man geht, weil man hingehen<lb/>
muss, wo du der Wunde entgegengehst, die dir seit Jahrhunderten<lb/>
bestimmt ist. Da ist der Wald, der dich von weitem reizt und lockt<lb/>
und wo du dich an dem Baume aufknüpfst, den du schon anderswo<lb/>
gesehen zu haben glaubst, ein Baum, welcher dir jenseits aller um-<lb break="no"/>
dämmerten Fenster seine Aeste entgegengestreckt hat. Da ist der kleine,<lb/>
im wilden Thalgrunde verlorene See, die grünliche, von schwarzem<lb/>
Gestrüpp umwirrte Pfütze, wo hinein man sich stürzt, fast freudig,<lb/>
endlich sein <hi rend="text-spaced">persönlich eigenes</hi> Grab gefunden zu haben, nicht<lb/>
aber das Grab, welches dem des Nachbars gleicht. Von aller Ewigkeit<lb/>
an ist wohl der Boden, auf dem unsere Füsse stehen, uns vorgezeichnet,<lb/>
allein wir kommen nicht nach eigner Wahl zur Welt; unsere Eltern<lb/>
bewegen sich, entfernen sich, kommen, gehen ohne Noth, suchen selbst<lb/>
ihre endgiltige Wohnstätte, so dass es vielfältiger Zufälligkeiten bedarf,<lb/>
um uns zu orientiren, uns die feierlich-schicksalsvolle Eingebung zu<lb/>
vermitteln und uns wie auf Flügeln nach jenem Lande zu entführen,<lb/>
das, sei’s in einem Saatenfelde oder einer öden Gasse, die mystischen<lb/>
Wnrzeln unserer Person in sich aufbewahrt.</p>
            <p>Oftmals auch sehen wir, verzückt nach jenem Lande hinschauend,<lb/>
wie es plötzlich zurückweicht, dahin schmilzt, in nichts vergeht. Es<lb/>
flieht uns, verlässt uns, und aus einer Ursache, die wir nie erfahren<lb/>
werden, weil sie <hi rend="text-spaced">zu schrecklich ist</hi>, errathen wir, dass wir es nie<lb/>
erreichen, dass dieses gelobte Land uns für immer entrückt bleiben wird.</p>
            <p>Hier ist nun, was ich <hi rend="text-spaced">recht aufrichtig</hi> aus Anlass eines dieser<lb/>
Länder der Chimäre erzählen will, das ich <hi rend="text-spaced">wahrhaftig</hi> auf meinen<lb/>
Wegen gefunden habe.</p>
            <p>Es war in der Franche-Comté, als ich an einem schönen, sonnigen<lb/>
Tage einen grossen, etwas öden Landsitz besuchte, der in der Nähe des<lb/>
Dorfes von Roquemont, im kleinen Weiler von Suse gelegen war. Wir<lb/>
hatten den Gipfel eines Hügels erstiegen, den man in der Umgebung<lb/>
seiner bizarren Auszahlung wegen den Dent de l’Avis benannt hat, und<lb/>
wir hatten uns alle Drei auf einem rothbraunen Rasenfleck ausgestreckt,<lb/>
dem ein Duft wie von verbranntem Haar entströmte. Die Mutter, Frau Téard,<lb/>
der Sohn, Albert Téard; und ich, wir Alle litten unter der grossen Hitze;<lb/>
wir sprachen nichts mehr, da wir Alle die banalen Pariser Geschichten<lb/>
schon erschöpft hatten. Auf dieser Höhe, auf diesem Plateau, um das<lb/>
die trockenen Winde fegten, war die Quelle der gewöhnlichen Gespräche<lb/>
plötzlich in uns versiegt, und wir hatten nur mehr den Wunsch, das</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>