<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0721.xml" prev="WR-02-02-19_n0720.xml" next="WR-02-02-19_n0722.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 721</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0721"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0477">
                  <title level="a">Gedichte</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="716" to="717"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0716.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0018">Dehmel, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0478">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="718" to="723"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0718.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <idno>WR-02-02-18_n0677.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <idno>WR-02-02-20_n0749.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">AUFZEICHNUNGEN ÜBER DEN AMERIKANISCHEN BÜRGERKRIEG.</fw>
               <fw type="pn">721</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">nicht zu viele) scharfen eilig etwas zu ihrer Stärkung her. Sie setzen<lb/>
Waschkessel mit Suppe und Kaffee ans Feuer. Sie stellen Tische in<lb/>
den Seitenstrassen auf. Wagenladungen von Brot werden gekauft,<lb/>
schnell in tüchtige Stücke geschnitten. Hier zwei alte Damen, wunder-<lb break="no"/>
schön, die ersten der Stadt an Bildung und Anmuth — sie stehen<lb/>
mit Vorräthen von Speisen und Getränken an einem improvisierten<lb/>
Tisch von rauhen Brettern und vertheilen Nahrung, alle halbe Stunde<lb/>
lassen sie ihren Vorrath von ihrem Haus nachfüllen, stehen im Regen<lb/>
den ganzen Tag, thätig, schweigend, weisshaarig, und vertheilen Nahrung,<lb/>
während ihnen die Thränen fast unaufhörlich über die Wangen rinnen.<lb/>
Inmitten der tiefen Erregung der Menge, der Bewegung, dem verzweifelten<lb/>
Eifer, ist es seltsam zu sehen, wie viele, sehr viele der Soldaten schlafen,<lb/>
inmitten des ganzen Wirrwarrs gesund schlafen. Überall fallen sie hin,<lb/>
an den Thorstufen, an den Häusermauern und Gittern, in den Seiten-<lb break="no"/>
gassen, an irgend einer freien Stelle und sinken in tiefen Schlaf. Ein<lb/>
armer Junge von sechzehn oder achtzehn Jahren liegt da im Thorweg<lb/>
eines eleganten Hauses, schläft so ruhig und so tief. Einige halten<lb/>
ihre Gewehre fest, selbst im Schlaf. Einige liegen in Rotten, Kameraden,<lb/>
Brüder, dicht beisammen, und auf sie, während sie daliegen, träufelt<lb/>
mürrisch der Regen herab.</p>
            <p>Da der Nachmittag vergeht und der Abend kommt, sind die<lb/>
Strassen, die Gassenschänken überall voll, überall Gruppen, Zuhörer,<lb/>
Fragesteller, Schaudermären, Durcheinanderreden, »gedeckte Batterien«,<lb/>
»unser Regiment ganz vernichtet« etc. — Geschichten und Geschichten-<lb break="no"/>
erzähler, windig, prahlerisch, eitle Mittelpunkte von Strassengruppen.<lb/>
Entschlossenheit und Männlichkeit scheinen aus Washington gewichen<lb/>
zu sein. Das erste Hotel, Willard, ist voll von Epauletten-Trägern!<lb/>
(Ich sehe sie und hab ein Wort mit ihnen zu reden. »Da seid ihr<lb/>
ja, Epauletten-Träger! — aber wo sind eure Compagnien? wo sind<lb/>
eure Mannschaften? Unfähiges Volk! Redet mir nicht von Zufällen, vom<lb/>
Abgeschnittenwerden und dergleichen! Ich meine, es ist am Ende doch<lb/>
euer Werk, dieser Rückzug, durchaus das Eure! Ihr mögt euch beiseite<lb/>
schleichen oder euch aufspielen, und euch ein Air geben hier in<lb/>
Willards prächtigen Salons und Speisezimmern, oder wo ihr wollt —<lb/>
keine Erklärung wird euch rechtfertigen, Bull Run ist euer Werk;<lb/>
wäret ihr nur zur Hälfte und ein Zehntel eure Mannschaften wert<lb/>
gewesen, das wäre nie geschehen!«).</p>
            <p>Unterdessen in Washington, unter den hochgestellten Personen<lb/>
und in ihrer Umgebung, ein Gemisch von schrecklicher Consternation,<lb/>
Ungewissheit, Wuth, Scham, Hilflosigkeit und betäubender Enttäuschung.<lb/>
Das Schlimmste ist nicht nur bevorstehend, es ist schon da. In wenigen<lb/>
Stunden, vielleicht noch vor der nächsten Mahlzeit, sind die secessionisti-<lb break="no"/>
schen Generale mit ihren siegreichen Horden über uns. Der Traum<lb/>
der Menschheit, die gepriesene Union, die wir für so stark, so un-<lb break="no"/>
bezwinglich hielten — seht! — sie scheint bereits zerdrückt wie eine<lb/>
Blechschüssel. Eine bittere, bittere Stunde — vielleicht wird das stolze<lb/>
Amerika nie wieder eine solche Stunde durchmachen. Einpacken und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>