<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0576.xml" prev="WR-01-02-15_n0575.xml" next="WR-01-02-15_n0577.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 576</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0576"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0195">
                  <title level="a">Das Erwachen der Seele</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="573" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0573.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">576</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ich soeben aufgezählt. Es handelt sich um Ereignisse und Seelenver-<lb break="no"/>
mittlungen, die ohne Unterlass sich vollziehen in der trübsten Existenz<lb/>
derjenigen Wesen, die ihre ewigen Rechte ganz und gar vergessen<lb/>
haben. Es handelt sich auch um eine ganz andere Psychologie als die ge-<lb break="no"/>
wöhnliche, die den schönen Namen der Psyche usurpirt hat, da sie<lb/>
sich in Wahrheit nur mit denjenigen geistigen Phänomenen befasst, die<lb/>
am engsten mit der Materie zusammenhängen.</p>
            <p>Es handelt sich mit einem Worte darum, was uns eine übersinn-<lb break="no"/>
liche Psychologie offenbaren sollte, die sich mit den directen Zu-<lb break="no"/>
sammenhängen beschäftigte, welche zwischen den Menschen von Seele<lb/>
zu Seele bestehen, und ebenso mit der Empfindlichkeit wie mit der<lb/>
aussergewöhnlichen Gegenwart unserer Seele. Diese Wissenschaft, die<lb/>
den Menschen um einen Grad heben würde, ist im Entstehen, und sie<lb/>
wird nicht zögern, die Elementarpsychologie ausser Anwendung zu<lb/>
setzen, die bis heute geherrscht hat.</p>
            <p>Diese unmittelbare Psychologie steigt von den Bergen herab, be-<lb break="no"/>
mächtigt sich bereits der kleinsten Thäler, und ihre Gegenwart macht<lb/>
sich schon in den mittelmässigsten Aufzeichnungen bemerkbar. Nichts<lb/>
kann klarer darthun, dass der Druck der Seele in der gesammten<lb/>
Menschheit zugenommen, und dass ihre geheimnissvolle Thätigkeit sich<lb/>
verallgemeinert hat. Wir streifen hier Dinge, die fast unsagbar sind,<lb/>
und man kann nur unvollständige und grobe Beispiele geben. Ich führe<lb/>
zwei, drei an, die elementar sind und bemerkbar: Ehemals, wenn es<lb/>
sich einen Augenblick handelte um eine Ahnung, um den sonderbaren<lb/>
Eindruck eines Zusammenkommens oder eines Blickes, um eine Ent-<lb break="no"/>
scheidung, die aus einem unbekannten Winkel der menschlichen Ver-<lb break="no"/>
nunft geholt war, um eine Dazwischenkunft oder eine Kraft, die un-<lb break="no"/>
erklärlich schien und die man doch verstanden, um geheime Gesetze<lb/>
der Antipathie oder Sympathie, um Wahlverwandtschaften oder instinc-<lb break="no"/>
tive Annäherungen, um den vorherrschenden Einfluss ungesagter Dinge,<lb/>
hielt man sich nicht bei diesen Problemen auf, die sich übrigens selten<lb/>
genug der Unruhe eines Denkers darboten. Man schien ihnen nur<lb/>
durch Zufall zu begegnen. Man ahnte nicht das ausserordentliche Ge-<lb break="no"/>
wicht, mit dem sie unablässig auf das Leben drückten, und man be-<lb break="no"/>
eilte sich, zurückzukehren zu den gewohnten Spielen der Leidenschaften<lb/>
und der äusseren Erlebnisse.</p>
            <p>Diese geistigen Phänomene, mit denen sich die grössten, die<lb/>
tiefsten unserer Brüder ehmals kaum befassten, heute bekümmern sie<lb/>
die Kleinsten unter uns; und das beweist wieder einmal, dass die<lb/>
menschliche Seele eine Pflanze von vollkommener Einheit ist, und dass<lb/>
alle ihre Zweige, wenn die Stunde gekommen, zu gleicher Zeit aus-<lb break="no"/>
schlagen und blühen. Der Bauer, dem ungestüm das Geschenk würde,<lb/>
auszusprechen, was er in seiner Seele hat, könnte in diesem Augen-<lb break="no"/>
blicke Dinge sagen, die sich noch nicht in der Seele des Racine<lb/>
fanden.</p>
            <p>Und so kommt es, dass Leute von weit geringerer Genialität als<lb/>
Shakespeare oder Racine ein heimlich lichtvolles Leben bemerkt haben,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>