<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0214.xml" prev="WR-02-01-06_n0213.xml" next="WR-02-01-06_n0215.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 214</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0214"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">214</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">doch zu beschuldigen pflegt, heimlich französische Romane lesen —<lb/>
und am allermindesten im Originale! Sie sind durch ihres Herrn Papas<lb/>
Zeitung so eingeschüchtert und haben nichts im Leben draussen erlebt,<lb/>
was ihre Furcht auf Kosten ihrer Wohlerzogenheit überwinden könnte.<lb/>
Sie reissen nicht zu irgend welchen Thorheiten ernsterer Natur hin —<lb/>
sie werden selbst nicht hingerissen; sie verzehren keine junge Kraft in<lb/>
ihrer Durchbruchszeit — sie lassen sich selbst nicht verzehren. Sie<lb/>
ziehen fort von daheim als Gouvernanten, verloben sich und werden<lb/>
vortreffliche Mütter, oder resigniren und werden etwas bittere Tanten.</p>
            <p>Wir kennen sie. Ehre sei ihnen! Aber das war nicht die »eine«.</p>
            <p>Nein, das war die Andere. Und das konnte unmöglich eine<lb/>
Andere sein als die von neulich Abends! Ich sah ja ihren Nacken<lb/>
die Stellung ihres Kopfes zu den Schultern, die Bewegungen ihrer<lb/>
Seiten und ihrer Arme während ihres Ganges. Ich konnte mich nicht<lb/>
irren. Man verräth sich stets am sichersten von hinten. Es ist einem<lb/>
Jeden gegeben, die Augen niederschlagen, das Gesicht verstellen zu<lb/>
können, es bei einem unvermutheten Zusammentreffen mit einem Schleier<lb/>
oder dem Schatten seines Hutes zu verbergen. Aber was soll man mit<lb/>
seinem Nacken, seinem Rücken, seinen Hüften thun? Selbst über die<lb/>
»freien« Bewegungen unserer Arme vermögen wir uns nicht recht zu<lb/>
Herren zu machen, wenn wir es auch manchmal noch so sehr wünschten.</p>
            <p>Sie hier bewegte sich auf eine eigene — wie soll ich es nur<lb/>
gleich nennen? — musikalische Weise, die ich mir unter Tausenden<lb/>
wiederzuerkennen getrauen würde, aber deren Eindruck durch irgend<lb/>
eine Beschreibung mitzutheilen mir schwerer fallen dürfte. »Ein<lb/>
wiegender Gang«, diesen Ausdruck braucht man allzu oft; und Alles<lb/>
in Allem, steht der Gang eigentlich in einem rationellen Verhältnisse<lb/>
zum Temperament? Oder ist es nicht vielmehr der Bau der unteren<lb/>
Extremitäten, was das Bestimmende ist <milestone unit="3dots"/>?</p>
            <p>Ich bitte Dich um Verzeihung, Morten. Bei meinen Versuchen,<lb/>
mich der ganzen Sache zu entziehen, gewinnt es ja fast den Anschein,<lb/>
als wären es Pferde, von denen ich spreche.</p>
            <p>Ich will denn also sagen, dass sich auf dem sich dahinwindenden<lb/>
Waldpfade vor mir eine Musik, eine Melodie hinbewegte, die mich in<lb/>
einem Augenblicke des Zusammenhanges mit mir selbst beraubt hatte.</p>
            <p>Und dann verschwanden beide Damen.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Das</hi> war also die, welche Heinrich <milestone unit="3dots"/> Ich hatte den Gedanken noch<lb/>
nicht einmal ganz zu Ende gedacht, da fuhr es mir wie ein Stich durchs Herz.</p>
            <p>Ich entdeckte, dass es mir nach jenem Blicke von ihr nicht<lb/>
mehr ganz angenehm war, seinen Namen in Verbindung mit ihr zu setzen.</p>
            <p>Ich entdeckte ferner, dass der Wald, als ich jetzt langsam meinen<lb/>
Rückzug durch ihn antrat, Farbe, Duft und jene mystische Anziehung<lb/>
verloren hatte, die sicher ein sorgenfreies Gemüth voraussetzt. Die<lb/>
feinen Spinnweben genirten mich, und die Mücken stachen.</p>
            <p>Ich gelangte zurück auf mein Zimmer. Es war warm dort. Heinrich<lb/>
war nicht zu Hause und wollte ewig nicht kommen. Ich wollte arbeiten,<lb/>
aber ich konnte nicht; ich wollte lesen, aber ich hatte keine Lust</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>