<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0689.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0688.xml"
     next="WR-02-02-18_n0690.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 689</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0689"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DER STERN.</fw><fw type="pn">689</fw></fw><p rend="no-intend">werden. Aber das Unsichtbare hat hier wie überall seinen Tribut ein-<lb break="no"/>
gestrichen. Etwas hat verstanden, dass ein Kampf vorüber war, dass<lb/>
ein Stern aufgieng oder sank und ein Schicksal sich besiegelt hat <milestone unit="3dots"/></p><p>Es war vielleicht schon besiegelt; wer weiss ob der Kampf nicht<lb/>
ein Scheingefecht war? Wenn ich heute die Thüre des Hauses öffne,<lb/>
in dem ich dem ersten Lächeln einer Trauer begegnen soll, die nie mehr<lb/>
enden wird, so thue ich das seit viel längerer Zeit, als man glaubt. Was<lb/>
nützt es, ein Ich zu pflegen, auf das wir fast gar keinen Einfluss<lb/>
haben? Unseren Stern müssen wir beobachten. Er ist gut oder schlecht,<lb/>
bleich oder mächtig, und alle Kräfte des Meeres könnten nichts daran<lb/>
ändern. Manche, die Vertrauen auf ihn haben können, spielen mit ihm<lb/>
wie mit einer Glaskugel. Sie werfen ihn in die Höhe und setzen ihn,<lb/>
wo sie wollen, aufs Spiel; er wird immer treu in ihre Hände zurück-<lb break="no"/>
kehren. Sie wissen wohl, dass er nicht zerbrechen kann. Aber es gibt<lb/>
andere, die keinen Blick zu dem ihren erheben können, ohne dass er<lb/>
sich vom Firmament ablöst und als Staub ihnen zu Füssen fällt <milestone unit="4dots"/></p><p>Aber es ist gefährlich, vom Sterne zu sprechen. Es ist sogar<lb/>
gefährlich, an ihn zu denken; denn oft ist dies das Zeichen, dass er<lb/>
im Begriffe ist zu erlöschen <milestone unit="5dots"/></p><p>Wir befinden uns hier in den Abgründen der Nacht und warten<lb/>
auf das, was kommen soll. Hier <hi rend="text-spaced">handelt</hi> es sich nicht mehr um<lb/>
Willen, wir sind tausend Meilen über ihm und in einer Region, wo<lb/>
selbst der Wille die reifste Frucht des Schicksals ist. Man darf sich<lb/>
darob nicht beklagen; wir wissen schon etwas und haben einige Ge-<lb break="no"/>
wohnheiten des Zufalls entdeckt. Wir warten wie der Vogelsteller, der<lb/>
die Gewohnheiten der Zugvögel beobachtet, und wenn ein Ereignis am Hori-<lb break="no"/>
zonte gezeichnet ist, wissen wir gar wohl, dass es nicht vereinzelt<lb/>
bleiben wird, und dass seine Brüder sich schaarenweise am selben<lb/>
Orte niederlassen werden. Wir haben unklar gelernt, dass sie von<lb/>
gewissen Gedanken und gewissen Seelen angezogen scheinen, und dass<lb/>
es Wesen gibt, die ihren Flug abwenden sowie andere, die sie aus<lb/>
den vier Windrichtungen herbeilocken.</p><p>Wir wissen namentlich, dass gewisse Gedanken ausserordentlich<lb/>
gefährlich sind, dass es genügt, sich einen Augenblick geschützt zu<lb/>
glauben, um den Blitz hervorzurufen, und dass das Glück eine Leere<lb/>
bildet, in welche sich ohne Verzug die Thränen ergiessen. Nach einiger<lb/>
Zeit unterscheiden wir auch ihre verschiedenen Eingenommenheiten.<lb/>
Wir bemerken bald, dass, wenn wir einige Schritte auf dem Lebens-<lb break="no"/>
wege neben einem unserer Brüder machen, die Gewohnheiten des Zu-<lb break="no"/>
falles nicht mehr dieselben sein werden, während bei jenem anderen,<lb/>
Ereignisse unveränderlicher Art regelmässig unserer Existenz entgegen-<lb break="no"/>
kommen werden. Wir empfinden, dass es Wesen gibt, die im Un-<lb break="no"/>
bekannten Schutz bieten, und andere, die einen dort in Gefahr bringen,<lb/>
dass es solche gibt, die die Zukunft einschläfern und andere, die sie<lb/>
wecken. Wir ahnen auch noch, dass die Dinge zuerst schwach ent-<lb break="no"/>
stehen, in uns ihre Kraft schöpfen, und dass es bei jedem Geschehnis<lb/>
einen kurzen Augenblick gibt, in dem unser Instinct uns sagt, dass</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
