<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-02_n0054.xml"
     prev="WR-02-01-02_n0053.xml"
     next="WR-02-01-02_n0055.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 54</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0054"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">54</fw><fw type="ctext">PANIZZA.</fw></fw><p rend="no-intend">krümmten Hand. Lautlose, steinern-harte Stille herrschte jetzt in dem<lb/>
gelben Saal. Es war wie Pfingstfeier, als sollte der heilige Geist her-<lb break="no"/>
niederstürzen in gelben, flammenden Zungen. Und so lagen sie dort<lb/>
die gekrümmten schwarzen Gestalten zwischen den gelben Bänken.</p><p>Nur der Fremdling blieb hartnäckig hocken auf seinem Platz;<lb/>
denn er war ja ein <hi rend="italics">Commis voyageur</hi>.</p><p>Und nun begann’s. Eine nach der Andern, in schluchzend-hände-<lb break="no"/>
ringendem Ton, ausströmende Gefühle in bitter-bussfertigem Ton zu<lb/>
bekennen. Wie aus geöffneten, stark duftenden, gelben Blumenkelchen<lb/>
quoll hier die Sünde wie Safran und erfüllte den ganzen Raum. Hun-<lb break="no"/>
derte zusammengedrängte Sonnenblumen offenbarten hier ihre längst<lb/>
vergessnen Thaten und vergebnen Sünden. Und dieses Schluchzen<lb/>
und Stöhnen! Und »Jaah!« accompagnirte immer der Chor bei den<lb/>
ergreifendsten Stellen. »Jaah!« wie Schäfchen meckern, wie Kinder<lb/>
stammeln, »Jaah!« als hätten sie Alle das Bekannte durchmachen müssen,<lb/>
die Busse erleiden müssen, als wären sie Alle krank und zermartert.</p><p>Und dann kam wieder eine Andere. Sie schlug einen tieferen,<lb/>
dunkleren, stammelnderen Ton an wie eine Oboe, die in tausend<lb/>
Aengsten wimmert, ein gelbes Holz-Blasinstrument, das Sünde blutet,<lb/>
mit gequälten Flaschonett-Tönen und gestopften Lauten. Und seufzend<lb/>
echote der Chor und betheiligte sich an der Busse.</p><p>So lagen sie drinnen zwischen den gelben Bänken, die geknickten<lb/>
Gestalten, wie geköpfte Mohnblumen zwischen gelben Maisfeldern. Und<lb/>
des Jammerns war kein Ende.</p><p>Jetzt schaute der <hi rend="italics">Commis voyageur</hi> auf seine Uhr.</p><p>»Unser Glück! Retten Sie sich! Retten Sie Ihre Seele!« rief die<lb/>
schwarze Gestalt neben ihm.</p><p>Aber der <hi rend="italics">Commis</hi> erhob sich in seiner ganzen <hi rend="italics">Voyageur</hi>-Grösse,<lb/>
denn er hatte um 9 Uhr <hi rend="italics">Rendez-vous</hi>, und es war jetzt 10 Minuten<lb/>
auf Neun.</p><p>»Bleiben Sie!« rief sein schwarzer Mentor mit den flehenden<lb/>
Augen. »Bleiben Sie bei uns! Bleiben Sie bei unserem Glück!«</p><p>Aber der junge Mann, bei dem der Seelenprocess schon abge-<lb break="no"/>
laufen war, sagte mit seiner ganzen <hi rend="italics">Commis-voyageur</hi>-Impertinenz: »<hi rend="text-spaced">Ich</hi><lb/>
bedauere sehr — aber ich habe um 9 Uhr <hi rend="italics">Rendez-vous</hi>, und jetzt ist<lb/>
es 10 Minuten auf Neun.«</p><p>Sie aber bat, und Andere kamen und hingen sich an ihn und<lb/>
baten mit ihren verweinten Augen und verwelkten Brüsten: »<hi rend="text-spaced">Ach</hi>,<lb/>
bleiben Sie! Bleiben Sie bei uns!« — »Jaah!« raisonnirte der Chor mit<lb/>
stammelnden Lauten wie verheissendes Kinderglück, und bitterlich<lb/>
schluchzten die schwarzen Blumen zwischen den gelben Bänken.</p><p>»Ich bedauere sehr,« rief wiederum der <hi rend="italics">Commis</hi>, »aber bei mir<lb/>
ist die Sache vorbei.«</p><p>»Ach, ach, ach!« rief nun Alles zusammen, und man versperrte<lb/>
ihm den Weg. Und hinten fingen die Jüngsten wieder an zu jubiliren,</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
