<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0313.xml" prev="WR-02-01-08_n0312.xml" next="WR-02-01-08_n0314.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 313</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0313"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0371">
                  <title level="a">Multatuli</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="312" to="316"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0312.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0372">
                  <title level="a">Operntheater  </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="317" to="318"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0317.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MULTATULI.</fw>
               <fw type="pn">313</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">deutung versagt. Da ging’s nicht mehr; kurz entschlossen reichte er<lb/>
seinen Abschied ein, und am <date>4. April 1858</date> wurde er »auf Ersuchen,<lb/>
ehrenvoll aus Landesdiensten entlassen« <milestone unit="3dots"/> Ehrenvoll dem langsamen<lb/>
Verhungern preisgegeben! <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Nicht, um in schicklicher Weise sich seiner unerträglichen Lage<lb/>
zu entziehen, that Dekker diesen entschiedenen Schritt. Multatuli war<lb/>
in ihm erwacht, der durchaus künstlerisch empfindende Geist, den es<lb/>
trieb, so lange es ihm das Leben vergönnte, die göttliche Flamme als<lb/>
Flamme der Empörung leuchten zu lassen. Er kehrte nun nach zwanzig-<lb break="no"/>
jähriger Abwesenheit von Europa nach Amsterdam zurück. Schweifte<lb/>
er schon in Lebak, auf Recht wartend, hungernd und darbend mit<lb/>
seiner Familie umher, manchesmal ohne Dach und stets in Unsicherheit,<lb/>
ob er den folgenden Tag ein Obdach haben werde, so häuften sich<lb/>
in Europa die Entbehrungen und Enttäuschungen. Aber Multatuli sass<lb/>
auf seiner elenden Dachstube mit klopfenden Pulsen und fieberndem<lb/>
Hirn und schüttete seines Herzens Empörung aus in das Buch »<hi rend="text-spaced">Max<lb/>
Havelaar und die Kaffee Versteigerungen der nieder-<lb break="no"/>
ländischen Handelsgesellschaft</hi>«. O, quoll es da aus dem<lb/>
Herzen! Nun wurde er wohl erst recht inne, wie theuer ihm seine<lb/>
zweite Heimat geworden, wie sehr er das alles liebte, die schönen,<lb/>
naiven Menschen, die übersprudelnde Kraft dieser südlichen Natur, wo<lb/>
alle Farben intensiver leuchteten und die Träume von Tausend und<lb/>
einer Nacht ihre Wirklichkeit hatten. Ja, alles das stand in dem Buche;<lb/>
und aus diesen Wundern heraus klang das Seufzen und Stöhnen seiner<lb/>
lieben Javanen, ihren Hass und ihre Flüche auf die christlich-nieder-<lb break="no"/>
ländische Raubcultur fasste dies Buch, und die Flammen der Empörung<lb/>
züngelten daraus hervor. Im Jahre <date>1860</date> schleuderte er es hinaus, eine<lb/>
Vertheidigungs- und Anklageschrift künstlerischen Charakters, wie die<lb/>
Weltliteratur keine zweite aufzuweisen hat. Er glaubte, sein Volk werde<lb/>
aufstehen, um die Javanen zu retten und ihm Genugthuung zu ver-<lb break="no"/>
schaffen. Er täuschte sich. Es fehlte nicht an lügenhafter Gegenagitation<lb/>
seitens des ganzen philiströsen Elements, dem so viel freiheitlicher<lb/>
Hauch im Leben nicht um die Nase geflogen war, es fehlte auch nicht<lb/>
an klugem Stillschweigen der direct getroffenen Gegner. Doch Max<lb/>
Havelaar, der Ankläger, hatte Tag für Tag einen Polizeiagenten hinter<lb/>
sich, der seine Wege und Bewegungen bewachen musste; die Beschul-<lb break="no"/>
digten sassen gespreizt im Gestühle der Ehre. Aber das Volk? Wo<lb/>
blieb das Volk? Noch war Multatuli nicht reif zu sagen: »Publicum,<lb/>
ich verachte dich mit grosser Innigkeit!« Er sollte in diesem Kampfe<lb/>
die Liebenswürdigkeiten des trägen »man« erst ganz durchkosten.<lb/>
Gewiss, es erhoben sich etliche Freunde, die einen weniger männlichen<lb/>
Charakter wohl auch beruhigt hätten. Ihn beruhigten sie nicht; er<lb/>
konnte zornig werden, wenn man ihm von seinem beispiellosen Künstler-<lb break="no"/>
thum sprach; wieder einmal erstand hier ein Kraftgenie, das eine Art<lb/>
Verachtung für die Relativität des menschlichen Aeusserungsvermögens<lb/>
bezeugte; man sollte von seiner Angelegenheit reden, denn ihm war<lb/>
ja die Kunstthat Mittel zum Zweck gewesen. Allein er musste sich</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>