<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0627.xml" prev="WR-01-02-16_n0626.xml" next="WR-01-02-16_n0628.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 627</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0627"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0212">
                  <title level="a">Charlotte Wolter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="631" to="633"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0631.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SKANDINAVISCHE LITERATUR U. IHRE TENDENZEN.</fw>
               <fw type="pn">627</fw>
            </fw>
            <p>mehr vom Stamm E. A. Poe’s. Wie dieser, ist er ein phantastischer<lb/>
Träumer, der in den nächtigen Tiefen der Seele gern die seltsamen<lb/>
Blumen der Tollheit pflückt und sie secirt. Er dichtet in Arabesken,<lb/>
wie es Friedr. Schlegel empfohlen, spottet aller Formen, wie Tieck es<lb/>
gethan. Er kennt kein Gesetz ausser das seiner Willkür, und sein<lb/>
Wille steht über der gemeinen Grammatik; doch wie bei Poe hat die<lb/>
Phantasterei eine selbsteigene Logik. Seine Verse sehen aus wie das<lb/>
wilde Spiel seiner einsamen Laune, und doch sind es geniale Thaten<lb/>
eines schöpferischen Geistes, der seinem Wollen die Werkzeuge selber<lb/>
erst findet. Sie sind Urbilder für das, was heute die Symbolisten ver-<lb break="no"/>
suchen, und der raffinirte Ausbau zugleich dessen, was Novalis ge-<lb break="no"/>
stammelt. Denn das romantische Urwalddickicht seines Gemüthes durch-<lb break="no"/>
ziehen die eisklaren Quellen seines Verstandes. Europäischer Positivis-<lb break="no"/>
mus und dänische Phantastik vermählen sich in ihm; seine Erkennt-<lb break="no"/>
niss zerpflückt die Welt und seine Einbildungskraft durchglüht sie.<lb/>
Drum handeln seine Bücher von Sehnsucht und Enttäuschung. Jedes<lb/>
Menschendasein ist ihm eine langsame Desillusionirung. Denn was ist<lb/>
des Daseins Inhalt? Ist nicht alle Schönheit Schönheit, die schwindet,<lb/>
und alles Glück Glück, welches bricht? Was bleibt uns vom Leben<lb/>
als das Erblühen der Seele in heimlicher Sehnsucht, als dies Erklingen<lb/>
des Inneren in tiefer Stimmung des Leidens, was weiter als zauberhaft<lb/>
durchseelte Bilder und seltsam starke Träume? <milestone unit="3dots"/> Das ist gewiss<lb/>
nicht der Realismus und die Actualität, die Brandes begehrte. Aber<lb/>
in allen Schönheitsverschleierungen steckt doch auch wieder eine<lb/>
ungeheuere Naturtreue, die modern ist. Die Landschaft mit ihren<lb/>
lichtdurchtränkten Lüften, die Pflanzenwelt nach Zeit und Himmel,<lb/>
das Menschenwesen in seiner Besonderheit ist aufs Individuellste und<lb/>
Nuancirteste gesehen und geschildert. Denn dieser Träumer ist mit<lb/>
dem Wissen seiner Epoche saturirt; ja, seine Intuition eilt diesem<lb/>
Wissen sogar noch voraus. Er sieht die Phänomene des Seelenlebens<lb/>
stets aus dem dunklen Untergrund des Physiologischen herauswachsen,<lb/>
und er sieht in unbewussten Gesten und Reflexhandlungen die Rudi-<lb break="no"/>
mente überwundener Ideen, Ideen, die sich noch »in Blut und Nerven«<lb/>
weiter vererben. All diese feinen und tiefen und neuen Dinge zu sagen,<lb/>
fand er eine Sprache vor, die das verwittertste, verblassteste Idiom<lb/>
von ganz Europa war, mit Wörtern, von denen kaum noch mehr<lb/>
übrig geblieben als die Wurzelsilbe, und diese nur mehr ein zarter,<lb/>
kaum fassbarer Hauch; eine Sprache ohne Bildlichkeit, mit dürftigen,<lb/>
abgebrauchten Wendungen, gut für naive Kinder und für abstracte<lb/>
Gelehrte. Jacobsen plünderte die Dialecte; er schliff und fand selbst<lb/>
neue Ausdrücke; er durchglühte die Vocale und liess bedeutungslose<lb/>
Silben fallen, und als er sein Glossar beisammen hatte und die Wörter<lb/>
nebeneinander setzte, in anderer Folge, als man es just gewohnt war,<lb/>
und mit guter Ueberlegung, weil das Neue auf die Phantasie wirkt,<lb/>
in Hinsicht auf die Wirkung der Laute und der Rhythmen, in Bildern,<lb/>
die strahlten und von innerem Feuer glühten, da war es eine Sprache,<lb/>
wie sie <hi rend="text-spaced">vor</hi> ihm noch Niemand geschrieben und <hi rend="text-spaced">nach</hi> ihm nur einer,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>