<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0775.xml" prev="WR-02-02-20_n0774.xml" next="WR-02-02-20_n0776.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 775</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0775"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">MASKEN UND GÖTZENBILDER</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">ELIE RECLUS</rs> (Brüssel).<lb/>
Übersetzt von <rs type="person" key="">Marie Lang</rs>.<lb/>
(Schluss.)</title>
            </ab>
            <ab>
               <title>IV.</title>
            </ab>
            <p>Man erinnert sich, dass in dem Friedensvertrage, welcher durch<lb/>
Vermittlung eines Zauberers zwischen Abgeschiedenen und Lebenden<lb/>
geschlossen worden war, festgesetzt wurde, dass diese jene zu ernähren,<lb/>
und der Reliquie und dem Geiste, welcher sie bewohnt, eine Stätte<lb/>
zu sichern hätten. Sprechen wir nun von dieser Ruhestätte.</p>
            <p>Ohne die Möglichkeit sich zu ändern, behielten die Schatten die<lb/>
Gewohnheiten bei, welche sie in ihrem ersten Dasein angenommen hatten.<lb/>
Diejenigen, welche als Jäger oder Fischer in Gemeinschaften gelebt<lb/>
hatten, hausten nach ihrem Tode in Büschen und Felsspalten oder im<lb/>
Gesträuch, gleich Krähen oder Tauben. Bei den Waldbewohnern nistete<lb/>
der Schwarm der Abgeschiedenen auf einem heiligen Baume. Der<lb/>
grosse Ahnherr hielt sich in der weiten Höhle des Stammes auf,<lb/>
die Helden, seine Söhne, auf den dicken Ästen, die Nachkommenschaft<lb/>
bevölkerte die Zweige, jeder hatte ein Reislein. — Aber bei den acker-<lb break="no"/>
bautreibenden Völkern wollte jeder einstige Familienvater einen Winkel<lb/>
Erde haben, der ihm und keinem anderen zugehören sollte.</p>
            <p>Anfänglich kosteten diese Stätten kaum etwas, es waren belaubte<lb/>
Zweige, das Linnen oder ein Stück Stoff, das man dem Sterbenden<lb/>
über das Gesicht gebreitet hatte, nachdem man es an dem geweihten<lb/>
Baume aufgehängt hatte. Wenn dieser Baum fehlte, hieng man den<lb/>
Lappen an einen Pfahl oder pflanzte Stangen auf mit einem Tüchlein<lb/>
an der Spitze. Frisch und im Winde flatternd, bequem als Beobachtungs-<lb break="no"/>
posten, benagten diese luftigen Behausungen den Schatten, welche sich<lb/>
auf den die Meere und Flüsse entlangziehenden Schiffen in Tauen und<lb/>
Wimpeln schaukeln.</p>
            <p>Aber vor den Tüchern und Stoffen hatte man das Antlitz des<lb/>
Todten mit Baumrindenstücken, dann mit dünnen Holzplatten bedeckt.<lb/>
Als diese Holzplatten einen deutlicheren Charakter annahmen, gestalteten<lb/>
sie sich natürlicherweise nach der Grundform dessen, was sie ver-<lb break="no"/>
bergen sollten. Jeder wusste, dass der Todte dahinter war und mit<lb/>
gierigen, furchtbaren Augen dreinschaute. Da alle Welt an diese Augen<lb/>
dachte, zeichnete man sie rund, übermässig gross, beunruhigend und<lb/>
unheimlich. Derart sieht man sie auf zahlreichen alten, etruskischen<lb/>
oder griechischen Vasen. Weil der Todte nach Beute schnob, zeichnete<lb/>
man auf das Brett weit geöffnete Nüstern ein und einen aufgesperrten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>