<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0923.xml" prev="WR-01-02-24_n0922.xml" next="WR-01-02-24_n0924.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 923</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0923"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0296">
                  <title level="a">Henry George</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="929" to="935"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0929.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0115">Zenker, Ernst Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-01-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE JUNGE GENERATION.</fw>
               <fw type="pn">923</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">daher einer Gesellschaft der Mittelmässigen am Herzen liegen, diese<lb/>
beiden Kräfte im Keim zu ersticken. Hiezu bedient sie sich einer<lb/>
Religion, welche der Eitelkeit bürgerlicher Gehirne durch eine Art<lb/>
Gedankenfreiheit schmeichelt, welche das Gefühl des Unendlichen in<lb/>
dem staubigen Spinnegewebe vernünftelnder Sophistik so vollkommen<lb/>
erstickt, dass Handel und Industrie nichts mehr von transscendenten<lb/>
Weltanschauungen zu fürchten haben. In ihrer ungemeinen Nützlichkeit<lb/>
für die Zahl fürchtet diese Religion nichts mehr als starke, individuelle<lb/>
Willensbethätigungen. Sie bewahrt die Grenzen »bürgerlicher Sitte«,<lb/>
indem sie ihre Moral den grossen Religionen zu entlehnen <hi rend="text-spaced">scheint</hi>.<lb/>
Sie bedient sich der Vorschrift der Selbsterniedrigung, welche sich in<lb/>
allen transscendenten Bekenntnissen findet, als Waffe gegen die, welche<lb/>
einen unabhängigen Willen besitzen. So preisen diese kleinen Bürger<lb/>
die Selbstverleugnung, sie, die nicht einmal ein Selbst zu verleugnen<lb/>
haben, deren Sein von Anfang eine Verleugnung Gottes gewesen ist.<lb/>
Sie vergessen, dass nur der sich erniedrigen kann, welcher auf einer<lb/>
gewissen Höhe steht. Nicht anders als durch ein Gleichniss glaube ich<lb/>
diese Art der Sittlichkeit ausdrücken zu können.</p>
            <p>»Lass ab, zu strömen und zu rauschen,« sprach Gott zu dem<lb/>
Giessbach, »werde ein klarer, unbewegter Bergsee!« »Wie ich,« sagte<lb/>
der Sumpf.</p>
            <p>In einer Zeit, wo Bequemlichkeit und persönliche Sicherheit un-<lb break="no"/>
verhältnissmässig wachsen, müssen Muth und Geistesgegenwart wie<lb/>
ausser Thätigkeit gesetzte Organe erschlaffen. Der unvorhergesehene<lb/>
Zufall, jener Erzeuger grosser Charaktere, ist wesentlich seltener ge-<lb break="no"/>
worden. Ueberall stösst der schöpferische Geist an die Mauer, welche<lb/>
durch die Menge der an sich werthlosen Steine die brutale Kraft<lb/>
eines Naturelementes darstellt. Während Trimalchio’s Gäste ihre Hände<lb/>
in den Locken schöner Knaben trocknen durften, gäbe es heute Leute,<lb/>
meint Flaubert, welche sich entrüsten würden, wenn ein Ausserordent-<lb break="no"/>
licher in seinen Ställen ein paar dieser feisten Krämer halten wollte.<lb/>
Ungewöhnliche Persönlichkeiten sind zu gross für diese Zeit, deren<lb/>
geistiger Horizont in den Forderungen der für bürgerliche Gesässe<lb/>
berechneten Staatsprüfungen gegeben ist. Was darüber ist, ist vom<lb/>
Uebel.</p>
            <p>Eine persönliche Bethätigung ist fast nur in dem Lager des Auf-<lb break="no"/>
ruhrs möglich. Darum sieht man fast alle schöpferischen Naturen,<lb/>
denen der Rauch ihrer inneren Flammen oft die Augen trübt, gegen die<lb/>
Ueberlieferungen ankämpfen, welche sie nur aus der Verzerrung kennen.<lb/>
In den Händen entarteter Lehrer und Priester ist von der grossen<lb/>
Tradition nichts als die Nomenclatur lebendig geblieben. Indem Sumpf<lb/>
und Bergsee verwechselt werden, können sich nichtswürdige Idioten<lb/>
zur Begründung ihres unverzeihlichen Daseins platonischer und biblischer<lb/>
Worte bedienen. Die Hauptentstellung beruht in der Anwendung der<lb/>
Symbole für die Einheit der ewigen Rhythmen im All auf die<lb/>
»sociale« Einheit. Der Idealismus dient dem socialen Körper, diesem<lb/>
»Leviathon«; den essentiellen Ideen, wie Gottheit, Incarnation, Er-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>