<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0476.xml" prev="WR-01-01-12_n0475.xml" next="WR-01-01-12_n0477.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 476</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0476"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0154">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="474" to="477"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0474.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0155">
                  <title level="a">Carl-Theater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="478" to="479"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0478.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-01-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">476</fw>
               <fw type="ctext">KRAUS</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">der »Faust«- oder »Mignon«-Vorstellung sein Candidatenbesuch für die<lb/>
Stelle eines Generalintendanten war.</p>
            <p>Das Gastspiel, das ein französisches Ensemble im Carltheater so-<lb break="no"/>
eben absolvirte, hat wohl einzig und allein zur Befestigung des Selbst-<lb break="no"/>
bewusstseins unserer Schauspieler gedient, welches durch das Auftreten<lb/>
der Italiener bedenklich ins Wanken gerathen war. Eine zusammen-<lb break="no"/>
gewürfelte Truppe hatte uns nämlich wieder einmal einen Begriff von<lb/>
der schwindelnden Höhe der italienischen Bühnenkunst beigebracht,<lb/>
ein Verdienst, welches über den Leistungen <hi rend="text-spaced">Zacconi</hi>’s selbst steht.<lb/>
Dass gerade die Burgschauspieler den Productionen einer <hi rend="text-spaced">Varrini</hi> und<lb/>
einer <hi rend="text-spaced">Volante</hi> nicht beiwohnten, ist wohl bedauerlich, aber schärfer<lb/>
muss man doch die Hörer der medicinischen Facultät tadeln, wenn<lb/>
einer von ihnen Zacconi’s physiologischen Anschauungsunterricht ge-<lb break="no"/>
schwänzt oder es unterlassen haben sollte, sich den Besuch der Vor-<lb break="no"/>
stellungen von ihm testiren zu lassen. Zuerst lehrte Herr Zacconi mit<lb/>
einer Eindringlichkeit, die den meisten unserer Hochschulprofessoren<lb/>
abgeht, das Wesen der progressiven Gehirnparalyse; mag der Vortrag<lb/>
eines Krafft-Ebing oder Benedikt nicht weniger instructiv sein, die Mittel<lb/>
eines Zacconi sind Beiden versagt. Die Aufführung von „Morte civile«<lb/>
war für die Sanitätsärzte der Freiwilligen Rettungsgesellschaft, nament-<lb break="no"/>
lich aber für die Hörer der volksthümlichen Universitätscurse inter-<lb break="no"/>
essant, da Herr Zacconi hier in ungemein anschaulicher Weise die<lb/>
Symptome einer Strychninvergiftung vorführte. Wie — sagte man<lb/>
sich mit Recht — mag dieser Schauspieler erst die Beulenpest dar-<lb break="no"/>
stellen! Zacconi wird in Wien Schule machen, aber nicht nur auf den<lb/>
Universitäten, sondern auch in den Conservatorien. Kein junger Mime,<lb/>
der nicht fortan einen Zacconi-Tod als Befähigungsnachweis zu erbringen<lb/>
haben wird, bevor er an eine grössere Bühne engagirt wird. So werden<lb/>
Zacconi’s Leistungen befruchtend auf Wissenschaft und Kunst einwirken.<lb/>
In Wien wird man an die letzte Scène des »Morte civile«, an den<lb/>
sterbenden Corrado noch lange denken, man wird dieses Antlitz nicht<lb/>
vergessen, dessen Züge zuerst vom Tode und dann vom Maler<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Beraton</hi> entstellt worden sind.</p>
            <p>Den directen Gegensatz zu dem Idealismus des eben genannten<lb/>
Künstlers, der seinen Mangel an Talent in den Dienst einer höheren<lb/>
Aufgabe stellt, bildet der praktische Sinn unserer besten Maler, die<lb/>
neuestens ganz in der Verherrlichung von Industrieerzeugnissen<lb/>
aufgehen. Da wird die Wirkung des Odols mit impressionistischer<lb/>
Farbenpracht veranschaulicht, da bearbeitet eine prärafaelitische Dame<lb/>
Singer’s Nähmaschine. Während nun die Anpreisung von Wasmuth’s<lb/>
Ringen in der Uhr noch immer dem mittelmässigen Stifte eines<lb/>
Durchschnittszeichners überlassen ist, haben Anton <hi rend="text-spaced">Lindner</hi>’s<lb/>
»<hi rend="text-spaced">Barrisons</hi>« in Th. Th. <hi rend="text-spaced">Heine</hi> einen modern künstlerischen Illu-<lb break="no"/>
strator gefunden. Trotzdem aber werden Wasmuth’s Ringe viel<lb/>
reissenderen Absatz finden als das Buch des Jungwiener Schriftstellers.<lb/>
Lindner hat die Sache nicht gerade geschickt angepackt. Der unkünstleri-<lb break="no"/>
sche Stoff, den er sich gewählt, wäre wohl actuell und zugkräftig,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>