<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0756.xml" prev="WR-01-02-20_n0755.xml" next="WR-01-02-20_n0757.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 756</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0756"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0246">
                  <title level="a">Das hermetische Bergschloss</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="753" to="759"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0097">Rachilde</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">756</fw>
               <fw type="ctext">RACHILDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mich anbelangt, so erblicke ich sie nur mehr ganz undeutlich, <hi rend="text-spaced">weil<lb/>
ich schon lange weiss</hi>, <hi rend="text-spaced">was ich davon zu halten habe</hi>.«</p>
            <p>»Ich,« sagte sanft Frau Téard, eine köstliche alte Frau von<lb/>
grosser Vernunft, »ich habe es oft versucht, mir das Schloss vorzu-<lb break="no"/>
stellen und habe niemals auch nur das kleinste Thürmchen entdecken<lb/>
können! <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Ich war verblüfft. Von Minute zu Minute wurde das Bild deut-<lb break="no"/>
licher, wurde gewaltiger: ich sah Querbalken, Spitzbogen, Zinnen — und<lb/>
alle diese bläulich schimmernden Einzelheiten färbten sich immer tiefer,<lb/>
wie unter einem phantastischen Pinselstrich.</p>
            <p>»Schliesslich,« murmelte ich, »kann man doch diesen Fels besuchen?«</p>
            <p>Téard’s Mutter neigte lächelnd ihren Kopf nach der linken Achsel.</p>
            <p>»Sie wollen also den Sprung jenes Taugenichts riskiren?«</p>
            <p>»Was ist’s mit dem Taugenichts? Eine Legende?«</p>
            <p>»Nein, ein sehr natürliches Abenteuer. Es war ein Recrut, der<lb/>
gewettet hatte, er werde da oben Bussard-Eier aus dem Neste holen,<lb/>
ehe er zum Regiment einrücke; und da er an dem Morgen, als er den<lb/>
Aufstieg unternahm, benebelt war, so ist er von ihrem famosen Schloss<lb/>
bis zu seiner Hütte hinuntergekollert. Wenn er auch keine Bussard-<lb break="no"/>
Eier gefunden hat, so hat er doch die Wachtstube gefunden, als er zu<lb/>
seinem Hauptmann kam, denn man hat ihn pflegen müssen, und so hat<lb/>
er die erste Einberufung versäumt, der Dummkopf.«</p>
            <p>Ich blieb vor dem magischen Schlosse in Betrachtung versunken.<lb/>
Ein leichter Nebel umgab jenen, von grossen Wachholdersträuchen und<lb/>
einem Buchendickicht bewachsenen Hügel. Man träumte die frische<lb/>
Kühle rinnenden Wassers dort hinein, das da aus den Tiefen der<lb/>
Wartthürme riesle, und das Felsgestein schien in der Ferne wie die<lb/>
Haut eines Reptils zu schillern. Einen Fuss breit vom vordersten Theil<lb/>
des Hauptgebäudes entfernt war eine Art Wulst wie ein Rundweg zu-<lb break="no"/>
geschnitten, welcher vollkommen den Eindruck hervorbrachte, als habe<lb/>
die Menschenhand hier gewaltet, und es schien so leicht zu sein, sich<lb/>
darauf lustwandelnd zu ergehen, dass ich die Geringschätzung meiner<lb/>
Freunde nicht begriff.</p>
            <p>»Wir werden hingehen, es bleibt dabei,« sagte Téard mit einer<lb/>
pfiffigen Grimasse.</p>
            <p>Wir brachen am nächsten Tage auf. Frau Téard folgte uns, einen<lb/>
wohlausgerüsteten Korb tragend, denn, sagte sie: »<hi rend="text-spaced">es sei doch</hi>
               <hi rend="text-spaced">immer</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">hin</hi>
               <hi rend="text-spaced">weiter</hi>, <hi rend="text-spaced">als man denke</hi>.«</p>
            <p>Nach einer Stunde Weges durch Felder und Weingärten kamen<lb/>
wir an den kieseligen Abhang eines Hügels, dessen Centrum ein-<lb break="no"/>
gesunken war und dessen dichter, kalter Schatten einen Weiler von<lb/>
fünf bis sechs armseligen Hütten umdüsterte. Schweigende Menschen;<lb/>
Männer schlagen Fässer zusammen, ohne zu schreien oder zu schelten,<lb/>
Frauen wiegen ihre Säuglinge, ohne dabei zu singen. Vielleicht war ich<lb/>
es allein, die diese specielle Vision eines schlummernden Dorfes hatte,<lb/>
da meine Freunde durchaus nichts Unnormales bemerkten, als sie<lb/>
diesen Winkel Schattenlandes durchschritten. Gleichwohl bemerkte Frau</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>