<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0778.xml" prev="WR-02-02-20_n0777.xml" next="WR-02-02-20_n0779.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 778</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0778"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">778</fw>
               <fw type="ctext">RECLUS</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">für die Nüstern Löcher. Aber diese Bretter, diese Rinden waren rauh<lb/>
und schwer, nur aus einem Stück und unbeweglich, passten sie sich<lb/>
nicht dem Mienenspiele an; in ihrer Starrheit unheimliche Huschköpfe,<lb/>
konnten sie nur blödes Entsetzen erwecken.</p>
            <p>Man machte weniger steife und schwere Materien ausfindig,<lb/>
zum Beispiele die gegerbte, geschmeidige Haut. Als Ausnahmen wollen<lb/>
wir Masken aus Cedernholz, aus Glaswaren, sogar solche aus Bronze<lb/>
erwähnen. Man nahm auch dünne Stoffe, Leinwand, die man mit<lb/>
Wachs überzog; später entdeckte man Pappe und sogar Guttapercha,<lb/>
die zum Nachformen, Vergolden und Bemalen geeignet waren. Das<lb/>
Problem war gelöst: Sammt- und Seidenmaske, ein Streifen schwarzen<lb/>
Crêpe vor dem Gesicht, mit einer Barbe aus Spitzen. »Die Frauen<lb/>
scheinen viel weisser«, sagt eine Chronik aus der Zeit Heinrich III.,<lb/>
»sie kokettieren durch die Maske hindurch«. Mit ihrem sogenannten<lb/>
»Wolf«*) oder »Wolfsgesicht« suchten sie den Leuten Angst einzu-<lb break="no"/>
jagen. Um das Geheimnis beim Ausgehen zu wahren, oder um die<lb/>
Frische ihres Teints zu erhalten, verbargen die vornehmen Damen,<lb/>
die angesehenen Bürgerinnen ihre Gesichtchen sogar im täglichen Leben<lb/>
hinter Larven. Sie verfügten damals nicht über den Sonnenschirm,<lb/>
den man im XVII. Jahrhundert aus China brachte, und der nur lang-<lb break="no"/>
same Verbreitung fand.</p>
            <p>»Ein gemeinsames Merkmal in Griechenland und Japan,« erzählt<lb/>
Gonse, der Autor von L’art Japonais, »ist die Verwendung der Maske<lb/>
im Theater. Die ungeheuren Nasen, die schielenden Augen, die miss-<lb break="no"/>
gestalteten Mäuler, die Furchen und trotzigen Fratzen drücken Wild-<lb break="no"/>
heit und Bestialität aus. Lachen und Zorn sind zuweilen mit ausser-<lb break="no"/>
ordentlicher Intensität wiedergegeben. Die Reihe der Laster ist ebenso<lb/>
amüsant als vollzählig <milestone unit="3dots"/> Diese Masken reichen zurück bis zum höchsten<lb/>
Alterthum.</p>
            <p>Die Japanesen trugen solche auf den Festen am Hof, bei theatra-<lb break="no"/>
lischen Vorstellungen, bei religiösen Ceremonien. Man zeigt Masken im<lb/>
Alter von einem halben Dutzend Jahrhunderten und mehr. Die Copien<lb/>
der urältesten Fratzen haben einen umso energischeren und umso fremd-<lb break="no"/>
artigeren Charakter, je weiter zurück die Epoche liegt, aus der sie<lb/>
stammen!«</p>
            <p>Das wundert uns keineswegs, da alle Masken unserer Meinung<lb/>
nach dämonischen Ursprunges sind.</p>
            <p>In gewissen Klöstern in Tibet gebraucht man bei den religiösen<lb/>
Ceremonien Masken von verblüffender Sonderbarkeit und intensivster<lb/>
Lebendigkeit: Tiger, Elephanten, Krokodile und Schlangen, schwimmende,<lb/>
fliegende, laufende, kriechende Thiere, sie alle kommen Buddha zu<lb/>
huldigen.</p>
            <p>Man hat von den Masken im griechischen Theater häufig ge-<lb break="no"/>
sprochen: die tragischen oder komischen Masken, Masken von Satyren</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Im französischen heisst Maske auch loup.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>