<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-15_n0586.xml"
     prev="WR-02-02-15_n0585.xml"
     next="WR-02-02-15_n0587.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 586</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0586"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">586</fw><fw type="ctext">MOOSMEE.</fw></fw><p>Sie kam zu einem Dichter, welcher abseits wohnte.</p><p>»Dichter, hast Du vielleicht meine Seele, welche ich weg-<lb break="no"/>
gegeben habe?!«</p><p>Der Dichter erwiderte sanft: »Ich besitze in mir alle Seelen,<lb/>
die im Sein des schweren Alltages so oder so verloren gehen,<lb/>
sich nicht ausleben, vor der Zeit ersterben. Siehe! Denn ich bin<lb/>
nichts anderes als Gottes Aufbewahrungsort für alle verkümmerten<lb/>
und zerstörten Frauenseelen. In mir leben sie alle weiter, das<lb/>
träumende Bürgermädchen, die traurige Gefallene, die Verstossene,<lb/>
die Verkaufte, die Alternde, die Bucklige, die Verrathene, die<lb/>
Hysterische, die Allzuschöne und die Allzuhässliche! <hi rend="text-spaced">Kein<lb/>
Atom einer Frauenseele geht verloren im Welten-<lb break="no"/>
Raume</hi>!! Denn was das Leben welken macht, legt Gott sogleich<lb/>
in eines Dichters Herz, dass es erblühe zu seiner letzten Pracht!<lb/>
Zu seiner Endentfaltung! So geht nichts verloren. Hier ist Deine<lb/>
eigene Seele, Mädchen! Erkenne sie! Hier ruht sie in Frieden,<lb/>
in mir erwächst und blüht sie in Pracht! Wie die Seele der<lb/>
Georges Sand und der Staël ist sie schon fast — — —.«</p><p>Aber das junge Mädchen erkannte ihre eigene Seele kaum<lb/>
wieder, so schön und reich war sie. Wirklich wie die Seele der<lb/>
Georges Sand und der Staël — — —!</p><p>»Nimm sie Dir,« sagte der Dichter sanft, »ich schenke Dir<lb/>
Deine Seele.«</p><p>»Nein,« sagte das junge Mädchen, »ich lasse sie bei Dir.<lb/>
Hier blüht sie besser. In Deiner Welten-Seele ruhe die meine!<lb/>
Du träumst und leidest und weinst statt meiner und für mich!<lb/>
Ich kann dann so ergeben dem harten Tage dienen, den Noth-<lb break="no"/>
wendigkeiten! Und in den Ferial-Stunden dieser Schule »Leben«<lb/>
komm’ ich zu Deiner, nein, zu meiner Seele und werde wieder,<lb/>
was ich war — — ich selbst!«</p><p>»So komme in den Ferial-Stunden des Lebens!« sagte der<lb/>
Dichter sanft.</p><p>Und sie kam zu ihm und seinen Werken, in den Ferial-<lb break="no"/>
Stunden des Lebens. Zu ihrer eigenen Seele kam sie da, die sie<lb/>
im Leben weggegeben hatte, zu ihren Träumen kam sie, zu<lb/>
ihren Leiden, zu ihren Thränen, zu sich selbst!</p><p>Und sie fühlte: »Ihr thörichten Verwandten, falsche Freund-<lb break="no"/>
liche! Ich gab meine Seele weg, die kleine schwächliche, Euch<lb/>
zu Liebe. Doch riesengross und stark erwächst sie, Euch</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
