<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-05_n0186.xml" prev="WR-01-01-05_n0185.xml" next="WR-01-01-05_n0187.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 186</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0186"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-15">15 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0056">
                  <title level="a">Zur Psychologie Nietzsche’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="186" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-05_n0186.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ZUR PSYCHOLOGIE NIETZSCHE’S.<lb/>
Von Dr. <rs type="person" key="">Paul Weisengrün</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Es hat kaum jemals einen Denker gegeben, der von seiner Epoche<lb/>
so verschieden beurtheilt und in so hohem Masse bald überschätzt und<lb/>
bald unterschätzt wurde wie Friedrich Nietzsche. Während er dem Einen<lb/>
als blosser Stylkünstler, als Anreger zarter und complicirter Gedanken<lb/>
und kühner Erfinder philosophischer Schlagwörter erscheint, preisen ihn<lb/>
Andere als grossen Dichter und Denkerfürsten, als den gewaltigen Werth-<lb break="no"/>
veränderer, der in grossartigen Perspectiven uns die Zukunft offenbart,<lb/>
als den tiefsten Psychologen aller Zeiten. Man ist sich nicht einig über<lb/>
Nietzsche, und kein Steg, den Freund und Feind gleich gerne betreten<lb/>
möchten, scheint zu einem intimen Verständniss seiner Grundeigen-<lb break="no"/>
schaften zu führen. Die Nietzscheaner sehen in seinen Schriften das<lb/>
grösste Ereigniss unserer Cultur. Die Nietzsche-Gegner warnen vor ihm<lb/>
als dem Erneuerer einer grossen sophistischen Periode, als dem Neo-<lb break="no"/>
Cyniker, als dem Verführer der Jugend.</p>
            <p>Was ist Nietzsche nun wirklich gewesen? Ich glaube als Psychologe<lb/>
zu verfahren, ganz im Sinne unseres Denkers selbst, wenn ich in<lb/>
wenigen flüchtigen Strichen die Grundnote seines schriftstellerischen<lb/>
Wirkens hier zeichne. Nur der Nietzsche-Kenner wird die folgenden<lb/>
Zeilen ganz begreifen und mit mir wenigstens in dem Streben überein-<lb break="no"/>
stimmen, Nietzsche vor den Nietzscheanern retten zu wollen, ohne ihn<lb/>
den Philosophieprofessoren, den falschen Systematikern und den Moralisten<lb/>
preiszugeben.</p>
            <p>Vollkommen <hi rend="text-spaced">instinctsicher</hi> in grossen wie in kleinen Dingen,<lb/>
so stellt man sich gerne unseren philosophischen Stylkünstler vor. Es<lb/>
ist in der That leicht, nachzuweisen, welch festen und tiefen Spürsinn<lb/>
sein Dionysios-Begriff, seine Interpretation hellenischer Cultur, seine<lb/>
kritische Analyse unserer Art von Wissenschaftlichkeit verrathen. Sein<lb/>
Instinctsinn weist da grosse Sicherheit auf, wo es gilt, hinter das Mensch-<lb break="no"/>
liche intellectueller Processe zu gelangen, sein prächtiges Errathungs-<lb break="no"/>
vermögen offenbart sich am meisten dort, wo er kritisirt, wo er negirt,<lb/>
wo er verurtheilt. Vor Allem ist er gross im Auffinden und Aufspüren<lb/>
von Culturanfängen, im Zurückgehen auf die ersten psychischen Quellen,<lb/>
im Zerwühlen seelischer Fragmente und Ergänzen dürftiger Daten aus<lb/>
dem Geistesleben. Das macht, dass Nietzsche, der immer und stets ein<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Interpret</hi> geblieben ist, sich als <hi rend="text-spaced">Philologe</hi> im besten Sinne offen-<lb break="no"/>
bart. Ich weiss nicht, ob seine Abhandlungen über Homer und die<lb/>
classische Philologie, über Empedokles u. s. w. einen grossen fach-<lb break="no"/>
wissenschaftlichen Werth besitzen. Man versichert uns seitens vieler</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>