<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0630.xml" prev="WR-01-02-16_n0629.xml" next="WR-01-02-16_n0631.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 630</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0630"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0212">
                  <title level="a">Charlotte Wolter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="631" to="633"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0631.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">630</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">hatte, vor Allem <hi rend="text-spaced">Mensch</hi> zu sein? Theilte er mit ihr seine geistigen<lb/>
Interessen? — die Helmer’schen hohen geistigen Interessen? Sonst war<lb/>
ihre Ehe keine echte Ehe. Denn von <hi rend="text-spaced">Liebe</hi> als Grundlage der echten<lb/>
Ehe wurde in der Frauenbewegung nicht mehr viel gesprochen — so<lb/>
wenig wie von den Kindern als Zweck der Ehe; jene war in der<lb/>
Emancipationssache ganz überflüssig, weil Liebe nichts von Forderungen<lb/>
weiss, und diese waren ihr sehr im Weg — ein Hemmniss für die<lb/>
völlige Gleichheit der Geschlechter, die man a priori für gegeben hielt<lb/>
und nun zu gesetzlichem Rechte ausbilden wollte. So wurde »Nora«<lb/>
für die nordische Cultur mehr als eine Dichtung; es wurde eine<lb/>
Sammlung von Schlagwörtern und ein schlimmes Beispiel. Was nun<lb/>
bei Ibsen folgt, ist ein immer tiefer dringender Abbau der festen<lb/>
Traditionen, bis der Boden unter uns hohl war und zum Einbruch<lb/>
fertig: »Die Gespenster«, »Der Volksfeind« und endlich »Die Wildente«,<lb/>
mit der Ibsen die ganze Geschichte aufgibt. Es war an unserer Welt<lb/>
nichts mehr zu ändern und zu bessern. Ibsen verhöhnt sich selbst in<lb/>
der Gestalt des Gregor Werle, der überall die ideale Forderung<lb/>
präsentirt. Von nun an begnügt er sich mit der Lehre von den <hi rend="text-spaced">kleinen</hi>
               <lb/>
Tugenden, wie sie an Menschen mit gestutzten Flügeln wachsen (siehe<lb/>
»Rosmersholm«, »Die Frau vom Meer« und »Klein-Eyolf«) und mit<lb/>
der Schilderung des Schiffbruchs innerlich hohler Existenzen, — einer<lb/>
Hedda Gabler, eines John Gabriel Borckmann — von allerlei Leuten,<lb/>
die höher steigen wollten, als sie bauen können. Eine lange, lange<lb/>
traurige Saga. Ibsen’s eigene Saga. Wir haben Stück für Stück seine<lb/>
Dramen bewundert, doch sein Lebenswerk? Was bleibt davon? Der<lb/>
Respect vor dem rücksichtslosen Muth, der seine Probleme stellt, und vor<lb/>
der reinen Menschengesinnung, die mit der Welt nicht auf Accord gehen<lb/>
mag. Die Freude an einer genialen Technik, die mit der dramatischen<lb/>
Technik der Griechen dies gemeinsam hat, dass wir nur der Katastrophe<lb/>
beiwohnen; den Knoten haben Charaktere und Verhältnisse vor Beginn<lb/>
des Stückes geschürzt; die Ibsen’sche Peripetie besteht in einer dialectischen<lb/>
Auseinanderwicklung der dramatischen Fäden. Und überdies der Genuss<lb/>
an einer Reihe überraschender Themen, an manchen schön geführten<lb/>
Acten und Scenen, an einigen wirklich <hi rend="text-spaced">gesehenen</hi> Figuren und an<lb/>
einem Dialog, der unvergleichlich geistreich charakterisirt. Aber leben<lb/>
wollen wir nicht mit ihm und seinen Werken. Seine eisige Luft macht<lb/>
Puls und Athem stocken. Seine Ideale sind zu abstract, seine Menschen meist<lb/>
construirt. Hirngespinnste, die sich nicht von irdischer Nahrung nähren.<lb/>
Und seine so scharf geprägten glitzernden Worte sind Schaupfennige<lb/>
für grosse Kinder: die meisten von ihnen erweisen sich mit der Zeit<lb/>
als was sie sind, als unedles Metall.</p>
            <p>(Fortsetzung folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>