<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0831.xml" prev="WR-01-02-22_n0830.xml" next="WR-01-02-22_n0832.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 831</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0831"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0266">
                  <title level="a">Ein armer Augenblick</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="829" to="835"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0829.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0103">Lassen, Helene</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN ARMER AUGENBLICK.</fw>
               <fw type="pn">831</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">gesagt, und nun habe ein guter Freund dafür gesorgt, dass sie den<lb/>
Sommer über hier oben wohnen und wieder gesund werden könnte.<lb/>
Und die grossen kinderblauen Augen strahlten.</p>
            <p>»Er kommt selbst später hier herauf.«</p>
            <p>Und dann verschwand sie wieder unter den anderen Gästen.</p>
            <p>Am Tage darauf war sie nicht wohl, man sagte, sie müsse zu<lb/>
Bette liegen. Auch zum Mittag kam sie nicht hinunter; aber am Nach-<lb break="no"/>
mittag traf ich sie auf der Treppe, im Begriff auszugehen. Sie war<lb/>
verweint und sah betrübt aus.</p>
            <p>»Sind Sie heute krank gewesen, Fräulein Dahl?« fragte ich freund-<lb break="no"/>
lich. Sie blickte dankbar zu mir auf.</p>
            <p>»Ja, ich bin oft krank. Im Frühling war ich nahe dem Tode,«<lb/>
sie erschauerte leicht und sah mich bittend an, als wenn ich ihr helfen<lb/>
könnte, »ach, ich möchte so ungern sterben — und <hi rend="text-spaced">doch</hi>!« sagte sie<lb/>
mit plötzlichem Ausbruch. Ich verstand, dass sie sich mit einer grossen<lb/>
und geheimen Freude trug, mit etwas, was das Leben für sie reich<lb/>
machte, obgleich sie arm und krank war.</p>
            <p>Sie setzte sich mit einem Strickzeug allein, ein wenig von den<lb/>
Anderen entfernt, hin, und blickte über das Wasser hinaus.</p>
            <p>Alle Anderen vereinigten sich in Gruppen, verstanden einander<lb/>
und gehörten zu einander. Nur dieses junge Mädchen gehörte gleichsam<lb/>
nicht hieher, hatte seine eigene Welt für sich. Ich kam mit einer der<lb/>
Frauen, einer schönen jüngeren Dame mit der sicheren Haltung der<lb/>
Weltdame, ins Gespräch. Sie sprach mit grosser Zungengeläufigkeit.</p>
            <p>»Sagen Sie mir, gnädige Frau, haben Sie das junge Mädchen<lb/>
dort beachtet?« Sie zeigte auf Fräulein Dahl hin.</p>
            <p>»Ja, ich habe mit ihr mehrmals gesprochen.«</p>
            <p>Sie blickte mich fragend an.</p>
            <p>»Haben Sie nicht das starke Parfum bemerkt, das sie benutzt?«</p>
            <p>»Ja, sie macht einen etwas simpeln Eindruck, so dass sie<lb/>
wohl nicht zwischen feinen und einfachen Parfums zu unterscheiden<lb/>
vermag.«</p>
            <p>Die Frau lächelte.</p>
            <p>»Wissen Sie, was der junge Herr, der ihr überall nachgeht, gestern<lb/>
zu meinem Mann sagte? Ja, er sagte: keine <hi rend="text-spaced">Dame</hi> gebraucht solches<lb/>
Parfum.«</p>
            <p>»Sie meinen,« fragte ich erschreckt, »dies junge, naive Mädchen?«</p>
            <p>»Ja, schön naiv! Sie ist ein Protegé von Herrn (sie nannte<lb/>
einen bekannten Namen aus der Hauptstadt), er bezahlt für sie hier<lb/>
oben, und voriges Jahr war er mit einer Anderen hier.«</p>
            <p>Ich fühlte mich sehr unangenehm berührt. Unwillkürlich sah ich<lb/>
nach ihr hin. Nun erhob sie sich und ging langsam fort, und es war<lb/>
mir, als warf sie uns einen misstrauischen Blick zu.</p>
            <p>Am Tage darauf hatte ich keine Lust, mit ihr zu plaudern,<lb/>
näherte sie sich, so zog ich mich zurück, obgleich es mir leid that,<lb/>
ihren scheuen und betrübten Blick zu sehen, den sie mir jedesmal<lb/>
nachsandte. Ich begriff, dass sie meine Freundlichkeit vermisste; warum</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>