<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0436.xml" prev="WR-01-01-11_n0435.xml" next="WR-01-01-11_n0437.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 436</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0436"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">436</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lichkeit, sich zu organisiren, das sind schliesslich recht bescheidene<lb/>
Forderungen, die man nach Thunlichkeit erfüllen soll. Hier ist kein<lb/>
grosser Unterschied zwischen den weiblichen Angestellten und den<lb/>
Arbeiterinnen. Die Forderungen sind also mit demselben Masse zu<lb/>
messen.</p>
            <p>Es bedarf wohl keines besonderen Hinweises darauf, dass gerade<lb/>
die Vertreterinnen dieser Schichte mit der grössten Heftigkeit das<lb/>
allgemeine Stimmrecht fordern. Durch diese Forderung aber gelangen<lb/>
die Frauenrechtlerinnen von einzelnen praktischen Wünschen und<lb/>
ökonomischen Aspirationen zum Abstreifen jener <hi rend="text-spaced">allgemeinen</hi>
               <hi rend="text-spaced">Ge</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">schlechtssclaverei</hi>, von der im Einverständniss mit bürgerlichen<lb/>
Frauenrechtlerinnen Frau Clara Zetkin sprach und spricht. Sie wollen<lb/>
keine »Damen« mehr sein, sondern in erster Linie Menschen. Den<lb/>
Frauen politische Rechte ertheilen, heisst ihnen dieselbe Rolle im<lb/>
socialen Organismus anvertrauen wie den Männern. Diese Rechte<lb/>
sollen doch auch benutzt werden! Es hat nur dann Sinn, den Frauen<lb/>
politische Rechte einzuräumen, wenn man überzeugt ist, dass sie bisher<lb/>
in einer Geschlechtssclaverei gelebt haben, die es nun zu durch-<lb break="no"/>
brechen gilt. Geringere Arbeitszeit, das Aufsuchen neuer, gewinn-<lb break="no"/>
bringender Erwerbszweige, Unterstützung der Forderung des akademi-<lb break="no"/>
schen Studiums — das Alles kann man den Frauen zusichern, <hi rend="text-spaced">ohne</hi>
               <lb/>
davon überzeugt zu sein, dass das Weib in einer Geschlechtssclaverei<lb/>
schmachtet. Das Weib ist von Natur <hi rend="text-spaced">Mensch an sich</hi> ohne Bei-<lb break="no"/>
hilfe des Mannes, sagt eine Frauenrechtlerin. Das möchte ich aber<lb/>
eben bestreiten. Die Frau ist Nichts ohne Beihilfe des Mannes, sie<lb/>
bedarf psychisch desselben noch mehr wie physisch. So hängt die<lb/>
Frage des allgemeinen Stimmrechtes direct mit der psychologisch-<lb break="no"/>
erotischen Seite des Frauenproblems zusammen, und man kann ein<lb/>
Anhänger einzelner Forderungen der Frauenrechtlerinnen sein, ohne in<lb/>
ihr Ultimatum einzustimmen.</p>
            <p>Es bleibt jetzt die dritte Kategorie, die Classe der psychisch Un-<lb break="no"/>
zufriedenen übrig. Hier wimmelt es von Ursachen, die mit den socialen<lb/>
Triebkräften nicht in organischer Weise zusammenhängen. Schlecht<lb/>
verheiratete Frauen, allzu kalte und allzu verliebte Geschöpfe, hysterische<lb/>
Weiber und Blaustrümpfe schlimmster Art bilden mit wenigen allzu<lb/>
mimosenhaften Frauen diese Kategorie. Ihnen wird auch das allgemeine<lb/>
Stimmrecht nur wenig nützen. Ihre tiefsten Forderungen und geheimsten<lb/>
Wünsche liegen jenseits der bürgerlichen Emancipationsbestrebungen,<lb/>
jenseits der Forderungen der Proletarierinnen. Hier hat nur der Psycho-<lb break="no"/>
loge ein Recht zu fragen und einen Grund zu forschen.</p>
            <p>Wir haben gesehen, wie das Stimmrecht allein den Rahmen für<lb/>
die tieferen Bestrebungen der Frauenrechtlerinnen bildet, Bestrebungen,<lb/>
welche auf eine Emancipation des fünften Standes hinauslaufen. Dieser<lb/>
Satz wird vielfach bestritten werden. Wie, sollte die Frauenemancipation<lb/>
lediglich in dieser einen Forderung bestehen? Kopfschüttelnd werden<lb/>
die Meisten sich beeilen, das zu verneinen. Aber sie werden Unrecht<lb/>
haben. Die Frage des Stimmrechtes ist in der That die wichtigste</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>