<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0758.xml" prev="WR-01-02-20_n0757.xml" next="WR-01-02-20_n0759.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 758</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0758"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0245">
                  <title level="a">Wassermann, »Die Juden von Zirndorf«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="751" to="752"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0751.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0246">
                  <title level="a">Das hermetische Bergschloss</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="753" to="759"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0753.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0097">Rachilde</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0247">
                  <title level="a">Succubus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="760" to="760"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0760.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">758</fw>
               <fw type="ctext">RACHILDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie war man zur Zinne des Baues gelangt, wie hatte man diese Mauer<lb/>
überstiegen, die so glatt war, dass sie davon schimmerte? <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Mit Leitern?«</p>
            <p>»Warum nicht gar? Das ist ja die Geschichte des Recruten! Der<lb/>
Bursche hat mit Knoten versehene Seile und Krampen herbeigeschleppt;<lb/>
er hat Leitern daraus aufgerichtet, bald im Westen, bald im Osten; man<lb/>
hat ihn von unten aus gesehen, wie er sich einem Besessenen gleich<lb/>
geberdete, und doch war er nicht betrunkener, als ich es bin — was<lb/>
nicht hindert, dass die Sache mit einem tollen Absturz geendigt hat —<lb/>
kopfüber, gradaus in den Brunnen hinein! <milestone unit="3dots"/> Nein <milestone unit="3dots"/> einen Luftballon<lb/>
müsste man haben <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Als wir bei dem Grundgestein des »Schlosses« angelangt waren,<lb/>
mit den Nüstern den herben Duft des grünen Mooses einziehend, das<lb/>
es sammtweich überzog, da waren wir viel weniger vorgeschritten, als<lb/>
da wir uns beim Anstieg befunden hatten; wir konnten nichts mehr<lb/>
von der Gesammtheit erblicken, und die Details verwirrten nur unsere<lb/>
in den blödsinnigsten Conjecturen befangene Einbildungskraft.</p>
            <p>»Umkehren!« rief ich.</p>
            <p>Der Eine von uns steuerte nach West, der Andere nach Ost;<lb/>
wir sollten uns unterhalb der Stelle vereinigen, die ich den Rundweg<lb/>
nannte. Um weiter zu kommen, klammerte ich mich an die jungen<lb/>
Bäumchen, an die Grasbüschel — das Erdreich war ausserordentlich<lb/>
glitschig, Steine bröckelten sich unter meinen Beinen los und kollerten<lb/>
hinab bis zu dem Brunnen, wo der Wein für unsere Mahlzeit einge-<lb break="no"/>
kühlt war. Man hörte sie von Graben zu Graben springen, an Fels-<lb break="no"/>
blöcke anschlagen und endlich wie todte Vögel in das Laubwerk nieder-<lb break="no"/>
fallen. Die Erde, eigenthümlich bröcklich, liess unter meinen Schritten<lb/>
nach, rieselte in schweren Strömen zu Thale, voll von braunen, schillernden<lb/>
Füttern, die den Schuppen eines gigantischen, vorsündfluthlichen Fisches<lb/>
gleichen mochten. Die fettigen Pflanzen liessen einen klebrigen Saft an<lb/>
den Händen zurück, und man athmete ganz nahe am Moose einen<lb/>
Duft von Fäulniss ein. Wenn ich den Kopf in die Höhe hob, so fand<lb/>
ich die imposanten Linien dieses Baues ohne Thür und Fenster wieder,<lb/>
und mein Blick, der verzweifelt hinanklomm, konnte sich weder an eine<lb/>
Unebenheit des Gesteines, noch an irgend ein Blümchen anklammern.<lb/>
Der Fels, immer der Fels war’s, schimmernd, sickernd, ohne einen<lb/>
Spalt, ohne ein Loch. Und dort oben, hoch oben im Lichte, da kreisten<lb/>
die Weihe mit den silbrigen Flügeln, langsam, schwebend, mit den Be-<lb break="no"/>
wegungen ruhiger Schwimmerinnen, die sich der sanften Fluth eines<lb/>
blauen Oceans anvertrauen. Es gibt Stunden, da die reine Luft uns<lb/>
trunken, uns die Trivialität der Dinge vergessen macht — einen<lb/>
Augenblick lang schien es mir fast einfach, einen Ballon zu haben! <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Oh! hineintreten in das Schloss, das ich gesehen hatte, das <hi rend="text-spaced">existirte</hi>,<lb/>
weil ich es <hi rend="text-spaced">gesehen hatte</hi>, eindringen in das Innere der geheimniss-<lb break="no"/>
vollen Citadelle, wo mich, wie mir durchaus schien, Jemand erwartete! <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Ja, ich musste eines Tages hingelangen, musste die kolossale Mauer<lb/>
mit meinen armen, ohnmächtigen Händen betasten, mit der Stirne an</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>