<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0338.xml" prev="WR-01-01-09_n0337.xml" next="WR-01-01-09_n0339.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 338</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0338"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">338</fw>
               <fw type="ctext">FROMMEL.</fw>
            </fw>
            <p>Die zweite Parabel enthält des Verfassers Urtheil über das Ver-<lb break="no"/>
hältniss der modernen Kunst und Wissenschaft zur wahren, inneren Be-<lb break="no"/>
deutung des Lebens. Er bezeichnet diese Kunst und Wissenschaft als<lb/>
gefälschte Waare, die unfähig ist, den wahren Seelenhunger zu stillen;<lb/>
er möchte sie durch einfachere, bessere Kost ersetzen. Aber auch hier<lb/>
tritt ihm der nämliche Widerstand entgegen, auch hier setzt er sich<lb/>
dem Gespötte aus. Die Städter, die gebildeten Leute, welche die<lb/>
natürlichen Früchte des Feldes nicht kennen, überlassen die Wahl<lb/>
ihren Lieferanten, und diese, die Enthüllung ihrer Fälschungen und den<lb/>
Verlust ihrer Kundschaft fürchtend, schreien Zeter über die angeblich<lb/>
ihnen zugefügte Verleumdung.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Als ich die seit einer Reihe von Jahren unter der Maske moderner Wissen-<lb break="no"/>
schaft und Kunst auf unserm Markte der Geistesproducte ausgebotenen Nah-<lb break="no"/>
rungsmittel untersuchte und sie auch von andern, mir nahestehenden Personen<lb/>
untersuchen liess, erkannte ich, dass der grössere Theil derselben durchaus nicht<lb/>
rein sei. Ich erklärte nun, die Wissenschaft und Kunst, die man uns jetzt offerirt,<lb/>
sind Fälschungen oder Mischungen, man habe der reinen Wissenschaft, der reinen<lb/>
Kunst fremdartige, schädliche Substanzen beigemengt, denn ich hatte mich über-<lb break="no"/>
zeugt, dass die von mir gekauften Producte für mich und meine Angehörigen<lb/>
nicht nur unverdaulich, sondern auch absolut schädlich waren. Nun suchte ich<lb/>
zu beweisen, dass diejenigen, welche mit diesen geistigen Lebensmitteln handeln,<lb/>
sich gegenseitig als Betrüger brandmarken, dass man unter dem Vorwande, es<lb/>
seien dies Producte der Wissenschaft und Kunst, uns fortwährend gefälschte und<lb/>
schädliche Dinge angeboten und verkauft habe; es müsse daher angenommen<lb/>
werden, dass diese Gefahr auch jetzt noch vorhanden sei, und dass es sich hier<lb/>
folglich nicht etwa nur um unschuldige Spielereien, sondern um die Vergiftung<lb/>
des Geistes handle, die weit gefährlicher ist, als eine Vergiftung des Körpers.<lb/>
Und kein Mensch, kein einziger konnte mich widerlegen. Dagegen aber erscholl<lb/>
aus allen Läden der Ruf: Er ist wahnsinnig, er will die Wissenschaft und die<lb/>
Kunst, von denen wir leben, vernichten! Hört nicht auf ihn, wendet euch von<lb/>
ihm ab, kommt zu uns, sehet unser Schaufenster an, wir haben die allermodernste,<lb/>
ausländische Waare!«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Die Art und Weise, wie man heutzutage die militärische und die<lb/>
sociale Frage behandelt, vergleicht Tolstoj mit der Leitung einer Reisegesell-<lb break="no"/>
schaft, die das unsichere Gefühl hat, in der Irre zu gehen, es aber<lb/>
nicht eingestehen will. Ein Theil dieser Gesellschaft fürchtet sich, die<lb/>
gewohnten, altherkömmlichen Wege zu verlassen, er besteht hartnäckig<lb/>
darauf, der bekannten Spur zu folgen, obschon er eingestehen muss,<lb/>
ihr Endziel nicht zu kennen. Ein anderer Theil schweift, um den rich-<lb break="no"/>
tigen Weg zu finden, rechts und links ab, nur um des eitlen Ver-<lb break="no"/>
gnügens halber, umherzuschweifen. Wenn es sich aber darum handelt,<lb/>
der Weisheit Gehör zu schenken, sich zu sammeln und zu orientiren,<lb/>
bevor man sich endgiltig über den einzuschlagenden Weg entscheidet,<lb/>
so fällt das Niemandem ein.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Schwächlinge, Feiglinge, Faulenzer sind es, die uns das rathen,« sagen<lb/>
die Einen. »Ein herrliches Mittel, um vorwärts zu kommen und das Ziel zu er-<lb break="no"/>
reichen, wenn man immer nur auf demselben Fleck stehen bleiben soll!« rufen<lb/>
die Andern. »Wir sind Männer, uns sind die Kräfte gegeben, damit wir sie<lb/>
anstrengen, damit wir kämpfen, aber nicht, um schnöde zu resigniren! Weshalb<lb/>
zurückbleiben, weshalb uns sammeln? Nur immer vorwärts, immer voraus, es<lb/>
findet sich Alles von selbst!« Das Nämliche widerfuhr mir, als ich die Meinung<lb/>
zu äussern wagte, dass der Weg in diesem düsteren Walde, wo wir uns verirrt<lb/>
haben — die Arbeiterfrage sei, und dass der perfide Sumpf, in dem wir stecken</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>