<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0231.xml" prev="WR-02-01-06_n0230.xml" next="WR-02-01-06_n0232.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 231</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0231"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">UHDE’S CHRISTUS.</fw>
               <fw type="pn">231</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und bei den Kindern: Vertrauen, welches dem Verstehen am nächsten<lb/>
kommt. Und dann in ihren Händen: bei den Greisen: Zweifel,<lb/>
Schrecken bei Männern und Frauen, Sehnsucht — bei den Jungfrauen,<lb/>
und die Hände der Kinder machen halb unbewusst die fremde Geste<lb/>
des Wunderbaren nach, welches Thun dem Verstehen am nächsten<lb/>
kommt. Muss da dieses Wunderbare für Andere auch sichtbar sein?<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Ist</hi> es nicht, wenn es in so vielen Augen sich spiegelt, wenn so viele<lb/>
Lippen es bekennen und wenn alle Hände ihm nachsehnen. Ich will<lb/>
es beschwören, es war etwas vor dieser Menge. Etwas ausser der<lb/>
grauen von irren Kohlen strichen durchkreuzten Leinwand, welche über<lb/>
den prächtig bewegten Menschen sich leer ausdehnte. Später malte<lb/>
Herr v. Uhde leider etwas Anderes in diesen Raum, was gar nichts<lb/>
mit der Gruppe zu thun hatte, und nannte es aus alter Gewohnheit —<lb/>
Christus.</p>
            <p>Ja, das macht die Gewohnheit. Wenn man schon einmal Christus-<lb break="no"/>
maler ist, darf man das Publicum nicht enttäuschen. Wie die Anderen<lb/>
aus diesem Gefühl heraus ihr »jährliches Drama« schreiben, so muss<lb/>
man seinen »jährlichen« Christus malen. Und als Belohnung für Fleiss<lb/>
und Beharrlichkeit kauft ein königliches Institut endlich aus der Wahl<lb/>
von Erlösern einen an. Und zwar den officiellsten: die Himmelfahrt.<lb/>
Und nun ganz aufrichtig: das Wenigste, was man von einem königlich<lb/>
sanctionirten Christus verlangen muss, ist, dass er fliegen kann. Und<lb/>
weil es dem Angekauften ziemlich beschwerlich fiel, so musste Herr<lb/>
v. Uhde ihm jetzt wohl in seinem Atelier noch ein paar Privatstunden<lb/>
dieser überaus intimen Kunst angedeihen lassen, ehe er dauernden Auf-<lb break="no"/>
enthalt in der Pinakothek erhielt; denn darauf zielt eigentlich der be-<lb break="no"/>
wusste Satz von der »Aenderung« hin.</p>
            <p>So weit sind wir also: Herr v. Uhde ändert seinen Christus.<lb/>
Das ist sehr traurig, denn es beweist, dass er ihn im Grunde nicht<lb/>
sehr deutlich sieht, wenn er ihn nun »zahlreichen Wünschen ent-<lb break="no"/>
sprechend« pinakothekfähig macht. Als er die treffliche Gruppe malte,<lb/>
da steckte er sich wohl ein wenig an an ihrer Begeisterung, aber als er<lb/>
die Heilandsgestalt ihnen vorsetzte, stand er nicht mehr mitten unter ihnen.<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Dort</hi> waren die Menschen, und <hi rend="text-spaced">hier</hi> war der Maler, der einen fest-<lb break="no"/>
stehenden Christustypus geschaffen hat, der Gebildete, der Edelmann,<lb/>
der königlich sächsische Uhlanenrittmeister, welcher wie jedes Dogma<lb/>
natürlich auch das der Himmelfahrt in Bausch und Bogen glaubt und<lb/>
für seine Person bei einem solchen selbstverständlichen Vorgang gar<lb/>
nicht erstaunt wäre. Der von ihm geschaffenen »Auffassung« ist er ja<lb/>
wohl einigen »Realismus« schuldig, d. h. der Erlöser, welcher sich<lb/>
bislang so menschlich und unauffällig auf festem Boden bewegte oder<lb/>
vom Uferkahn aus seine bekannte Predigt vor Herrn v. Uhde’s Töchtern<lb/>
hielt, darf bei diesem ersten Versuch noch keineswegs mit allen<lb/>
Finessen der Flugtechnik vertraut erscheinen. Das wahrt den gewohnten<lb/>
Eindruck und schadet dem Dogma wenig. Thatsache ist: er kommt<lb/>
doch hinauf — wir haben es ja schon auf der Schulbank gehört —<lb/>
das Wie ist Nebensache. So ward Christi Himmelfahrt, Herr v. Uhde</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>