<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0850.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0849.xml"
     next="WR-02-02-22_n0851.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 850</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0850"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">850</fw><fw type="ctext">LE GALLIENNE.</fw></fw><p rend="no-intend">mischt, dass man zittert, eine Freude zu ergreifen, aus Furcht, eine<lb/>
Schlange in der Hand zu halten — eine geliebte Hand zu fassen, aus<lb/>
Furcht, sie könnte unter unserem Griff zu Asche werden. Ja! Ein<lb/>
prachtvolles Bankett ist das Leben — aber die Schüsseln sind<lb/>
vergiftet.«</p><p>»O, wie ungerecht Du bist! Warum das Übel als Sinnbild der<lb/>
Schöpfung ansehen? Warum nicht das Gute?«</p><p>»Weil der Tod stärker und länger ist als das Leben, und weil,<lb/>
so viel ich’s zu erkennen vermag, die Mächte des Bösen viel stärker<lb/>
sind als die des Guten.«</p><p>»Der Tod,« erwiderte sie, »ist nur Leben, das seinen Schleier<lb/>
vor das Antlitz zieht, um es schöner in einer andern Welt wieder zu<lb/>
entschleiern; und ich glaube, dass die Mächte des Bösen nur Gottes<lb/>
Krieger in Verkleidung sind. Hast Du aber recht und das Böse wäre<lb/>
wirklich stärker als das Gute — ist das nicht ein Grund mehr, auf<lb/>
Gottes Seite zu sein? <milestone unit="3dots"/> Ja,« setzte sie hinzu, als die beiden langsam<lb/>
den Hügel hinuntergiengen, »auch Dich werde ich eines Tages dort<lb/>
treffen.« — —</p><p>Der Mann erwiderte nichts, aber er dachte: »Wenn ich Gott<lb/>
wäre, würde ich mehr Frauen, wie Du eine bist, erschaffen, damit die<lb/>
Männer an mich glauben könnten.«</p><milestone unit="hr"/><lb/><p>Bald darauf kehrte er zu seinen Geistesgenossen, den Anbetern<lb/>
der Schönheit, zurück. Aber sie waren in seinen Augen nicht mehr<lb/>
dieselben. Er hatte etwas erfahren, gewisse Empfindungen ahnend in<lb/>
sich aufgenommen, die ihnen verborgen waren, obwohl er kaum hätte<lb/>
sagen können, was das war. Selbst die Schönheit schienen sie nicht<lb/>
mehr richtig zu verstehen.</p><p>Manchmal vernahm er eine süsse, ruhige Stimme auf einem<lb/>
Berggipfel im blauen Äther sprechen: »Ihr betet den Boten an und<lb/>
vergesset darüber die Botschaft <milestone unit="4dots"/> die Botschaft der Schönheit ist<lb/>
die Güte Gottes« — doch vergass er dabei nicht, dass diese Botschaft<lb/>
auch einen Boten gehabt hatte.</p><p>Dann sehnte er sich noch einmal zurück zu diesen milden, klug-<lb break="no"/>
zufriedenen Menschen, mit den freundlichen Lebensgewohnheiten und<lb/>
den leuchtenden Blicken. Diese rührenden, kindlichen Redewendungen<lb/>
wollte er gerne wieder hören, den seltsam-heimlichen Geschichten von<lb/>
erhörten Gebeten lauschen, um seine Seele zu heilen mit ihrer weisen,<lb/>
einfachen Ergebenheit.</p><p>Manchmal hätte er fast — beten mögen.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
