<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0676.xml" prev="WR-01-02-17_n0675.xml" next="WR-01-02-18_n0677.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 676</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0676"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">676</fw>
               <fw type="ctext">DIX.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">verlässt. Alle Theorien der Abschreckung, Besserung u. s. w. können<lb/>
an dieser Thatsache nichts ändern.</p>
            <p>Aendert sich nun aber der Begriff der Schuld und Verantwort-<lb break="no"/>
lichkeit, so muss auch das Strafrecht eine entsprechende Veränderung<lb/>
erfahren. Hätte Lombroso’s Lehre gesiegt, so wäre jede Verantwortung<lb/>
von dem Verbrecher genommen, er wäre als Irrer zu behandeln und<lb/>
demgemäss an Stelle der Strafanstalt in eine Irrenanstalt zu stecken.<lb/>
Wäre dagegen die entgegengesetzt einseitige Richtung, welche alle<lb/>
Schuld allein dem socialen Milieu zuschieben will, im Recht, so wäre<lb/>
der Verbrecher gleichfalls ohne Verantwortung, und es gäbe für ihn<lb/>
überhaupt keine Strafe oder dergleichen, er müsste nur social besser<lb/>
gestellt werden — ja, die Gesellschaft hätte ihm Busse zu leisten. Es<lb/>
ist schwer, den Gedanken und seine Folgen ernsthaft auszudenken!<lb/>
Finden endlich beide Factoren, die individuellen und die socialen, die<lb/>
richtige Würdigung, so wird das System äusserst complicirt. Einmal<lb/>
steht zunächst fest, dass dann zur Verminderung der Verbrechen auf<lb/>
die Schaffung eines möglichst günstigen socialen Milieus hinzuarbeiten<lb/>
ist, dass also der Gesetzgeber mit socialen Reformen dem Strafrichter<lb/>
vorarbeiten muss. Der Strafrichter selbst bleibt in Thätigkeit für jene<lb/>
Verbrechen, denen ein individuelles Verschulden zugrunde liegt; die<lb/>
einzelnen Verbrecher würden je nach ihrer Eigenart dem Arzte,<lb/>
insbesondere dem Irrenarzt auszuliefern sein oder für die Gesellschaft,<lb/>
die sie bedrohen, dauernd unschädlich gemacht werden, indem man<lb/>
sie in Anstalten unterbringt, die zwischen dem Gefängniss und dem<lb/>
Asyl stehen. Die Strafe wird theils zur Erziehung, theils zur Cur, theils<lb/>
zur pädagogischen, theils zur ärztlichen Behandlung.</p>
            <p>Ein Anfangsstadium der die Strafe ersetzenden Erziehung bildet<lb/>
heute bereits die bedingte Verurtheilung; dient die Strafandrohung<lb/>
thatsächlieh dazu, den Delinquenten von weiteren strafbaren Handlungen<lb/>
abzuhalten, so ist der erziehliche Zweck erreicht; andernfalls wird er<lb/>
auf längere Zeit für die Gesellschaft unschädlich gemacht. Die neueren<lb/>
Forderungen ergänzen dieses System nun dahin, dass der rückfällige<lb/>
Verbrecher in der Anstalt so lange zurückgehalten werden soll, bis<lb/>
weitere Rückfälle nicht zu erwarten sind, unter Umständen also lebens-<lb break="no"/>
länglich, jedenfalls aber nicht auf eine vorher festgesetzte Zeit. Für diese<lb/>
unbestimmte Strafdauer hat sich besonders der dritte internationale<lb/>
Congress für Criminal-Anthropologie, der <date>1892</date> in Brüssel abgehalten<lb/>
wurde, ausgesprochen. Dieselbe Forderung hat die internationale crimi-<lb break="no"/>
nalistische Vereinigung, an deren Spitze die Professoren v. Liszt-Halle,<lb/>
Hamel-Amsterdam und Prinz-Brüssel stehen, in ihre Grundlinien aufge-<lb break="no"/>
nommen und damit hinlänglich dargethan, welche Aufgaben die grosse<lb/>
moderne Umwerthung der moralischen Werthe dem Strafrecht der<lb/>
Zukunft stellt.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
            <milestone unit="hr"/>
            <milestone unit="imprint-start"/>
            <p>Herausgeber und verantwortlicher Redacteur: <hi rend="text-spaced">Rudolf Strauss</hi>.</p>
            <p>Ch. Reisser &amp; M. Werthner, Wien.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>