<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0773.xml" prev="WR-01-02-20_n0772.xml" next="WR-01-02-20_n0774.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 773</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0773"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0249">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0250">
                  <title level="a">Wie ein Sieger</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="780" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0780.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">773</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Besiegte dem Tode trotzend: »Auf, lasst uns marschiren gegen die<lb/>
ewigen Götter!« Was wollen wir damit sagen? Dass Napoleon eine<lb/>
völlig für sich alleinstehende, einzigartige Culmination menschlichen<lb/>
Wollens und Könnens bedeutet, gleichsam die Erfüllung der Sehnsucht<lb/>
nach dem Uebermenschen, soweit diese Phrase eine reale Bedeutung<lb/>
haben kann, dass also jede kleinere Auffassung, jedes Vergleichen mit<lb/>
anderen Menschengrössen nothwendig hinter der Wahrheit zurückbleibt.<lb/>
Aber nicht den Mythos vom Halbgott muss man dabei bewahren wollen;<lb/>
hiedurch entstanden alle jene Nörgeleien und Missverständnisse, die<lb/>
einer fälschenden Anti-Legende Thür und Thor öffneten. Wer einen<lb/>
vollkommenen Uebermenschen sucht, muss sich nothwendig enttäuscht<lb/>
fühlen, wenn er auf Menschliches, allzu Menschliches stösst. Wir<lb/>
sind alle nur Menschen mit menschlicher Nothdurft, aber es wäre<lb/>
ein dreistes Unterfangen, die Belauerung solcher Nothdurfte triumphirend<lb/>
dahin auszubeuten, dass der Riese eben auch nur einem Menschenzwerg<lb/>
gleiche. Das sind die Schlacken des Individuums, aus denen sich auch<lb/>
der Beste herausarbeiten muss, um Goethe über Byron zu citiren. Eine<lb/>
kosmische Allseele wie Napoleon muss nothwendig <hi rend="text-spaced">alle</hi> Instincte der<lb/>
Natur enthalten, also auch gewisse niedrige. Aber letztere bildeten nur<lb/>
eine gleichgiltige Unterschicht, der wahre Napoleon, der Eigene, erhob<lb/>
sich mächtig aus dem Dunstkreis des Gemeinen, das uns Alle bändigt.<lb/>
Wir beharren dabei, dass ihm eine ganz exceptionelle Stellung in der<lb/>
Menschengeschichte angewiesen werden müsse, dass Niemand ihm näher-<lb break="no"/>
trete, der nicht ein unerforschliches Letztes, ein räthselhaftes Geheimniss<lb/>
in ihm entdeckt. Davon hat sogar Taine einen Hauch verspürt, als er<lb/>
daran ging, Napoleons Gehirnphänomen zu zergliedern. Er betont, dass<lb/>
dies Ungeheuer <hi rend="text-spaced">Alles wusste</hi>, ohne es je gelernt zu haben. Von<lb/>
wannen kam ihm diese Wissenschaft? Wir wissen’s nicht.</p>
            <p>Man möge es auf Treu und Glauben hinnehmen, wenn wir bitten,<lb/>
sich nicht durch allerlei Redensarten täuschen zu lassen, und als leidlich<lb/>
sachverständig versichern, dass in der Kriegsgeschichte (leider identisch<lb/>
mit Weltgeschichte) nichts, gar nichts seit ältesten Zeiten bis zu dieser<lb/>
Stunde nicht nur an dramatisch-technischer Meisterschaft, sondern vor<lb/>
Allem an Ideenschwung und Anschauungsfülle den entferntesten Ver-<lb break="no"/>
gleich mit Napoleon gestattet. Genau das Nämliche dürfte aber für<lb/>
alle Gebiete des Herrschens in Staatswesen und Gesellschaftsordnung<lb/>
zutreffen. Die spielende Leichtigkeit, mit der seine unerhörte Arbeitslust<lb/>
1800—1804 den ausgesogenen Boden Frankreichs düngte und aus<lb/>
wirthschaftlichem Siechthum zu üppigster Fruchtbarkeit umackerte, hat<lb/>
nirgendwo in der Weltgeschichte ein Gleichniss. Was er heranzog zum<lb/>
Wiederaufbau, Juristen, Financiers, Postdirectoren, Industrielle, Archi-<lb break="no"/>
tekten, römische Hierarchen, Alles stand »einfach starr vor Bewunderung«:<lb/>
er wusste Alles besser als sie. Diplomaten und Politiker hatten das<lb/>
schon früher erfahren. Jeder Ausländer begriff bald, dass der kleine<lb/>
Insulaner aus weltentrückter Scholle den Mechanismus jedes beliebigen<lb/>
Landes viel genauer durchschaue, als die ererbteste traditionelle Staats-<lb break="no"/>
weisheit und die gelehrtesten Studien es je vermochten. Die Schweizer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>