<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0389.xml" prev="WR-02-01-10_n0388.xml" next="WR-02-01-10_n0390.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 389</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0389"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DICHTERVEREHRUNG IN SKANDINAVIEN.</fw>
               <fw type="pn">389</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Bischöfe und Professoren zu verspotten, gerieth in Gefangenschaft und<lb/>
wurde mit Kaltwassertortur gemartert. Er entkam, verging sich wieder<lb/>
und wurde aufs Neue festgenommen; einmal wurde er zum Galgen<lb/>
verurtheilt. Sein ganzes Leben war eine einzige Kette von Strafen.<lb/>
Ward er darum bitter und gereizt, weil das Volk sein Talent nicht<lb/>
anerkannte? Nein, er ward es nicht. Wohl scheinen ihm die Strafen<lb/>
bisweilen unbillig und hart, und er spottet wieder des hohen Bischofs.<lb/>
Doch er fühlt sich der Dornenkrone nicht würdig. Bevor er stirbt,<lb/>
will er einen Krug Wein holen, ihn an den Mund setzen und bis auf<lb/>
den Grund leeren. Dieser Mann war François Villon, der Vater der<lb/>
französischen Dichtkunst.</p>
            <p>Allerdings können zwischen diesen beiden Dichtern und den<lb/>
unserigen nicht so ohne Weiteres Vergleiche gezogen werden; doch als<lb/>
unverrückbare Exempel stehen Villon und Verlaine in der Ferne. Sicher<lb/>
ist, dass sie auf ihre Art der Dichteridee näher kamen als unsere<lb/>
»grossen« Dichter, die unbedingt alljährlich ihren Namen durch irgend<lb/>
eine verdorrte Dichtung in Erinnerung bringen müssen. Denn die<lb/>
Dichter sind ihrer Herkunft nach nicht vom sesshaften, steuerzahlenden<lb/>
Stamme. Vagabundenseelen sind sie, verwandt mit den Leierkasten-<lb break="no"/>
männern. Ach, sie sind ja nicht Hausbesitzer und Gewerbetreibende,<lb/>
sie halten kein Comptoir; sie arbeiten, wenn Gottes Gnade sie über-<lb break="no"/>
kommt. Ein Dichter verbirgt niemals knauserig seine guten Einfälle<lb/>
bis zu seinem nächsten Buche; in einem Scherz beim Glase ver-<lb break="no"/>
geudet er sein Gold oder in einem Liede unter dem Balkon der<lb/>
Damen. Das thut der Dichter. Er geht von Hof zu Hof, er bekommt<lb/>
in Gottes Namen einen Schilling, und er bückt sich und senkt den<lb/>
Hut. Das thut er. Und kommt die Nacht, so fällt er auf der Treppe<lb/>
in Schlaf, oder er geht in den Wald, oder er wandert hinein in die<lb/>
Berge. Und für seinen Blick sind es keine Berge mehr, es sind Zelte<lb/>
für Könige, Königszelte. Und er schlägt den Mantel um sich und tritt<lb/>
in sein Zelt. Der Himmel ist hoch und ruhig, und die Sterne wohnen<lb/>
da droben, und er hat das Gefühl, dass der grosse Weltengott wohl<lb/>
für seine Nachtruhe sorgen werde, ob er auch nur ein kleiner Mensch<lb/>
ist, ein Dichter <milestone unit="3dots"/> Für alle stimmberechtigten Bürger des Landes aber<lb/>
ist es ein ewiges Wunder, wie dieser Mensch sein Leben erhält.</p>
            <p>Das ist der Dichter. Es ist eine sociale Position, die wohl Keinen<lb/>
verlockt. Denn er hat kein Geld durch sein Talent zusammengescharrt,<lb/>
und er ist ein wurzelloser Mensch, ein Vagabund ohne Pass <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Jedenfalls gibt es zwischen zwei Extremen eine Mittelstrasse.<lb/>
Können sich auch nicht alle Dichtergrössen heutzutage in wandernde<lb/>
Genies verwandeln, so kann doch immerhin die Vorstellung des Volkes<lb/>
von ihrer Bedeutung sich innerhalb vernünftiger Grenzen halten. Für<lb/>
eine ehrliche und gewissenhafte Betrachtung ist unsere Dichterverehrung<lb/>
ein in Flor stehender Humbug. Eine Reaction wäre gerechtfertigt und<lb/>
verständig. Sie würde jedenfalls dazu beitragen, das Leben zu jener<lb/>
Einfachheit, aus der heraus es sich entwickelt hat, wieder zurück-<lb break="no"/>
zuführen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>