<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0059.xml" prev="WR-02-01-02_n0058.xml" next="WR-02-01-02_n0060.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 59</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0059"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0314">
                  <title level="a">Decorative Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="59" to="65"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0059.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0121">Cantacuzène, Elsa Prinzessin</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DECORATIVE KUNST.<lb/>
Zeitschrift für angewandte Kunst. Herausgegeben von H. Bruckmann in München<lb/>
und J. Meier-Graefe in Paris.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Elsa Prinzessin Cantacuzène</rs> (München).</title>
            </ab>
            <p>Wie Dem im Märchen, der in ahnungsloser Alltäglichkeit seinen<lb/>
Acker pflügte und plötzlich auf wahrhaftiges Gold stiess, das wohl vor<lb/>
geraumer Zeit ein Früherer dort vergraben — so finden wir zuweilen<lb/>
ungesucht, in einem Buche blätternd, ein goldleuchtend Wort. Ein<lb/>
Früherer hat es gesprochen, und sein Glanz blieb in den Blättern ver-<lb break="no"/>
graben, bis einmal ein glücklicher Zufall sie umlegte: gerade an dieser<lb/>
Stelle. Und geschieht dies zur rechten Stunde, dann erwacht das<lb/>
schlummernde Wort, und wundersam lebendig erschliesst sich uns, was<lb/>
es barg. Und wir wundern uns, dass wir nicht selbst schon die klare,<lb/>
einfache Formel gefunden, wie sie ein Seher kündend einer kommenden<lb/>
Zeit gesprochen.</p>
            <p>»Form ist Ausdruck der Notwendigkeit.« »Stoff ist Aufgabe —<lb/>
Form ist Lösung.« Vor vierzig Jahren schrieb Friedrich Hebbel die<lb/>
Worte in sein Tagebuch. Und klingen sie nicht, als habe er sie just<lb/>
für uns geschrieben? Klingen sie nicht wie der Zauberspruch, der in<lb/>
seiner wunderbar klaren, erschöpfenden Prägnanz unserer modernen<lb/>
Kunst — der ewig Sehnenden, der unruhig Suchenden — den Weg<lb/>
zu weisen vermag? Sind sie nicht die Essenz dessen, was die Ver-<lb break="no"/>
ständigsten, Feinsinnigsten im Dienste moderner Kunstentwicklung heute<lb/>
schreiben?</p>
            <p>So könnten sie wohl das Motto bilden zu der neuen Bruck-<lb break="no"/>
mann’schen Zeitschrift »Decorative Kunst«. Und stehen sie auch nicht<lb/>
darauf geschrieben: ihr Geist weht durch alle Seiten dieses ersten<lb/>
Heftes. Er weht zwischen den Zeilen des Textes und thut sich kund<lb/>
als ein guter und kraftvoller, als ein ziel- und bodensicherer Führer.<lb/>
Die Herausgeber hätten keinen Besseren sich wählen können, um<lb/>
richtig zu steuern unbeirrt hindurch durch die wirbelnden Wogen und<lb/>
vielgewundenen Strömungen unseres heutigen Kunststrebens. Dass aber<lb/>
der Geist, für den »die Form der Ausdruck der Nothwendigkeit«, für<lb/>
den sie einfach zur Lösung der Aufgabe wird, welche der Stoff ihr<lb/>
stellt — dass dieser Geist sich zuerst gerade auf dem Gebiete Geltung<lb/>
verschafft, auf dem Kunst und Handwerk, auf dem Schönheit und Ver-<lb break="no"/>
wendbarkeit sich zusammenfinden, das ist bezeichnend für unsere Zeit.<lb/>
Ja, moderne Kunst malt nicht nur Bilder, meisselt nicht nur Büsten,<lb/>
die Dinge, die uns umgeben, die Atmosphäre, die uns umschliesst,<lb/>
sind ihr Bereich. Was nothwendig in die Art unseres Lebens hineingehört,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>