<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0457.xml" prev="WR-01-01-12_n0456.xml" next="WR-01-01-12_n0458.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 457</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0457"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0151">
                  <title level="a">Paul Verlaine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="456" to="459"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0456.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0063">Verhaeren, Emile</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">PAUL VERLAINE.</fw>
               <fw type="pn">457</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»Romances sans paroles« und namentlich »Sagesse« vollkommen selbst-<lb break="no"/>
ständig auf. Diese Arbeiten sind keine Unterthanen mehr, sie sind<lb/>
Königinnen. Es wohnt ihnen eine besondere, noch nicht dagewesene<lb/>
Kunst inne; sie erheben Jenen, der sie geschrieben, über die beiden<lb/>
oberwähnten Dichter.</p>
            <p>Das Gesammtwerk Paul Verlaine’s ist die Geschichte eines Kampfes.<lb/>
Er selbst hat es bestätigt. Fleisch und Geist haben sich seine Seele<lb/>
streitig gemacht. Der Kampf war jener, den alle gelitten haben oder<lb/>
bis zu dem Tage leiden werden, wo das Immerschwächerwerden des<lb/>
christlichen Geistes, die Uebereinstimmung der beiden antiken Gegner dem<lb/>
menschlichen Gewissen Friede und Einheit verschafft haben wird.<lb/>
Verlaine hat nie die Ruhe gekannt. Der Schmerz wirft ihn der Reue,<lb/>
das Vergnügen der Busse, die Freude der Trauer und Verzweiflung in<lb/>
die Arme. Sein Wesen ist von Angst geschüttelt oder durch das Gebet<lb/>
verklärt; es glüht bald in Laster, bald in Tugend. Rothe Flammen<lb/>
oder weisse Strahlen verwüsten oder erleuchten es mit ihrer Gluth<lb/>
oder Helle. Er ist ebenso Mensch wie Christ. Und diese seine Doppel-<lb break="no"/>
natur hat er als grosser Dichter ausgedrückt, besungen und unsterblich<lb/>
gemacht.</p>
            <p>Ich sage »grosser Dichter«. Ich will beweisen, dass Paul Verlaine<lb/>
diesen höchsten Titel verdient. — — —</p>
            <p>Ein grosser Dichter ist der, welcher seine Persönlichkeit so innig<lb/>
mit Schönheit durchdringt, dass er ihr eine neue und von da an ewige<lb/>
Haltung verleiht.</p>
            <p>Zuerst scheint er nur sein eigenes Ich zu geben, zu rühmen, zu<lb/>
preisen; aber da zeigt es sich, dass dieses auserwählte Wesen so sehr<lb/>
übereinstimmt mit den Ideen seines Jahrhunderts, mit der stetigen<lb/>
Entwicklung der Menscheit, dass es zum Allgemeingewissen wird. Da<lb/>
gibt es denn Begegnen, Gedankentausch und Harmonie. Individualität<lb/>
und Allgemeinheit verschmelzen. Auf der einen Seite: Schaffen, auf<lb/>
der anderen: Dankbarkeit; auf der einen freudiges Geben, auf der<lb/>
anderen Empfangen.</p>
            <p>Manchmal folgen die grossen Dichter einander wie Gegensätze.</p>
            <p>Victor Hugo war ein Maler und Träumer. Er materialisirte die<lb/>
Sprache. Er bearbeitete den Satz wie ein Hautrelief, hob dessen Höhen<lb/>
und Niederungen hervor, kleidete sie in strahlende Farben.</p>
            <p>Er stöberte die Dictionnaire durch, um Worte zu finden, die den<lb/>
Steinen und Metallen gleichen. Die reichen, elektrischen Töne schillerten.<lb/>
Eine Verschmelzung kräftiger Schattirungen machte Feuermähnen aus<lb/>
seinen Versen.</p>
            <p>Oft ward der Maler zum Bildhauer, und der Tross der in Stahl<lb/>
und Blitz gekleideten Reime durchritt bei Hörnerklang die echoreichen<lb/>
Thäler der Romantik.</p>
            <p>Im Reiche des Gedankens fand er, auf ihrem Berge sitzend,<lb/>
die Utopie. Er nahm sie bei der Hand, führte sie seinem Werke zu<lb/>
und gab sie den Personen seiner Dramen und Romane bei. Sie theilte<lb/>
mit ihm die Verbannung in Guernesey. Sie betrat mit ihm die Meeres-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>