<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0435.xml" prev="WR-02-01-11_n0434.xml" next="WR-02-01-11_n0436.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 435</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0435"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0406">
                  <title level="a">Wiener Kunstfrühling </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="433" to="436"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0433.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0407">
                  <title level="a">Im Hause der Abgeordneten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="437" to="438"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0437.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIENER KUNSTFRÜHLING.</fw>
               <fw type="pn">435</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">übersteht. Es ist dasselbe Gebiet, dieselbe Welt, die der grosse Schrift-<lb break="no"/>
steller in seinem bedeutendsten Werke mit so unvergleichlicher Unmittel-<lb break="no"/>
barkeit geschildert hat. Den furchtbaren Druck, der nach der Dar-<lb break="no"/>
stellung Zola’s auf ihr lastet, hat Meunier zum grossen Theil von ihr<lb/>
genommen, indem er den Momenten der Kraftbethätigung, der Ruhe,<lb/>
des Leidens einen Schönheitsschimmer abgewinnt, der ihnen nicht an-<lb break="no"/>
gelogen, sondern ihrem Wesen entnommen ist. So anziehend und an-<lb break="no"/>
schaulich seine alle dem Arbeitermilieu mit unbestechlicher Ehrlichkeit<lb/>
und starkem Darstellungsvermögen entnommenen Pastelle wirken —<lb/>
wir geben seinen mit unendlicher Liebe durchgebildeten und in jedem<lb/>
Zug ihrer Bewegung der Natur abgelauschten Statuetten dennoch den<lb/>
Vorzug. Wir verkehren mit ihnen fast wie mit lebendigen Wesen.<lb/>
Durch Schönheit in liberalem, nicht akademischem Sinne zu wirken,<lb/>
ohne die Natur zu corrigiren, versteht Meunier als Meister.</p>
            <p>Der Pariser Alfred <hi rend="text-spaced">Roll</hi>, ein nicht mehr junger Neuerer in der<lb/>
Malerei, ist mit mehreren Bildern glücklich vertreten. Ein weiblicher<lb/>
Act in Frühlingsumgebung, »Plein-air« genannt, reizvoll im Fleischton<lb/>
und mit der Umgebung glücklich gestimmt, befriedigt ebenso wie die<lb/>
sehr charakteristischen Bildnisse Rochefort’s und des Malers Damoye.<lb/>
Ein Jüngerer, John W. <hi rend="text-spaced">Alexander</hi>, tönt jedes seiner Bildnisse glück-<lb break="no"/>
lich auf eine Farbe, wirkt aber ebenso stark durch Bestimmtheit und<lb/>
Einheitlichkeit der Linienführung. Eine aparte Erscheinung ist Eugène<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Carrière</hi>, der seine malerischen Wirkungen nur aus der Abtönung<lb/>
des Grau zieht. In seinem Bild dreier Figuren »Im Nebel« gelingt ihm<lb/>
das vorzüglich. Die aussergewöhnliche Virtuosität und unerschöpfliche<lb/>
Abwechslung, die seine Eintönigkeit bietet, überzeugen uns fast von<lb/>
der Entbehrlichkeit aller anderen Farben. In der von ihm angegebenen<lb/>
Richtung folgt ihm Henry <hi rend="text-spaced">Lerolle</hi> mit seinem »Interieur«. Eugène<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Jettel</hi>, der auch als Pariser ausstellt, zeigt mit seinen fünf aus dem<lb/>
empfindlichsten Naturgefühl geschöpften und mit den feinsten Mitteln<lb/>
des Pinsels hergestellten landschaftlichen Stimmungsbildern, wie weit<lb/>
es Oesterreicher bringen können, die in frühen Jahren in lebendige<lb/>
Berührung mit der ausländischen Kunstbewegung gerathen sind. Leon<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Fréderic</hi> aus Brüssel ist durch ein Tryptichon, »Das Volk wird eines<lb/>
Tages den Aufgang der Sonne sehen«, vertreten. Das Symbolistische<lb/>
lenkt hier allzu auffällig in die breite Strasse der Tendenzmalerei ein,<lb/>
ohne dafür durch die malerischen Qualitäten vollauf zu entschädigen.<lb/>
Was das grosse Publicum unter Secession versteht, das vertritt am<lb/>
auffälligsten Fernand <hi rend="text-spaced">Khnopff</hi>. Sein Zusammenhang mit den Er-<lb break="no"/>
scheinungen der gleichzeitigen symbolistischen Literatur, mit Maeterlink<lb/>
und den literarischen Decadenten ist augenscheinlich. Sein künstlerisches<lb/>
Können ist immerhin hervorragend. Doch verliert er sich in mehreren<lb/>
der ausgestellten Werke in leere Spielereien. Als Meister zeigt er sich<lb/>
in dem Stimmungsbilde »Stilles Wasser«, wo er den poetischen Ton<lb/>
aus der Tiefe herausholt, und in der symbolistischen Darstellung »Lieb-<lb break="no"/>
kosung«, deren Charakteristik ebenso scharf als geistreich ist. Die volle<lb/>
Bedeutung Auguste <hi rend="text-spaced">Rodin</hi>’s als Plastiker wird den ausgestellten</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>