<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-16_n0631.xml"
     prev="WR-02-02-16_n0630.xml"
     next="WR-02-02-16_n0632.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 631</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0631"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>DIE ENGLÄNDER UND DIE FRANZOSEN IN DER<lb/>
JUBILÄUMS-AUSSTELLUNG.<lb/>
Von <rs type="person" key="">PAUL RITTER V. RITTINGER</rs> (Wien).</title></ab><p>Die Engländer und Franzosen, warum denn nicht die Wiener,<lb/>
oder wenigstens die Münchener, Berliner oder Düsseldorfer? Das ist<lb/>
sehr einfach, und ich antworte auf die Gefahr hin, für einen schlechten<lb/>
Localpatrioten gehalten zu werden: »Weil eben in den wenigen englischen<lb/>
und französischen Sälen mehr zu sehen ist, als in allen übrigen zu-<lb break="no"/>
sammen«. Für den Wiener, der seine künstlerische Bildung lediglich<lb/>
den Jahresausstellungen im Künstlerhause verdankt, gilt das freilich<lb/>
nicht. Der findet unter den Österreichern Temple, Hessel, Merode,<lb/>
Ritzberger, Zetsche, lauter gute, alte Bekannte aus früheren Ausstellungen,<lb/>
und unter den deutschen Ausländern Delug, Böcklin, Palmié, die er<lb/>
auch schon alle einmal gesehen hat, und selbst Max Klinger kennt<lb/>
man wenigstens vom Hörensagen. Aber bei den Franzosen und Eng-<lb break="no"/>
ländern ist das anders, kein einziger bekannter Name, alles neu, funkel-<lb break="no"/>
nagelneu für uns. Der betreffende Wiener geht dann befriedigt und<lb/>
stolz aus der Ausstellung, denn er hat wenigstens den loyalen Trost<lb/>
mitgenommen, dass die meisten berühmten Maler doch in der öster-<lb break="no"/>
reichischen Abtheilung hängen. Berühmt? Ja für den, der bis zum<lb/>
Überdruss mit ihnen gefüttert worden ist, und der um keinen Preis<lb/>
einen Blick ins sündhafte Ausland thun durfte. Aber wirklich berühmt,<lb/>
berühmt in der ganzen künstlerischen Welt, wo man kaum einen von<lb/>
unseren »bekannten« Malern kennt, aber dafür alle die unbekannten<lb/>
Franzosen und Engländer desto besser, was dieses berühmt bedeutet,<lb/>
das muss der zufriedene Wiener erst lernen.</p><p>Die Secession hat ihm dazu die erste Gelegenheit gegeben. Da<lb/>
hat schon allein die Anzahl der ausländischen Bilder für die Bedeutung<lb/>
ihrer Kunst gesprochen, und wenn auch keine berühmtesten da waren,<lb/>
so gab es doch wenigstens sehr viel berühmte. England speciell war<lb/>
freilich unverhältnismässig schwach vertreten, aber das mag wohl da-<lb break="no"/>
her kommen, dass ein englischer Künstler seine Bilder nicht erst nach<lb/>
Wien zu schicken braucht, um sie zu verkaufen, oder gar »berühmt«<lb/>
zu werden. Dagegen waren viele Franzosen und Belgier zu sehen, vor<lb/>
allem die Belgier, und über Khnopff konnte man sich aus den ausge-<lb break="no"/>
stellten Bildern sogar schon eine eigene Meinung bilden.</p><p>Im Künstlerhause liegen die Dinge freilich nicht so günstig, aber<lb/>
es ist ja auch eine Jubiläums-Ausstellung, wo die Kunst zum Zwecke<lb/>
einer allerhöchsten Anerkennung um jeden Preis »Fortschritte« gemacht</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
