<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0270.xml" prev="WR-02-01-07_n0269.xml" next="WR-02-01-07_n0271.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 270</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0270"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0359">
                  <title level="a">Über Agitatoren</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="269" to="272"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0269.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">270</fw>
               <fw type="ctext">GROSSMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">tausend Leute, deren Bekannter er ist. Der gewöhnliche Agitator, das<lb/>
ist der Repräsentant von Tausenden, die ihm gleichen. Man mag über<lb/>
seine Zurückgebliebenheit den Kopf schütteln, aber sind wir nicht<lb/>
Anhänger des Repräsentativsystems? Dieser Agitator ist nur ein Organ,<lb/>
ein Sprachrohr. Das macht seinen Werth und seine Lebenskraft aus.<lb/>
Niemand glaube, dass diese Rolle eine sehr angenehme ist. Indem der<lb/>
Agitator reussirt, den abgeordneten Repräsentanten seiner Volksgenossen<lb/>
darstellt, erhöht er sich bereits um eine Stufe. Er bekommt dieses<lb/>
Culturgefühl von der unsichtbaren Zusammengehörigkeit, Einheitlichkeit<lb/>
               <hi rend="text-spaced">aller</hi> Repräsentanten. In diesem Zusammengehörigkeitsgefühl besteht<lb/>
ja der grösste Werth des Repräsentativsystems. Dadurch wird dem<lb/>
Agitator viel von seinem frischen Fanatismus genommen. Was thut er?<lb/>
Er wird zum Schauspieler seines früheren Ich. Der Agitator verkleinert<lb/>
sich, um in seiner Rolle zu bleiben. Es ist mehr als eine momentane<lb/>
Laune gewesen, als der grösste Agitator Wiens kürzlich zu einem<lb/>
jungen Schriftsteller sagte: »Sie wissen gar nicht, wie einsam ich mich<lb/>
oft in der grössten Versammlung fühle«.</p>
            <p>Man hat so oft von der Launenhaftigkeit des Volkes gesprochen.<lb/>
In Wahrheit sind es die Agitatoren, welche sich zu schnell aus ihrer<lb/>
rein repräsentativen Aufgabe entwickeln. Der Agitator, welcher bleiben<lb/>
will, muss sich mit einem Panzer von Entwicklungsfrundlichkeit um-<lb break="no"/>
geben. Er muss von vornherein in seinen Ansichten unbedingt ver-<lb break="no"/>
harren wollen. Weil man seine Entwicklung zwar verleugnen, aber<lb/>
nicht verhindern kann, deshalb muss der repräsentative Agitator<lb/>
scrupellos werden. Schliesslich verwächst er mit seiner Maske. Er<lb/>
vermag es überhaupt nicht mehr, in irgend einer geistigen Einsamkeit<lb/>
zu leben. In seine letzte, individuellste Einsamkeit stecken hundert<lb/>
neugierige Parteigenossen ihre Köpfe. Wir vermögen aber alle nur aus<lb/>
einer geistigen Einsamkeit und Stille heraus zu denken. Diese Ein-<lb break="no"/>
samkeit des Denkens, dieser »Frieden mit dem denkenden Geist« wird<lb/>
dem Agitator verwüstet, zerstört. Immer hört er das Stimmengewirr<lb/>
seiner Genossen um sich, und auch in seinen privaten Aeusserungen<lb/>
kann man das Warten auf ein unhörbares Beifallsklatschen beobachten.<lb/>
Der Berufsagitator führt immer eine unsichtbare Versammlung mit<lb/>
sich. »Er getraut sich nicht mehr, allein zu stehen«, lässt Gerhart<lb/>
Hauptmann einmal eine intelligente Dame über eine agitatorische Natur<lb/>
sagen, »er muss Massen hinter sich fühlen«.</p>
            <ab>
               <title>II.</title>
            </ab>
            <p>Es gibt noch eine andere Aufgabe, als die repräsentative, für<lb/>
den Agitator. In seiner culturellen Eigenschaft hätte er nicht nur eine<lb/>
Repräsention nach oben, sondern auch eine Repräsentation nach unten<lb/>
zu besorgen. Er hat nicht nur die Aufgabe, die im Volke vorhandenen<lb/>
Bedürfnisse herauszusagen, er hat auch die Aufgabe, neue Bedürfnisse<lb/>
zu wecken. Gewiss, es wird keinem Agitator möglich sein, unorgani-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>