<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0719.xml" prev="WR-01-02-19_n0718.xml" next="WR-01-02-19_n0720.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 719</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0719"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0236">
                  <title level="a">»Das Wiener Barreau«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="714" to="715"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0714.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0237">
                  <title level="a">Die zwei Frauen des Bürgers von Brügge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="717" to="721"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE ZWEI FRAUEN DES BÜRGERS VON BRÜGGE.</fw>
               <fw type="pn">719</fw>
            </fw>
            <p>»Ich weiss nicht, wie das kommen mag, mein Freund, aber Ihr,<lb/>
der bisweilen so hart und, ich kann es Euch wohl sagen, ein wenig<lb/>
grobgeartet seid, versteht manch einmal so sehr zarte Dinge zu finden,<lb/>
dass Niemand Euch gleichkommt. Und seid nur dessen gewiss, dass<lb/>
Niemand auf der Welt für mich etwas gilt denn Ihr.« Und sie um-<lb break="no"/>
armten einander, weniger als zwei Liebende, denn wie Schwester und<lb/>
Bruder, die sich von <hi rend="text-spaced">einer</hi> Wesenheit fühlen, so sehr, dass eines für<lb/>
das andere unschwer zu sterben vermöchte, jedes davon überzeugt, dass<lb/>
sein eigentliches Leben nicht in ihm, sondern im Andern sei.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <lb/>
            <p>Doch kamen sie endlich an das Haus des Flamänders, wo seine<lb/>
Ehefrau aufrichtig über die Heimkehr des Flüchtlings erfreut war.<lb/>
Obwohl er nun, da er dieses Vertrauen sah, über das Unrecht bewegt<lb/>
war, das er ihr zugefügt hatte, so empfand er doch grausam schmerzlich,<lb/>
was seine schöne Freundin fühlen musste, die ihnen, einige Schritte<lb/>
entfernt, zusah. Er führte eine der andern vor: »Meine liebe Frau,<lb/>
umarmt diese Fremde, denn sie ist das grösste Glück meines Lebens.<lb/>
Es ist eine Ungläubige, die ich auf meinem Kreuzzuge bekehrt habe<lb/>
und die ich mit mir bringe, damit sie nach mir nicht zu ihren Götzen<lb/>
zurückkehre.«</p>
            <p>Da verbreitete sich in Brügge die Kunde, dass der edle Pilger<lb/>
eine Ungläubige bekehrt und sie heimgebracht habe, und das Volk<lb/>
richtete ihm ein Festmahl aus, wo er den Ehrensitz einnahm und zur<lb/>
Rechten die Fremde, zur Linken seine Ehefrau sitzen hatte. Er empfand<lb/>
viel Freude, als er sah, wie man die strahlende Schönheit seiner Geliebten<lb/>
bewunderte; allein jedes von ihnen war doch in Gedanken versunken,<lb/>
was verursachte, dass alle Welt sie zwei Heiligen gleich achtete.</p>
            <p>Als die Stunde geschlagen hatte, da man der Ruhe pflegen sollte,<lb/>
sagte seine Ehefrau, welche durch das Weinen um ihn während seiner<lb/>
Pilgerfahrt viel von ihrer Fröhlichkeit eingebüsst hatte: »Ich bin recht<lb/>
welk geworden und recht sehr der Freude entwöhnt, mein Gebieter;<lb/>
es soll nicht also sein, dass Ihr mein Bette heimsucht, aber ich will<lb/>
die Magd jener sein, der Ihr das Paradies geschenkt habt, und ich will<lb/>
sie für die Nacht zu mir nehmen.«</p>
            <p>Chlorinde war von der Vorstellung entsetzt, allein ruhen zu müssen,<lb/>
während Jener, den sie anbetete, in den Armen seiner Gattin sein würde;<lb/>
so nahm sie diese Lösung mit unendlichem Glücksgefühl entgegen. Er<lb/>
half einer jeden, es sich bequem zu machen.</p>
            <p>So lebten sie alle Drei dahin, und oftmals in dem langen flandri-<lb break="no"/>
schen Winter, da die Kälte sehr strenge war, kam eine oder die andere<lb/>
seiner Frauen, ihm Gesellschaft zu leisten <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Brügge ist eine von Bäumen umschleierte Stadt, die sich in<lb/>
Canälen spiegelt und über die ungehemmt der frische Nordwind sowie<lb/>
das Geläute ihrer Glocken dahinstreicht. Wenn nun die Liebenden zu-<lb break="no"/>
sahen, wie lautlose Schwäne an die Ufermauern streiften, da wurden<lb/>
sie daran erinnert, dass, wenn Brügge diese eisigen Schwäne auf seine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>