<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0620.xml" prev="WR-01-02-16_n0619.xml" next="WR-01-02-16_n0621.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 620</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0620"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">620</fw>
               <fw type="ctext">SCHAUKAL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">diesem bunten, heissen Jugendgarten vorüber, in ihrer kurzsichtigen,<lb/>
überlebten Pädagogik. Dem Heinrich fallen immer nach so einem sel-<lb break="no"/>
tenen Besuche des Arthur, der längstzerrissene Fäden wieder anknüpft,<lb/>
solche verwitterte Lehrerprofile ein, und er hängt mit Wehmuth an ihren<lb/>
verblassten Zügen, wie man oft einen alten Rock wehmüthig betrachtet,<lb/>
der einem gar nichts bot, gar nichts war und jetzt eigentlich auch nur<lb/>
ein zufälliges Symbol ist einer fernen Zeit, verklungener lieber Stimmen<lb/>
und geheimnissvoller, nicht mehr ganz verstandener Gefühle in einer<lb/>
seltsamen, heiseren, reizenden Sprache. Wie Märchengestalten, die sich<lb/>
ins helle Leben verirrt, betrachtet er jetzt oft solche für ihn Begrabene,<lb/>
wenn einer ihm plötzlich in seinem altmodisch-beschränkten Wesen<lb/>
leibhaftig an einer Strassenecke der Vaterstadt entgegentritt, er bleibt<lb/>
noch lange stehen und lächelt eigen hinter ihm drein, bedauernd, mit-<lb break="no"/>
leidig und angeschauert von der Vergänglichkeit. Diese Lehrer, über<lb/>
die er schon damals zukunftsstark hinauswuchs, die so oft kopfschüttelnd<lb/>
seine Lectüre ganz unverstehend und scheu geprüft, sie poltern noch<lb/>
immer in ihrer Tretmühle und verabreichen noch immer ihre stagnirte,<lb/>
vermooste Bildung und gehen noch immer auf in ihren kleinen krausen<lb/>
Liebhabereien und vergilbten Büchern, und über sie steigen höher und<lb/>
höher die Fluthen der neuen Tage, so dass ihre Stimmen dem oben<lb/>
Hinrudernden, wenn er sich herabbeugt, klingen wie ein Wispern und<lb/>
Raunen von den Menschen in den versunkenen Städten, auf dem<lb/>
Grunde der grossen, sonneüberglänzten Meere <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ueberhaupt ist ihm die Schulzeit eine der heimlichsten Erinne-<lb break="no"/>
rungen, und an stehengebliebenen Typen constatirt er schmerzlich seine<lb/>
zerrissene Chamäleonnatur. Seltsam erscheint ihm das Schwinden seines<lb/>
Religionsbegriffes, er spürt dem Werden des zweifelfreien Atheisten in<lb/>
ihm begehrlich nach.</p>
            <p>Wie er zum ersten kindlich seligen Glauben gekommen, kann er<lb/>
sich nicht mehr reconstruiren. Seine Mutter übte damals den stereo-<lb break="no"/>
typen Lehrerinnenberuf. Das Gebet blieb ihm lange. Wie ihm die Kirche,<lb/>
der Schulgottesdienst mit seinem lästigen Sonntagszwange bald bedeu-<lb break="no"/>
tungslos geworden, so dass er schon frühzeitig das Wagniss unternahm,<lb/>
still bedauert von gläubigen Genossen, in sein Gebetbuch die Volks-<lb break="no"/>
bücher des bibliographischen Institutes und die Reclam’schen Ausgaben<lb/>
als zeitvertreibende Lectüre einzuschmuggeln, so hielt er andererseits<lb/>
lange noch, während er schon in der Schule mit den Büchner-festen<lb/>
jüdischen Collegen sich als Gottesläugner und Materialist reinsten<lb/>
Wassers gerirte, an dem häuslichen, einsamen Nachtgebet fest, gleich-<lb break="no"/>
sam als Aussöhnungs- und Sicherungsmittel gegen eine allfällige Exi-<lb break="no"/>
stenz des angetasteten und beleidigten höchsten Wesens. Der Materia-<lb break="no"/>
lismus der Schulgespräche war eine Concession an die falsche Scham,<lb/>
das immer mehr und mehr vereinfachte Beten eine Concession an die<lb/>
angezüchtete Tradition. Ein plötzlicher Entschluss nach langen geheimen<lb/>
Erwägungen warf endlich auch den letzten Rest der äusserlichen Gottes-<lb break="no"/>
verehrung, dieses kurze, stumme, schon lange nicht mehr im Knien<lb/>
verrichtete Abendgebet für seine geliebte Mutter, über Bord, und von</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>