<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0305.xml" prev="WR-02-01-08_n0304.xml" next="WR-02-01-08_n0306.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 305</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0305"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0370">
                  <title level="a">Lebensmusik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="303" to="306"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0303.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LEBENSMUSIK.</fw>
               <fw type="pn">305</fw>
            </fw>
            <p>»Die müssen sein! Gäbe es wohl Musik, wenn nicht Störer den<lb/>
einigen Zusammenklang entzweiten? Erst aus Entzweiung entspringt<lb/>
Versöhnung — aus dem Septimenaccorde die Auflösung. Nur so ent-<lb break="no"/>
wickelt sich die Melodie.«</p>
            <p>Und auch in mir, meinst du, sollen die Störer eine Auflösung<lb/>
anregen und die Melodie entwickeln? Das — liesse sich hören! Nur<lb/>
sind die Störer, die ich meine, nicht wie Septimen. Die Septime be-<lb break="no"/>
rührt wehmüthig, schmerzlich — nicht unmusikalisch. Sie bleibt im<lb/>
Rahmen der Kunst. Anders die Störer der Lebensmusik. Roh tappen<lb/>
sie herein — zerstören alle Harmonie <milestone unit="3dots"/> Da möchte man vor Ver-<lb break="no"/>
zweiflung gleich das ganze Instrument zerschlagen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Wie du einst mich zerschlagen wolltest — als du anfingst, auf<lb/>
mir zu spielen, und ich unter deinen ungelenken Fingern wimmerte.<lb/>
Und doch schlägst du jetzt ganz wacker die Saiten.«</p>
            <p>Nun gut, zerschlagen wir also das Lebensinstrument nicht! Dafür<lb/>
zeige mir aber, wie man Lebensmusiker wird!</p>
            <p>»Frage lieber das Lebensinstrument! Ein schlichtes Musikholz,<lb/>
wie ich, kann dir wenig helfen.«</p>
            <p>So? Wozu dann erst die grossen Redensarten?</p>
            <p>»Sei nicht unwirsch! Ich kann ja nur rathen, wie ich es mir denke.<lb/>
Und da scheint mir: Lass die Störer nur so weit in deine Lebensmusik<lb/>
eingreifen, wie in das einige Zusammenklingen die Septime eingreift.«</p>
            <p>Ja, wenn ich die Störer meistern könnte!</p>
            <p>»Dich musst du meistern — dann meisterst du die Störer!<lb/>
Weisst du, wie neulich dein Büchergestell stürzte? Es gab einen wüsten<lb/>
Krach, der auch mich erschütterte. Ich aber klang harmonisch. Warum?<lb/>
Ich war gestimmt. Stimme dich! Dann können die Störer nicht verwüsten.<lb/>
Das heilige Gesetz des Innern wandelt ihr Einbrechen in Einstimmen.«</p>
            <p>Ich soll mich stimmen — Harmonie in mir herstellen — mit<lb/>
mir einig sein?</p>
            <p>»Mit dir einig — und mit dem Weltenchorus einig!«</p>
            <p>Du meinst, Fühlen und Denken soll harmonisch sein mit dem<lb/>
grossen Ganzen?</p>
            <p>»Alles in dir muss einig sein mit dem Weltenchorus — auch<lb/>
dein Denken! Stimme dein Denken!«</p>
            <p>Du hältst es nicht für einig? Meine Weltanschauung steht doch<lb/>
wohlgefügt, geschlossen da!</p>
            <p>»Zu Septimenaccorden ohne Auflösung führt sie!«</p>
            <p>Nur deshalb thut sie das, weil sie nicht stark genug herrscht.<lb/>
Noch allzusehr bin ich Weichling — ein Rest von Romantik wohnt<lb/>
hier — der muss endlich ausgerottet werden! Des Kopfes strenge<lb/>
Ordnung soll den ganzen Menschen durchdringen — das empfindsame<lb/>
Seelchen hat zu verzichten!</p>
            <p>»Nicht doch! Das thut weh! Gerade weil Seelchen verzichten<lb/>
soll, bist du friedlos!«</p>
            <p>Soll sich etwa der Kopf vor der Seele ducken? Das wäre eine<lb/>
klägliche Ehe!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>