<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0681.xml" prev="WR-02-02-18_n0680.xml" next="WR-02-02-18_n0682.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 681</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0681"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAX STIRNERS LEBEN UND WERK.</fw>
               <fw type="pn">681</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Wissen von sich selbst oder falls dieses deutlicher scheint, ein Wissen<lb/>
der <hi rend="text-spaced">Idee</hi>, ein Selbstbewusstsein des Geistes geworden ist. Dann ver-<lb break="no"/>
kehrt es sich, sozusagen in den Trieb, den Instinct des Geistes, in ein<lb/>
               <hi rend="text-spaced">bewusstloses Wissen</hi>, von dem sich jeder wenigstens eine Vor-<lb break="no"/>
stellung zu machen vermag, wenn er es damit vergleicht, wie so<lb/>
viele und umfassende Erfahrungen bei ihm selbst in das einfache<lb/>
Gefühl sublimiert werden, das man <hi rend="text-spaced">Takt</hi> nennt: alles aus jener<lb/>
Erfahrung gezogene, weitläufige Wissen ist in ein <hi rend="text-spaced">augenblickliches</hi>
               <lb/>
Wissen concentriert, wodurch er im Nu sein Handeln bestimmt. Dahin<lb/>
aber, zu dieser Immaterialität muss das Wissen durchdringen, indem<lb/>
es seine sterblichen Theile opfert und als Unsterbliches — Wille<lb/>
wird<milestone unit="4dots"/> Soll daher am Schluss noch einmal ausgedrückt werden,<lb/>
nach welchem Ziele unsere Zeit zu steuern hat, so liesse sich der<lb/>
nothwendige Untergang der willenlosen Wissenschaft und der Aufgang<lb/>
des selbstbewussten Willens, welcher sich im Sonnenglanz der freien<lb/>
Person vollendet, etwa folgendermassen fassen: das <hi rend="text-spaced">Wissen</hi> muss<lb/>
sterben, um als <hi rend="text-spaced">Wille</hi> wieder aufzuerstehen, und als freie <hi rend="text-spaced">Person</hi>
               <lb/>
sich täglich neu zu schaffen«<milestone unit="4dots"/> Man sieht, dass Stirner in diesen<lb/>
letzten Sätzen eigentlich das Wesen des Genies und der Intuition<lb/>
bezeichnet und kann daraus ermessen, an welche Höhen der Menschheits-<lb break="no"/>
entwicklung er gedacht haben musste, um diese Grundsätze der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">allgemeinen</hi> Erziehung anzuempfehlen<milestone unit="4dots"/> Von gleicher Tiefe und<lb/>
Klarheit ist der Essay »<hi rend="text-spaced">Kunst und Religion</hi>«, ebenfalls im Jahre <date>1842</date>
               <lb/>
veröffentlicht. Er geht davon aus, <hi rend="text-spaced">dass der Mensch in sich selbst ein<lb/>
Jenseits habe</hi>; d. h. dass er im thierischen und natürlichen Zustande<lb/>
sich nicht genüge, sondern ein anderer werden müsse, für den <hi rend="text-spaced">gegen-<lb break="no"/>
wärtigen</hi> Menschen sei aber wohl der <hi rend="text-spaced">andere</hi>, der er werden soll, ein<lb/>
Zukünftiger, ein <hi rend="text-spaced">Jenseitiger</hi>. Diese Entzweiung des Menschen in einen<lb/>
Seienden und in einen Jenseitigen ist der Beginn seiner Entwicklung.</p>
            <p>Die Kunst schafft Entzweiung, indem sie dem Menschen das<lb/>
Ideal entgegenstellt, der Anblick des Ideales aber, der so lange dauert,<lb/>
bis vom unverwandten, gierigen Auge das Ideal wieder eingesogen<lb/>
und verschlungen worden, heisst Religion. Darum weil sie ein Anblicken<lb/>
ist, bedarf sie des <hi rend="text-spaced">Objectes</hi>, das ihm die Kunst schaffen muss. Hier<lb/>
liegen alle Qualen, alle Kämpfe von Jahrtausenden; denn fürchterlich ist<lb/>
es, <hi rend="text-spaced">ausser sich zu sein</hi> und ausser sich ist jeder, der sich selbst<lb/>
zum Objecte hat, ohne dies Object ganz mit sich vereinigen zu können;<lb/>
(wie es der Künstler vermag). Die religiöse Welt lebt in der Ent-<lb break="no"/>
zweiung ihrer selbst. Zur Religion hat jeder gleiche Fähigkeit wie zum<lb/>
Verständnis des Dreieckes und des pythagoreischen Lehrsatzes. Nur<lb/>
der Religionsstifter ist genial, er ist aber auch der Schöpfer des Ideals,<lb/>
mit dessen Schöpfung jede weitere Genialität unmöglich wird. Wo<lb/>
aber der Geist an ein Object gebunden ist und alles Mass seiner Be-<lb break="no"/>
wegung ihm von eben diesem Objecte bestimmt wird, wo der Geist<lb/>
von einem Objecte abhängig ist, das er zu erklären, zu erforschen,<lb/>
zu fühlen, zu lieben u. s. w. sucht, da ist er nicht frei, und, weil<lb/>
Freiheit die Bedingung der Genialität, auch nicht genial. Eine geniale</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>