<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0073.xml" prev="WR-02-01-02_n0072.xml" next="WR-02-01-02_n0074.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 73</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0073"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0316">
                  <title level="a">Richard Wagners »Meistersinger von Nürnberg« in Paris </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="72" to="75"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0072.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0317">
                  <title level="a">Das politische Wien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="76" to="77"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0076.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">»MEISTERSINGER VON NÜRNBERG« IN PARIS.</fw>
               <fw type="pn">73</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihren Götzen entgegenbringt, weit hinausgeht. Adolf Ernst ist ein<lb/>
guter Franzose. Einer hochstehenden Dame, welche ihn apostrophirte:<lb/>
»Sie sind ja eigentlich ein Deutscher,« antwortete er spitz: »Im <hi rend="text-spaced">Gegen-<lb break="no"/>
theil</hi>, gnädige Frau, ich bin ein <hi rend="text-spaced">Elsässer</hi>.« Als solcher schreibt er<lb/>
über die »Meistersinger:</p>
            <p>»Niemals hat sich die Einbildungskraft Richard Wagner’s freier<lb/>
im weiten Reiche seiner Träume ergangen, niemals hat er diese Träume<lb/>
lebensvoller gestaltet und in tiefere Farben getaucht. Auch ist es weder<lb/>
einem Musiker, noch einem Dichter gelungen, ohne sich nur um eine<lb/>
Linie von einer bewunderungswürdigen Reinheit des künstlerischen<lb/>
Ausdruckes abdrängen zu lassen, in so vollendeter Weise ein Bild<lb/>
des täglichen Lebens und greifbarer Wahrheit zu geben.</p>
            <p>Kann die »Hochzeit des Figaro« als das am feinsten empfundene,<lb/>
in den reinsten Strahlen erglänzende Meisterwerk der lyrischen Oper<lb/>
gelten, so sind die »Meistersinger« als Meisterwerk derselben Gattung<lb/>
mächtig, verblüffend durch ihren Reichthum, fast durchwegs intim und<lb/>
dennoch stellenweise erhaben. Auch sie erreichen die Durchsichtigkeit<lb/>
des »Figaro« — aber die Klarheit, mit der der Blitz die Dinge be-<lb break="no"/>
leuchtet, wechselt mit dem süssen Dämmerlicht des Traumhaften. Dicht<lb/>
neben dem freudigen Ausbruch der Heiterkeit des Volkes stellt sich<lb/>
der tiefe Ernst religiösen Gefühls. Eine sehr einfache Handlung, die<lb/>
sich unterhaltend und rasch abspielt, gibt völlig natürlichen Anlass zu<lb/>
geistvollen und tiefgreifenden Reden über die Kunst. Das glorreiche<lb/>
Blühen einer jugendlichen Liebe überstrahlt mit Liebreiz und Lächeln<lb/>
die Vornehmheit eines gebrachten Opfers, die milde Süssigkeit eines<lb/>
gütigen Herzens und die Heiligkeit des Verzichtens.</p>
            <p>In den »Meistersingern«, wie in den anderen Dramen Wagner’s,<lb/>
lassen sich ohne Schwierigkeit eine Reihe vorhandener Motive nach-<lb break="no"/>
weisen, deren der Tondichter sich bemächtigt hat, um sie umzubilden<lb/>
und sie zu neuem Leben zu erwecken. Durch seinen Geist erscheint<lb/>
Alles in neuem Lichte, Alles von ihm neu geschaffen. Gewiss zeigt<lb/>
sich ein merkwürdiges Zusammentreffen Wagner’s in den »Meister-<lb break="no"/>
singern« mit jener französischen Erzählung aus dem XV. Jahrhundert,<lb/>
in der eine Prinzessin ihre Kammerfrau dreimal unter verschiedenen<lb/>
Vorwänden wegschickt, um allein zu vernehmen, was ihr ein Abgesandter<lb/>
zu sagen hat. Sicher kannte Wagner die Opern Lortzing’s und die<lb/>
Scene Kotzebue’s in jener deutschen Kleinstadt, wo der lächerliche<lb/>
Liebhaber seine Verse anzubringen sucht, während das Liebespaar sich<lb/>
in der Gasse versteckt hält. Gewiss kannte er den »Benvenuto Cellini«<lb/>
von Berlioz, wo der groteske Fieramosca von den Nachbarn gehetzt,<lb/>
verfolgt und geprügelt wird und die Carnevalsscene mit überraschender<lb/>
Wahrheit die gesteigerte Lustbarkeit des Volkes wiedergibt. Auch die<lb/>
alten Tabulaturen der »Meistersinger«, die Wagenseil herausgegeben<lb/>
hat, und die historischen Gedichte Meister Sachsens haben Wagner<lb/>
allerlei Einzelheiten geliefert. Aber was wollen diese Anregungen be-<lb break="no"/>
deuten — gegenüber der bewunderungswürdigen Komödie, die Wagner<lb/>
geschaffen? Und verhält es sich etwa nicht ebenso mit allen Meister-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>