<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0372.xml" prev="WR-01-01-10_n0371.xml" next="WR-01-01-10_n0373.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 372</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0372"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0119">
                  <title level="a">Santa Caterina di Siena</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="366" to="375"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0366.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0050">Lagerlöf, Selma</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">372</fw>
               <fw type="ctext">LAGERLÖF.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">aller Macht und Herrlichkeit. Er war in leuchtende Gewänder gekleidet<lb/>
wie der heilige Vater in Rom, sein Haupt war von paradiesischem<lb/>
Lichte umgeben, und rings um ihn standen Pietro, Paolo und Giovanni<lb/>
der Evangelist. Und wie ich ihn betrachtete, da drang in mein Herz<lb/>
eine solche Liebe und heilige Wollust ein, dass ich es kaum zu ertragen<lb/>
vermochte. Er erhob die Hand und segnete mich, und ich sank zu<lb/>
Boden und war so entzückt vor Seligkeit, dass mein Bruder mich beim<lb/>
Arme ergriff und schüttelte. Seither, Nicola Fungo, habe ich Jesus<lb/>
geliebt wie meinen Bräutigam.«</p>
            <p>Doch er wendete wieder ein: »Du warst ein Kind damals. Du<lb/>
bist auf der Wiese eingeschlafen und hast geträumt.«</p>
            <p>»Geträumt,« wiederholte sie, »sollte ich wohl alle die Male ge-<lb break="no"/>
träumt haben, da ich ihn gesehen? Sollte es ein Traum sein, als er<lb/>
in der Kirche zu mir kam in Gestalt eines Bettlers und mich um ein<lb/>
Almosen bat. Da war ich doch ganz wach. Und hätte ich nur um<lb/>
eines Traumes willen durch so viel Leiden gehen können, als mir<lb/>
jungem Mägdlein widerfuhr, weil ich keine Ehe schliessen wollte?«</p>
            <p>Doch Nicola blieb noch hartnäckig, denn er konnte es nicht<lb/>
ertragen, dass sie umherging und eine andere Liebe im Herzen trug.<lb/>
»Aber wenn du auch Christus liebst, o Jungfrau, woher weisst du,<lb/>
dass er dich wiederliebt?«</p>
            <p>Sie lächelte ihr fröhlichstes Lächeln und schlug die Hände zu-<lb break="no"/>
sammen wie ein Kind. »Das sollst du hören, das sollst du hören,«<lb/>
sagte sie. »Nun will ich dir das Allerwichtigste sagen. Es war eine<lb/>
Nacht in der Fasten. Ich hatte Frieden mit den Eltern geschlossen<lb/>
und ihre Erlaubniss erwirkt, das Gelübde der Keuschheit abzulegen<lb/>
und die Nonnentracht zu nehmen, obgleich ich noch stets in ihrem<lb/>
Hause wohnte. Und es war Nacht, wie ich dir gesagt, aber es war die<lb/>
letzte des Carnevals, so dass Alle die Nacht zum Tage machten. Es<lb/>
war ein Fest auf allen Gassen, die Balkone hingen wie Vogelbauer an<lb/>
den Mauern der grossen Paläste und waren ganz mit seidenen Tüchern<lb/>
und Fahnen verkleidet und mit edlen Damen besetzt. Ich sah all ihre<lb/>
Schönheit im Schimmer der rothen, rauchenden Fackeln, die in Bronze-<lb break="no"/>
hältern staken, Reihe um Reihe, bis hinauf zum Dachfirst. Doch über<lb/>
die bunten Gassen kamen die Fahrenden in Wagen, und alle Götter<lb/>
und Göttinnen und alle Tugenden und Schönheiten wallten in langen<lb/>
Zügen dahin. Aber dazwischen gab es ein Spiel der Masken und eine<lb/>
Lustigkeit, so dass du nie, o Herr, bei etwas Fröhlicherem warst. Und<lb/>
ich floh in meine Kammer, aber ich hörte doch das Gelächter von<lb/>
der Strasse, und nie habe ich Menschen so lachen hören, es war so<lb/>
lieblich und klangvoll, dass die ganze Welt mitlachen musste, und sie<lb/>
sangen Weisen, die gewiss böse waren, aber sie klangen so unschuldig<lb/>
und brachten solche Freude mit sich, dass das Herz erzitterte, so dass<lb/>
ich mitten im Gebete mich fragen musste, warum ich nicht mit dort<lb/>
draussen war, und es zog und lockte mich so unwiderstehlich, als wäre<lb/>
ich an ein scheues Pferd gebunden. Aber nie zuvor habe ich so zu<lb/>
Christus gebetet, dass er mir zeigen möge, was sein Wille mit mir sei.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>