<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0446.xml" prev="WR-02-01-12_n0445.xml" next="WR-02-01-12_n0447.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 446</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0446"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0410">
                  <title level="a">Spitteler, »Lachende Wahrheiten«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="439" to="440"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0439.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0411">
                  <title level="a">Friedrich Nietzsche in Weimar </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0152">Walde, Philo vom</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0412">
                  <title level="a">Die Waldseelen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="449" to="453"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0449.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0138">Wille, Bruno</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-02-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">446</fw>
               <fw type="ctext">PHILO VOM WALDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">geliebt und verehrt, und die alles Erreichbare von ihm gesammelt hat.<lb/>
Von der hervorragenden Befähigung dieser Frau legen besonders die<lb/>
beiden bis jetzt erschienenen Biographiebände glänzendes Zeugniss ab.<lb/>
Nicht genug, dass Frau Dr. Förster-Nietzsche das ganze Material mit-<lb break="no"/>
gesichtet hat, dass sie die ganze Correspondenz führt und den zahl-<lb break="no"/>
reichen Gelehrten, die das Archiv besuchen, ausführliche Aufschlüsse<lb/>
gibt — nein, auf ihr ruht auch die ganze Wirthschaftsleitung. Darum<lb/>
schreibt mir ihre Nichte: »Die arme Tante kann nicht einmal ihre<lb/>
Mahnung, alle Tage eine Stunde spazieren zu gehen, ausführen, da sie<lb/>
in der That zu viel zu thun hat. Die Pflege des Kranken nimmt ihre<lb/>
Hauptzeit in Anspruch. Sie behütet ihn Tag und Nacht, und vielleicht<lb/>
ist dies manchmal doch angreifender, als sie sich’s selbst gestehen mag.<lb/>
Die gute Alwine hilft ja, so viel sie kann; aber schliesslich bleibt der<lb/>
Tante doch die Hauptsache, besonders die Nachtwachen, wenn es<lb/>
nöthig ist. Tante könnte und würde es auch niemand anders übergeben,<lb/>
da sie viel zu sehr um ihn besorgt ist und durch die genaue Kenntniss<lb/>
und Beobachtung des gesunden und kranken Bruders allein am besten<lb/>
weiss, was dem theuren Kranken zuträglich ist.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="editorialStatement-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Anmerkung der Redaction</hi>. Durch die Zeitungen geht wieder einmal<lb/>
die frech in die Welt gesetzte Nachricht, dass im Befinden Friedrich Nietzsche’s<lb/>
eine unerwartete, hoffnungsvolle Wendung eingetreten sei. Aus dem Aufsatze,<lb/>
den uns Philo v. Walde, ein Freund der Familie Nietzsche, freundlichst über-<lb break="no"/>
sandte, wird die Leichtfertigkeit und Unwahrhaftigkeit der erwähnten Zeitungs-<lb break="no"/>
notizen ersichtlich. Ueberdies hatte die Schwester des kranken Philosophen die<lb/>
Güte, uns brieflich von der Unrichtigkeit dieser journalistischen Erfindung zu<lb/>
informiren. Frau Elisabeth <hi rend="text-spaced">Förster</hi>-<hi rend="text-spaced">Nietzsche</hi> schreibt aus Weimar, den <date>23. April</date>:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Aus Ihrem warmempfundenen Schreiben fühle ich die Aufregung und die<lb/>
aufrichtige Theilnahme heraus, die eine leider falsche Zeitungsnotiz in Ihnen<lb/>
Allen erregt hat. Mich selbst haben diese Nachrichten, Anfragen, Glückwünsche,<lb/>
die ich daraufhin erhielt, ganz elend gemacht, denn die Wahrheit ist ja, wie ich<lb/>
mit unendlichem Schmerz sagen muss, dass die Aerzte auch nicht den geringsten<lb/>
Glauben an eine Wiederherstellung meines geliebten Bruders haben und mir jede<lb/>
Hoffnung darauf genommen ist.</p>
            <p>Die Veranlassung zu jener Zeitungsnotiz mag wohl die Thatsache sein,<lb/>
dass sich mein Bruder seit seiner Uebersiedlung nach Weimar Ende Juli des<lb/>
vorigen Jahres verhältnissmässig wohl befindet, jedenfalls besser als in Naumburg.<lb/>
Das Haus, das wir hier bewohnen, liegt hoch auf einem Hügel oberhalb Weimars,<lb/>
mitten in einem grossen Garten in tiefster Stille und Einsamkeit, und da es von einer<lb/>
sehr guten und kräftigen Luft umweht wird, so scheint es auf den Zustand meines<lb/>
Bruders einen recht günstigen Einfluss gehabt zu haben. Der theure Kranke ist<lb/>
immer freundlich und zufrieden, zeigt für seine Umgebung lebhaftes Interesse,<lb/>
hört mich gerne vorlesen und freut sich an der schönen weiten Aussicht, die<lb/>
sich tun uns ausbreitet. Er ist der liebenswürdigste Kranke, den zu pflegen mein<lb/>
höchstes Glück ist. Er hat sich so viel von der ehemaligen Würde und Anmuth<lb/>
seines Wesens bewahrt, sieht mit grossen, klaren, schönen Augen um sich, nichts<lb/>
in seinem Aussehen erinnert an geistige Störung — trotzdem, er ist ein Kranker,<lb/>
der sich aber seines furchtbaren Geschickes nicht bewusst ist. Das ist mein<lb/>
einziger Trost!</p>
            <p>Durch ein Uebermaass geistiger Arbeit, durch den Gebrauch des<lb/>
Chlorals in stärksten Dosen sind seine geistigen Kräfte einer unheilbaren Läh-<lb break="no"/>
mung verfallen; es wird mir so grenzenlos schwer, mich in dieses »unheilbar«<lb/>
zu ergeben — und doch, es ist unbedingt nöthig. Ich darf weder mir noch<lb/>
Anderen Hoffnung machen, dass dieser wunderbare Geist wieder hergestellt<lb/>
werden könnte.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>