<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0515.xml" prev="WR-02-02-13_n0514.xml" next="WR-02-02-13_n0516.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 515</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0515"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <idno>WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER STREIK DER WÄHLER.</fw>
               <fw type="pn">515</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sache die Geschichte beherrscht: Der Schutz der Grossen, die Zer-<lb break="no"/>
schmetterung der Kleinen. Kann der naive »Mann aus dem Volke«<lb/>
nicht dahin kommen, zu verstehen, dass es nur eine Raison in der<lb/>
Weltgeschichte gibt, das ist: Sich opfern für eine Menge von Dingen,<lb/>
die er niemals geniessen wird, sich opfern für politische Combinationen,<lb/>
die auf ihn gar nicht achten.</p>
            <p>Auch die Schafe gehen ins Schlachthaus, aber sie wählen<lb/>
wenigstens nicht den Schlächter, der sie tödten, den Bourgeois, der<lb/>
sie verzehren wird. Sie sagen nichts, sie hoffen nichts. Mehr Schaf<lb/>
als die Schafe, ernennt der Wähler seinen Schlächter und wählt seinen<lb/>
Bourgeois. Für dieses Recht hat er Revolutionen gemacht.</p>
            <milestone unit="asterisk"/>
            <p>O Leser, unsagbarer Schwachkopf, armer Teufel, wenn Du statt<lb/>
den absurden Honigreden anzuhängen, welche Dir jeden Morgen für<lb/>
einen Sou in schwarzen oder weissen oder rothen Blättern verkauft<lb/>
werden, wenn Du, anstatt den eingebildeten Schmeicheleien, womit<lb/>
man Deine Eitelkeit verzärtelt, wo man vor Deiner jämmerlichen<lb/>
Souveränität auf den Füssen liegt, wenn Du Dich, statt in die unbe-<lb break="no"/>
holfenen Betrügereien der Wahlprogramme vor Deinem Kamin in irgend<lb/>
einen ernsten Denker vertiefen würdest, vielleicht würdest Du da er-<lb break="no"/>
staunliche und nützlichere Dinge erfahren, vielleicht würdest Du dann<lb/>
weniger rasch Deinen schwarzen Gehrock und Deine würdevolle Miene<lb/>
aufsetzen, um zur verderblichen Wahlurne zu eilen, wo Du im Vor-<lb break="no"/>
hinein — welchen Namen Du auch hineinlegst — die Dienste eines<lb/>
Anderen besorgst. Diese Denker würden Dir sagen, dass die Politik ein<lb/>
ungeheurer Schwindel ist, dass dort jede wahre Erregung verhöhnt,<lb/>
jede einfache Vernunft verlacht wird und dass Du dort gar nichts zu<lb/>
suchen hast, Du, dessen Rechnung im grossen Buch der menschlichen<lb/>
Geschicke besiegelt ist!</p>
            <p>Träume danach, wenn Du willst, von lichtvollen Paradiesen,<lb/>
von unmöglichen Brüderlichkeiten, von unwirklichen Glückszuständen.<lb/>
Träumen thut wohl, es besänftigt das Leiden. Aber menge nie den<lb/>
Menschen in Deinen Traum, denn wo der Mensch in Action tritt,<lb/>
ersteht Schmerz, Hass, Mord. Erinnere Dich besonders, dass die Leute,<lb/>
welche um Deine Stimme ansuchen, unhonnete Leute sind, die mehr<lb/>
versprechen, als sie halten, als sie zu halten Macht haben. Der Mensch,<lb/>
den Du erhebst, repräsentirt nicht Dein Elend, nicht Deine Sehnsucht,<lb/>
nichts von Dir. Er repräsentirt nur seine eigenen Leidenschaften, seine<lb/>
eigenen Interessen, die den Deinen entgegengesezt sind. Also, kehre<lb/>
heim, guter Junge, und mache dem allgemeinen Wahlrecht Streik.<lb/>
Du hast nichts dabei zu verlieren, sage ich Dir, und vielleicht macht<lb/>
es Dir eine Zeitlang Vergnügen. Auf der Schwelle Deines Hauses<lb/>
sitzend, das den politischen Hausirern verschlossen bleibt, lass das<lb/>
Gedränge an Dir vorbeidefiliren und rauche in Ruhe Deine Pfeife.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>