<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0187.xml" prev="WR-02-01-05_n0186.xml" next="WR-02-01-05_n0188.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 187</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0187"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0340">
                  <title level="a">Nächtlicher Weg </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="190" to="190"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0190.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0129">Scholz, Wilhelm von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DOSTOJEWSKY ÜBER STRAFPROCESSE.</fw>
               <fw type="pn">187</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">legt das anleitende Erkenntniss des Cassationshofes vor, bringt den<lb/>
Staatsanwalt aus dem Concept, und siehe da — der Unschuldige ist<lb/>
freigesprochen. Ja, ja, das ist nützlich. Was finge denn bei uns ein<lb/>
Unschuldiger ohne Advocaten an?«</p>
            <p>»Das Alles sind, ich wiederhole es, naïve und Allen bekannte<lb/>
Betrachtungen. Aber immerhin ist es sehr angenehm, einen Advocaten<lb/>
zu haben. Ich selbst habe diese Empfindung an mir erfahren, als ich<lb/>
einmal, da ich eine Zeitschrift redigirte, plötzlich unversehens, aus<lb/>
Unachtsamkeit (was Allen leicht geschieht) eine Nachricht durchliess,<lb/>
die ich nicht anders als mit Erlaubniss des Herrn Hofministers hätte<lb/>
drucken dürfen. Da verkündet man mir plötzlich, dass ich unter An-<lb break="no"/>
klage stehe. Ich hatte auch gar nicht vor, mich zu vertheidigen, meine<lb/>
Schuld war sogar mir einleuchtend; ich hatte das klar vorgeschriebene<lb/>
Gesetz übertreten, das konnte <hi rend="text-spaced">juridisch</hi> nicht bestritten werden.<lb/>
Allein das Gericht bestimmte mir einen Vertheidiger (einen Menschen,<lb/>
den ich oberflächlich kannte, und mit dem ich in irgend einer »Ge-<lb break="no"/>
sellschaft« beisammen gesessen hatte). Er erklärte mir mit einemmale,<lb/>
dass ich nicht nur nicht schuldig, sondern vollkommen im Rechte sei,<lb/>
und dass er fest entschlossen sei, mich mit allen Kräften zu halten.<lb/>
Ich hörte das natürlich mit Vergnügen an. Als nun die Verhandlung<lb/>
vor sich ging, da, ich gestehe es offen, empfing ich einen ganz un-<lb break="no"/>
erwarteten Eindruck. Ich hörte und sah, wie mein Advocat sprach,<lb/>
und der Gedanke daran, dass ich, der durchaus Schuldige, nun plötzlich<lb/>
als ein ganz Gerechter herauskomme, war so amüsant und zugleich<lb/>
aus irgend einem Grunde so anziehend, dass ich, ich muss es be-<lb break="no"/>
kennen, diese halbe Stunde bei Gericht zu den heitersten Stunden<lb/>
meines Lebens zähle; ich war ja kein Jurist und konnte darum eben<lb/>
nicht begreifen, dass ich vollkommen im Rechte sei.«</p>
            <p>»Natürlich verurtheilte man mich; mit Schriftstellern geht man<lb/>
strenge in’s Gericht; ich bezahlte 25 Rubel und sass überdies zwei<lb/>
Tage in der »Heugasse« auf der Hauptwache, wo ich die Zeit sehr<lb/>
lieb, ja mit Gewinn zubrachte und den und jenen, dies und das kennen<lb/>
lernte.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Wir werden später noch besser erkennen, welche Feinheit darin<lb/>
liegt, wenn der Dichter sich selbst in humoristischer Weise als ein<lb/>
Object der advocatischen Reinwaschungsmethode hinstellt, die sogar<lb/>
in ihm, der ja mit allen schweren Waffen dagegen zu Felde zieht,<lb/>
einen Augenblick hindurch eine »aus irgendwelchen Gründen so an-<lb break="no"/>
ziehende Empfindung« hervorruft. Dieses Bekenntniss der eigenen<lb/>
Schwäche ist, auch wenn das Erlebniss nicht stattgefunden hätte, so<lb/>
glaubwürdig im psychologischen Sinne, dass es als schlagendes Argument<lb/>
da steht, gleichsam spielend vom Dichter in die heitere Episode hinein-<lb break="no"/>
geschmuggelt wird, als Argument gegen die Fälschung des Rechts<lb/>
durch eine Vertheidigungsart, die nicht nur Analphabeten, sondern<lb/>
sogar ihm, dem Dichter und Seher, einen Augenblick »anziehend« er-<lb break="no"/>
scheinen konnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>