<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0533.xml" prev="WR-01-02-14_n0532.xml" next="WR-01-02-14_n0534.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 533</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0533"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0178">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="532" to="537"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0532.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">533</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dunkel und still. Während er so dalag und ins Dunkle sah, dachte er<lb/>
aus irgend einem Grunde daran, wie er in zwei bis drei Jahren nach<lb/>
Petersburg fahren, wie Manioussia ihn auf den Bahnhof begleiten<lb/>
und weinen, wie er in Petersburg einen langen Brief von ihr bekommen<lb/>
wird, in welchem sie ihn beschwört, bald nach Hause zu kommen.<lb/>
Und er wird ihr auch schreiben <milestone unit="3dots"/> Seinen Brief beginnt dann so:<lb/>
Meine liebe Ratte <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Gerade so: meine liebe Ratte,« sagte er und lachte.</p>
            <p>Es war ihm unbequem zu liegen. Er schob die Hände unter den<lb/>
Kopf und zog den linken Fuss auf die Sofalehne herauf. Das war be-<lb break="no"/>
quem. Inzwischen wurden die Fensterscheiben bemerkbar weisser, im<lb/>
Hofe begannen die schläfrigen Hähne zu krähen <milestone unit="3dots"/> Nikitin dachte<lb/>
nun daran, wie er aus Petersburg zurückkehren werde: Manioussia<lb/>
erwartet ihn auf dem Bahnhof und wirft sich ihm mit einem Freuden-<lb break="no"/>
schrei an den Hals; oder noch besser: er stellt es schlau an — kommt<lb/>
in der Nacht, die Köchin öffnet ihm, er geht leise auf den Fussspitzen<lb/>
ins Schlafzimmer, zieht sich geräuschlos aus und — bums ins Bett!<lb/>
Sie erwacht und ach — die Freude!</p>
            <p>Die Luft ist schon ganz weiss geworden. Das Arbeitszimmer und<lb/>
das Fenster verschwanden. Auf der Treppe der Bierbrauerei, an der<lb/>
sie heute vorbeigeritten sind, sass Manioussia und sagte etwas. Dann<lb/>
nahm sie Nikitin an der Hand und führte ihn in den Garten. Da sah<lb/>
er die Eichen und die Rabennester, welche wie Mützen aussahen. Ein<lb/>
Nest fing an sich zu schaukeln, Schebaldin schaute daraus hervor und<lb/>
rief laut: »Sie haben Lessing nicht gelesen!«</p>
            <p>Nikitin fuhr zusammen und öffnete die Augen. Ippolit Ippolititsch<lb/>
stand am Sofa und band, den Kopf nach rückwärts gebogen, seine<lb/>
Cravatte.</p>
            <p>»Stehen Sie auf, es ist Zeit, ins Gymnasium zu gehen <milestone unit="3dots"/>« sagte<lb/>
er. »In Kleidern ist auch nicht gut zu schlafen. Davon werden die<lb/>
Kleider verdorben. Man muss im Bett und ausgezogen schlafen.«</p>
            <p>Und er begann, wie immer, lange und mit Musse zu erzählen,<lb/>
was Allen längst bekannt war.</p>
            <p>Die erste Lection — Russisch — hatte Nikitin in der zweiten<lb/>
Classe zu geben. Als er Punkt 9 Uhr in die Classe eintrat, sah er<lb/>
auf der schwarzen Tafel zwei grosse Buchstaben mit Kreide geschrieben:<lb/>
M. S. Das hiess wahrscheinlich Masche Schelestoff.</p>
            <p>«Haben’s schon herausgespürt, die Taugenichtse <milestone unit="3dots"/>« dachte Nikitin,<lb/>
»woher wissen sie Alles?«</p>
            <p>Die zweite Lection war Literaturgeschichte in der Fünften. Auch<lb/>
hier stand auf der Tafel geschrieben: M. S., und als Nikitin nach<lb/>
Schluss der Stunde aus der Classe ging, hörte er hinter sich ein Ge-<lb break="no"/>
johle wie von der Theatergalerie: »Hurrraah Schelestowa!«</p>
            <p>Vom Schlafen in den Kleidern hatte er Kopfweh, und der Körper<lb/>
verging ihm vor Trägheit <milestone unit="3dots"/> Die Schüler, die die Ferien nicht mehr<lb/>
erwarten konnten, lernten nichts, langweilten sich und wurden über-<lb break="no"/>
müthig vor Langweile <milestone unit="3dots"/> Nikitin langweilte sich auch, beachtete</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>