<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-07_n0264.xml" prev="WR-01-01-07_n0263.xml" next="WR-01-01-07_n0265.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 264</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0264"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-15">15 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0081">
                  <title level="a">Haberfeldtreiben</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="261" to="267"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-07_n0261.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">264</fw>
               <fw type="ctext">PANIZZA.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wir oben so viele Parallelbeispiele aus allen Ländern bis in die neueste<lb/>
Zeit anführen konnten.</p>
            <p>Es war nämlich Sitte, dass, sobald der letzte Drischelschlag auf<lb/>
der Tenne erklungen oder der letzte Halmbock auf dem Aehrenfelde<lb/>
gebunden, die letzte Garbe gemäht war, derjenige, der den letzten<lb/>
Schlag gethan, den letzten Sensenhieb geschwungen, zum Gegenstand<lb/>
von Hänseleien, versteckten Anklagen und beleidigenden Verfolgungen<lb/>
gemacht wurde, die alle einen stark erotischen, um nicht zu sagen<lb/>
obscönen Charakter haben und in denen eine directe Verhöhnung und<lb/>
Beschimpfung jedes Liebeslebens, einerlei, ob legalen oder illegalen,<lb/>
zum Ausdruck kommt. Es wurde ein Kranz aus Haberstroh gebunden,<lb/>
ihm, dem Unglücklichen, auf dem Rücken befestigt und er unter Ge-<lb break="no"/>
schrei und Verspottung durchs Dorf geführt oder gejagt. Man sagte,<lb/>
»er hat die Sau bekommen«. Oft konnte er noch versuchen, den<lb/>
Schimpf von sich abzulenken, indem er den symbolischen Strohbund<lb/>
Anderen aufband. In diesem Falle wurde aus Stroh eine kleine Sau<lb/>
geflochten, sie durch Steine beschwert, damit man sie schleudern<lb/>
konnte, in die Schleuder noch geschriebene Reimpaare unzüchtigen<lb/>
Inhalts, welche sich auf die Liebschaften oder das Eheleben Jener<lb/>
bezog, auf die es gemünzt war, mithineingebunden, oft auch noch das<lb/>
Kartenblatt, die Herz-, Eichel-, Gras- oder Schellen-Sau mithinein-<lb break="no"/>
versenkt und das Ganze in eine Scheuer geworfen, in der eben noch<lb/>
die Drescher bei der letzten Arbeit waren. Dies nannte man »die Sau<lb/>
vertragen«, und es galt als schwere Beschimpfung. Denn auch ohne<lb/>
die anzüglichen Reime — hier liegt die Genese der Habererverse —<lb/>
war das pure Hineinwerfen der »Sau« eine insolente Anklage und voll<lb/>
der schmutzigsten Anspielungen.</p>
            <p>Gelang es dem Werfenden, so rasch zu entfliehen, dass er nicht<lb/>
mehr eingeholt werden konnte — und oft hatte er sich eigens zu<lb/>
diesem Zweck ein Pferd bereitgestellt — dann hatten <hi rend="text-spaced">die</hi>, die Drescher<lb/>
in der Scheune, »die Sau bekommen« und wurden ihrerseits gehänselt<lb/>
und ausgelacht. Wurde der Uebelthäter eingeholt, dann ging es ihm<lb/>
schlimmer als zuvor. Er wurde im Gesicht geschwärzt, mit Unrath be-<lb break="no"/>
strichen, ihm die »Sau« neuerdings auf den Rücken gebunden und er<lb/>
aufs Neue dem allgemeinen Gespötte preisgegeben. Es war ein Spiel,<lb/>
ein loses »Treiben«, aber voll böser Hintergedanken und grausamer<lb/>
Anspielungen. Abends beim Dreschermahl, welches der Bauer besonders<lb/>
reich anrichtete, kam eine Schüssel mit Krapfen auf den Tisch. Einer<lb/>
derselben hatte die Gestalt einer Sau. Und eben diesen bekam der<lb/>
Unglückliche, der schon am Nachmittag hineingefallen war, unter<lb/>
grossem Geschrei und Halloh der Tischgesellschaft zugesprochen.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Panzer</hi> in seinen »Bayerischen Sagen und Bräuchen«, München<lb/>
               <date>1855</date>, Band II, Seite 214—236, konnte noch um die Mitte dieses<lb/>
Jahrhunderts aus einer grossen Anzahl von schwäbischen, bayerischen<lb/>
und fränkischen Ortschaften das Fortbestehen dieser Schnitter- und<lb/>
Dreschergewohnheiten melden. Unter den mannigfachsten Variationen<lb/>
tritt an Stelle der <hi rend="text-spaced">Sau</hi> oft der <hi rend="text-spaced">Bock</hi>, der <hi rend="text-spaced">Hahn</hi>, die <hi rend="text-spaced">Gais</hi> — aber,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>