<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0872.xml" prev="WR-01-02-23_n0871.xml" next="WR-01-02-23_n0873.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 872</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0872"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0280">
                  <title level="a">Seelen-Freundschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="868" to="869"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0868.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0109">Karasek, Jiri</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0281">
                  <title level="a">Arnold Böcklin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="870" to="877"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0870.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0282">
                  <title level="a">Josef Kainz im Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="878" to="880"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0878.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">872</fw>
               <fw type="ctext">KROMER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">abgetrieben. Wollte Böcklin mindestens Symbolik im Porträt, so ver-<lb break="no"/>
langte Lenbach einzig Charakteristik, Persönlichkeit, Individualität.<lb/>
Dazu braucht er den neutralen Hintergrund, auf welchem jede Form,<lb/>
jede Linie, jede Farbe Bedeutung bekommt; auf nicht neutralem Grund,<lb/>
also in der farbigen Landschaft, kann der Kopf des Porträtirten nur<lb/>
den Werth eines Farbflecks haben, der der ganzen Stimmung harmonisch<lb/>
eingeordnet werden muss, mag er dabei auch die Führung behalten.<lb/>
Lenbach macht damit ein C’est moi, eine Wichtigkeit aus dem Ein-<lb break="no"/>
zelnen, Böcklin aus dem Einzelnen eine verhältnissmässige Unwichtig-<lb break="no"/>
keit, eine Bescheidung, aus dem Ganzen dagegen eine Bedeutsamkeit,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">auf</hi> das Ganze einen Hymnus. Zweifellos hat dabei Jeder nur seine<lb/>
Hauptbegabung vertheidigt und eine Domäne daraus gemacht; die<lb/>
Technik kann bei dieser Werthung nicht in Anschlag gebracht werden;<lb/>
sie wird als nöthiges Erforderniss des Künstlers behandelt, als Sache<lb/>
des Handwerks, die überwunden werden muss; die Anschauung bleibt<lb/>
Alles; Böcklin aber vertheidigt das Umfassendere, Lenbach das Be-<lb break="no"/>
schränktere; und sicher ist, dass, neben jenen gehalten, dieser fast als<lb/>
Specialist erscheint <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Dass er gleichwohl Porträts schuf, entsprang wohl seinem Zug<lb/>
zur Universalität, tiefer genommen: seiner Lust an der Erschei-<lb break="no"/>
nung; indess wirkt sein Drang zum Typischen auch beim Porträt<lb/>
durch. Das Bildniss z. B. seiner Frau erhält durch das antike Gewand<lb/>
und den Lorbeer eine weitere Bedeutung, denn als blosses persönli-<lb break="no"/>
ches Porträt; auch seine Selbstporträts sind in Handlung oder in<lb/>
Stimmung gegeben. Zugleich steigerte er aber durch das Porträt auch<lb/>
seine übrigen Stoffgebiete um einige Noten im Werth, gleichsam — und<lb/>
vielleicht mit Absicht, sicherlich aber instinctiv — durch Contrast, ein<lb/>
Wirkungsmittel, mit welchem er in Technik, Linie und Farbe so meister-<lb break="no"/>
haft umgeht.</p>
            <p>Schon nimmer als Porträt wirkt sein Selbstbildniss mit dem<lb/>
fiedelnden Tod; es ist ein Kunstwerk höherer Bedeutung und eines der<lb/>
tiefsten aller Zeiten. Böcklin in der Reife der Jahre, den farbgefüllten<lb/>
Pinsel und die reiche Palette in der Hand, lauscht aufmerksam und<lb/>
sinnend dem Lied, das ihm der Tod hohnlachend auf der letzten<lb/>
Saite seiner Geige aufspielt. Das Auge des Künstlers ist durchgeistigt;<lb/>
es schaut in dem grausigen Augenblick Bilder und Visionen, die es<lb/>
das Herz zu schaffen und festzuhalten drängt; es schaut sie mit un-<lb break="no"/>
geheurer Ruhe und Zuversicht, mit stiller Verachtung des so nahen<lb/>
Todes. Es scheint voll sicheren Vertrauens zu sagen, der Knochen-<lb break="no"/>
mann komme noch zu früh, und wenn nicht zu früh, so doch ver-<lb break="no"/>
geblich im Hinblick auf das, was der Künstler Unsterbliches schuf<lb/>
und was er noch schaffen wird, bevor dem Tod auch noch die letzte<lb/>
Saite reisst. — Wo ist in Einem Werke gleicher Schauder und gleiche<lb/>
Ruhe, gleiche stille Todes- wie Lebensverachtung, gleiches Kraftver-<lb break="no"/>
trauen und gleiche Schaffenslust, wo — im Ganzen — gleiche Ironie<lb/>
geschildert? Wie christlich, wie sehr als ewiges Memento mori wirken<lb/>
nicht dagegen die Porträts mit dem Tode aus den deutschen Schulen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>