<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0890.xml" prev="WR-01-02-23_n0889.xml" next="WR-01-02-23_n0891.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 890</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0890"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0284">
                  <title level="a">Könige. Münchener Stimmungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="886" to="890"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0886.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0111">Robitsek, Vilma</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">890</fw>
               <fw type="ctext">ROBITSEK.</fw>
            </fw>
            <p>So wird er im Herzen des Volkes weiterleben, mit ihm ein Hauch<lb/>
und Schimmer von Romantik, nach der wir Alle uns stets zurücksehnen,<lb/>
wie nach den süssen Sangesweisen, die uns in der Jugendzeit erklungen.<lb/>
Für Musik ist König Ludwig immer empfänglich gewesen, er liebte es,<lb/>
sich an Tönen zu berauschen. In weihevoller Andacht, in erhobener<lb/>
Einsamkeit lauschte er den Werken Richard Wagner’s, des Meisters, den<lb/>
er am höchsten verehrte. Tiefe Finsterniss und Stille umgaben ihn<lb/>
dann. So sah er auf der Bühne die leuchtenden Bilder an sich vorüber-<lb break="no"/>
gleiten, und seine Seele badete in den brausenden Klangfluthen. Und<lb/>
seine Königin nahte sich ihm — Königin Stimmung.</p>
            <p>Die Leise und doch so Gewaltige, die wahre Herrscherin über<lb/>
uns arme fin de siècle-Menschen. Die Tochter der Nervosität und des<lb/>
Schönheitssinnes, dieses Zwitterkind mit den herrlichsten und tückischesten<lb/>
Gaben, im Gewände. Die uns aufjubeln lässt im wonnigsten Entzücken<lb/>
und dann wieder ihre bleifarbenen, lähmenden Schleier auf unsere<lb/>
Schaffenskraft niedersenkt, bis wir endlich unterliegen nach aufreibenden<lb/>
Kämpfen.</p>
            <p>Gerhart Hauptmann gibt uns in »Einsame Menschen« einen<lb/>
solchen Kämpfenden in feinster Seelenmalerei wieder, so ganz vom<lb/>
Geiste der Zeit durchweht. Wir wohnten einer Aufführung im »Deutschen<lb/>
Theater« bei. In uns vibrirte jeder Nerv, wir bebten, wir litten mit<lb/>
Johannes Vockerath, der in seinem kraftlosen Ringen, seinem nichts<lb/>
erreichenden Wollen, seinen seelischen Schmerzen uns erschien wie<lb/>
Fleisch von unserem Fleische, Blut von unserem Blute! Und in ver-<lb break="no"/>
stärkter Kraft erwacht die Sehnsucht nach einer neuen, grossen Zeit,<lb/>
nach grossen Menschen voll eigener Art und eigener Kraft — lauter<lb/>
Königen — die helfen sollen, die Zukunft besser, freier, schöner zu<lb/>
gestalten.</p>
            <p>Johannes Vockerath ist todt. Er musste zugrunde gehen. Lang-<lb break="no"/>
sam fällt der Vorhang, ganz langsam, wie eine zögernde Frage. Vor<lb/>
unserer Seele taucht das Bild des Mannes auf, der im Verborgenen<lb/>
die Schnüre lenkt. Wohl ein stämmiger Arbeiter im blauen Kittel.<lb/>
Und doch lenkt er seine Schnüre, als fragte er mit, als fühlte er mit<lb/>
in unserer nach neuen Zielen strebenden Zeit. Sind er und seine Ge-<lb break="no"/>
nossen vielleicht berufen, neuen Saft und neue Kraft in die Mensch-<lb break="no"/>
heit zu bringen? Sollen aus ihren Kreisen jene vollen Menschen treten,<lb/>
die den Andern voranschreiten auf ihrem Wege zum Licht?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>