<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0475.xml" prev="WR-01-01-12_n0474.xml" next="WR-01-01-12_n0476.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 475</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0475"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0154">
                  <title level="a">Chronik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="474" to="477"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0474.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0155">
                  <title level="a">Carl-Theater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="478" to="479"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0478.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-01-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">CHRONIK.</fw>
               <fw type="pn">475</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">änderung eines bekannten Textes empfehlen wird: <hi rend="text-spaced">Vor</hi>
               <hi rend="text-spaced">Abgeord</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">neten</hi>
               <hi rend="text-spaced">wird gewarnt</hi>! Jetzt ist auch das Räthsel gelöst, das Vielen<lb/>
der Aufenthalt des Berliner Polizeipräsidenten, des Herrn v. <hi rend="text-spaced">Windheim</hi>,<lb/>
in Wien aufgegeben hat. Die Berliner Polizei, sagte man sich lange,<lb/>
hat es schliesslich nicht nöthig, sich Wiener Zustände zum Muster zu<lb/>
nehmen. Wohl hat unsere Polizei in den letzten Jahren in der Art,<lb/>
Verbrecher nicht zu erwischen, Fortschritte gemacht, technische Ver-<lb break="no"/>
besserungen eingeführt, die indess jedenfalls von den Berlinern wieder<lb/>
übertroffen sind. Aber die eigenartige Neuerung, dass man bei uns die<lb/>
Taschendiebe, wenn sie geständig sind, ins Parlament schickt, scheint<lb/>
Herrn v. Windheim mächtig angezogen und veranlasst zu haben, die<lb/>
Einrichtungen unseres Polizeiwesens einmal gründlich zu studiren.</p>
            <p>Das Burgtheater ist geschlossen, der Umbau des Zuschauerraumes<lb/>
in Angriff genommen und die Hoffnungen aller Freunde dieses Theaters<lb/>
gehen dahin, dass sich die im Hause am Franzensringe geplanten Ver-<lb break="no"/>
änderungen auch auf die Directionskanzlei erstrecken mögen. Die Hof-<lb break="no"/>
schauspieler haben Ferien und beschäftigen sich jetzt ausschliesslich damit,<lb/>
sich um ihre schwerkranke Collegin Charlotte <hi rend="text-spaced">Wolter</hi> nicht zu kümmern.<lb/>
Die Lieblosigkeit, die hier spontan zum Ausdrucke kommt, glaubt man<lb/>
ihnen wohl, aber von ihrer Routine hätte man erwarten können, dass<lb/>
sie sich besser auf das Decorum verstünden.</p>
            <p>Während nun den Missgriffen des Directors <hi rend="text-spaced">Burckhard</hi> für<lb/>
diese Saison bereits eine Grenze gesteckt ist, geht es in der Hofoper<lb/>
noch fleissig drunter und drüber. Da werden noch immer verdiente<lb/>
Mitglieder hinausgejagt, damit Platz für jenen Nachwuchs geschafft<lb/>
werde, den einzelne massgebende Persönlichkeiten so dringend be-<lb break="no"/>
nöthigen. Diese befassen sich zumeist selbst mit der Entdeckung der<lb/>
jungen Talente, so dass ein kleines Verhältniss in der Provinz oft die<lb/>
unangenehmsten Folgen für das Publicum der Residenz hat. Da darf<lb/>
sich der Leiter des Burgtheaters, wiewohl auch er hin und wieder im<lb/>
Amtswege gegen die Tradition des Hauses und gegen den künstle-<lb break="no"/>
rischen Geschmack sündigen muss, doch viel freier bewegen; er ist<lb/>
energisch und selbstständig genug, sich nicht von Nebenrücksichten, son-<lb break="no"/>
dern von reiner Kunstverständnisslosigkeit leiten zu lassen. Zur Erholung<lb/>
des Hoftheaterpublicums tritt übrigens demnächst der Generalintendant<lb/>
Freiherr v. <hi rend="text-spaced">Bezecny</hi> einen längeren Urlaub an. Er war ehedem ein<lb/>
»kunstsinniger Sectionschef«, dem es Spass machte, seinen wohlverdienten<lb/>
Ruhestand durch zeitweisen Besuch der Hoftheater zu unterbrechen.<lb/>
So ward er Generalintendant, Verwalter unserer vornehmsten künstle-<lb break="no"/>
rischen Schätze. Nun hat man nach einem geeigneten Nachfolger des<lb/>
Baron Bezecny wieder in der Weise gesucht, dass Beamte des Oberst-<lb break="no"/>
hofmeisteramtes in der Oper Aufstellung nahmen und controlirten, ob<lb/>
einer von den pensionirten Sectionschefs irgend welchen Ministeriums<lb/>
das Theater besuche. In einer Loge ward endlich Herr Baron<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Plappart</hi> entdeckt, sein Kunstsinn erkannt und seine Ernennung zum<lb/>
Verwalter unserer vornehmsten künstlerischen Schätze vom Oberst-<lb break="no"/>
hofmeisteramte genehmigt. Herr v. Plappart ahnte nicht, dass der Besuch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>