<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0104.xml" prev="WR-02-01-03_n0103.xml" next="WR-02-01-03_n0105.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 104</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0104"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0323">
                  <title level="a">Die Suggestion bei Shakespeare </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="95" to="102"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0095.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0124">Unger, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0324">
                  <title level="a">Joris Carl Huysmans</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="103" to="107"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0103.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0084">Benzmann, Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0325">
                  <title level="a">Österreichische Logik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="116" to="116"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0116.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">104</fw>
               <fw type="ctext">BENZMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Trat er doch sogar mit seiner Doctrin als Präceptor der Jugend<lb/>
öffentlich auf! <milestone unit="3dots"/> Das Alles rüttelte die Geister gegen ihn auf. Der<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Individualismus</hi>, der einer eigenartigen Ausbildung und aus-<lb break="no"/>
schliesslichen Darstellung des Persönlichen zustrebte, fand in <hi rend="text-spaced">Maurice<lb/>
Barrés</hi> seinen bedeutendsten und rücksichtslosesten Vertreter. Dieser<lb/>
schrieb Broschüren und Romane (u. A. »L’ennemi des Lois«), in denen<lb/>
er die Gesetze des »Ich« gegenüber den Gesetzen der Allgemeinheit<lb/>
vertheidigte und sich selbst unerhörte Loblieder sang. Als Meister<lb/>
jedoch der wirklichen Seelenanalyse ist der geniale <hi rend="text-spaced">Bourget</hi> zu be-<lb break="no"/>
zeichnen. Im Grunde Skeptiker, wie alle diese Gegner des Materialismus,<lb/>
und jenseits von »Gut und Böse« stehend, findet er seine ästhetische<lb/>
Befriedigung mehr in einer passiven Lebensbeobachtung und in dem<lb/>
Studium der Seele als in energischer Willens- und Wesensbethätigung<lb/>
und in einer positiven Weltanschauung. Und doch beherrscht ihn trotz<lb/>
dieser decadenten Empfindungsweise durchaus eine tiefe Sehnsucht nach<lb/>
Lauterkeit und Seelengrösse. Er weist gern auf das Heilige, das Un-<lb break="no"/>
befleckte, auf jenes moralische Gefühl des Menschen hin, das er zum<lb/>
Theil der religiösen Empfindung und dem religiösen Sinn seiner Ahnen<lb/>
verdankt. So ist Bourget wohl einer der lichtvollsten und freundlichsten<lb/>
Charaktere des jüngeren Frankreich. Fähige Köpfe entwickelten nun<lb/>
nach verschiedenen Richtungen hin die neuen ästhetischen Theorien<lb/>
der Seelenkunst. <hi rend="text-spaced">Mystiker</hi> erstanden, welche dem Uebersinnlichen<lb/>
in ihrer Seele und im Weltall Altäre erbauten und das Unbegreifliche<lb/>
zu symbolisiren suchten. <hi rend="text-spaced">Paul Verlaine</hi>, einer der bedeutendsten<lb/>
Lyriker, die je gelebt, opferte gern an diesen Altären. Da die Wissen-<lb break="no"/>
schaft wieder einmal vor Räthseln stand, suchte man sein Heil im<lb/>
Glauben. Der <hi rend="text-spaced">Neokatholicismus</hi> schuf eine neue Mitleidslehre,<lb/>
die theils auf pantheistisch-socialen Ideen, theils auf dem Evangelium<lb/>
der Nächstenliebe basirt. Der Hauptvertreter dieser resignirenden<lb/>
Idealisten ist <hi rend="text-spaced">Lemaître</hi>, der den Satz aussprach: »Heureux qui sur<lb/>
le mal se penche et souffre et pleure, car la pitié refleurit en vertu.«</p>
            <p>So mannigfaltig sich die jüngste französische Literatur auch ent-<lb break="no"/>
wickelt hat, eine universale Persönlichkeit mit positiver selbstständiger,<lb/>
fruchtbarer Weltanschauung ging bisher nicht aus ihr hervor. Alle<lb/>
jüngsten Bestrebungen tragen vielmehr in ihrer Passivität die Symptome<lb/>
einer Uebercultur, eines culturellen Verfalles an sich. Die reiche Poesie<lb/>
einer <hi rend="text-spaced">Decadence</hi> blüht in Frankreich. Der letzte Vertreter einer<lb/>
Weltanschauung war eben Zola, in dessen Romanen der darwinisti-<lb break="no"/>
schen Botschaft vom »Kampf ums Dasein« Hekatomben geopfert werden.</p>
            <p>Als Decadent ist auch <hi rend="text-spaced">Joris Carl Huysmans</hi>, dessen Roman<lb/>
»A <hi rend="text-spaced">rebours</hi>«, von Capsius übersetzt, soeben im Verlage von Schuster<lb/>
&amp; Loeffler, Berlin, erschienen ist, in erster Linie aufzufassen. Die ganze,<lb/>
eben geschilderte Entwicklung hat auch er durchgemacht. Aus dem<lb/>
Zolaisten ist ein impressionistischer Stylist und ein Mystiker geworden.<lb/>
Seine letzten selbstständigen Romane schildern alle die Irrfahrten ab-<lb break="no"/>
trünniger Seelen, die schliesslich am Gestade des Glaubens doch<lb/>
wiederum — stranden. Aber für die Beurtheilung dieses Künstlers ist</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>