<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0331.xml" prev="WR-01-01-09_n0330.xml" next="WR-01-01-09_n0332.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 331</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0331"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0106">
                  <title level="a">Schlachtenbild</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="329" to="329"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0329.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0045">Oestéren, Fr. von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0107">
                  <title level="a">Marianne heiratet</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="330" to="333"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0330.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0046">Kobor, Thomas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0108">
                  <title level="a">Dunkelstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="334" to="334"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0334.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0047">Feldegg, Victor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MARIANNE HEIRATET.</fw>
               <fw type="pn">331</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">noch rechtzeitig ein selbstständiges Geschäft eröffnet hat und dadurch<lb/>
imstande war, mir zuvorzukommen. Ich wäre sonst gegenwärtig der<lb/>
unglücklichste Gatte auf der ganzen Erdkugel.</p>
            <p>So aber?! Gott sei Dank <milestone unit="3dots"/>
               <hi rend="text-spaced">das</hi> Unglück genirt mich nicht.<lb/>
Zweimal im Tage stecke ich frische Blumen in mein Knopfloch, und<lb/>
ich würde mich sehr wohl fühlen, wenn es nicht Sommer wäre. Aber<lb/>
diese Hitze quält mich zu Tode. Erschlafft, träge schleppe ich mich<lb/>
durch die in Gluth schwimmenden Strassen, mit ausgetrocknetem,<lb/>
verbranntem Gehirn wälze ich mich in der Fluth des abendlichen bunten<lb/>
Corsolebens. Und ich schaue die Donau, die in der Ferne verdämmernde<lb/>
Insel! Die Wunderinsel, wie die Zeitungen sie nennen und wie ich sie<lb/>
im vorigen Jahre in trunkener Liebe ebenfalls genannt habe. Heuer<lb/>
war ich nicht dort. Verflucht sei diese Insel mit ihren fabelhaften,<lb/>
zauberreichen Sträuchern, mit ihren stillen, einladenden Spaziergängen,<lb/>
mit ihrem sinnberauschenden Duft, mit ihren Blumenbeeten und mit<lb/>
ihrer lügnerischen Perspective!</p>
            <p>Und wenn, Marianne, ein wahrer Zug in Ihnen leben würde aus<lb/>
dem Bilde, das ich mit der Begeisterung meiner Seele angebetet, würde<lb/>
ich auch Sie verfluchen. So aber mögen Sie meinetwegen glücklich<lb/>
werden auf Ihrer unendlich gewöhnlichen Laufbahn hinter dem Pulte<lb/>
eines Schnittwaarenhändlers. Was kümmern Sie mich, und was kümmert<lb/>
Sie mein verbittertes Unglück? Niemals haben Sie in mir etwas Anderes<lb/>
gesehen als den Mann, aus dem eventuell ein Gatte werden könnte.<lb/>
Und Lüge war Ihr Erzittern, Ihr Erröthen, Lügen waren Ihre in mein<lb/>
Herz fliessenden Thränen, als Sie mir eines Abends auf jener verdammten<lb/>
Hexeninsel in die Arme fielen. O, damals haben Sie die Natur ihrer<lb/>
Farben beraubt und mir einen Himmel vorgemalt, in welchem nur wir<lb/>
zwei die Seligen sein sollten.</p>
            <p>Dies Himmelreich haben Sie sich schon damals als gut einge-<lb break="no"/>
richteten Haushalt vorgestellt, in welchem vom Handschuhknöpfler an<lb/>
bis zu den Goldlustern Alles vorhanden sein sollte. Nun, Ihr Haushalt,<lb/>
glaube ich, wird in Ordnung sein! Und während ich lange, schlaflose<lb/>
Nächte hindurch rastlos gearbeitet habe, damit mein wundersamer, ge-<lb break="no"/>
liebter Engel nicht den Namen eines untergeordneten Reporters trage,<lb/>
sondern von den Strahlen der Huldigung und des Ruhms vergoldet<lb/>
sei, haben Sie wahrscheinlich davon geträumt, ob der närrische Junge<lb/>
sich wohl so viel fixen Gehalt verschaffen werde, als zur Führung<lb/>
eines bürgerlichen Haushalts nöthig ist?</p>
            <p>O mein Gott, wie kann nur in einem so winzigen Herzen so viel<lb/>
Herzlosigkeit Platz finden? Einunddreiviertel Jahre hindurch haben Sie<lb/>
mit mir seelenlos Komödie getrieben, haben Sie mir Liebe vorgelogen<lb/>
und innige Hingebung. Einunddreiviertel Jahre hindurch haben Sie Ihr<lb/>
ganzes Sein mit allem Liebreiz einer weiblichen Seele geschminkt, einund-<lb break="no"/>
dreiviertel Jahre hindurch haben Sie sich meine glückliche, schmachtende,<lb/>
heimliche Braut nennen lassen, und dann, dann kam er, der wohl-<lb break="no"/>
beleibte Seladon, er öffnete vor Ihnen die Thüren seiner herrlichen Mode-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>