<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0322.xml" prev="WR-01-01-09_n0321.xml" next="WR-01-01-09_n0323.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 322</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0322"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0103">
                  <title level="a">Rilke, »Traumgekrönt«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="319" to="319"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0319.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0104">
                  <title level="a">Ein Einsiedler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="321" to="327"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0321.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0044">Geijerstam, Gustav af</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0105">
                  <title level="a">Die tanzende Schlange</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="328" to="329"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0328.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0034">Baudelaire, Charles</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">322</fw>
               <fw type="ctext">GAIJERSTAM.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">er manchmal wunderlich war und anders als andere Kinder, das kam<lb/>
vielleicht daher, dass der Vater ihn geschlagen hatte.</p>
            <p>Der alte Lars Olsson, Per’s Vater, gehörte zu Jenen, von denen<lb/>
das Gerücht geht, dass sie böse sind. Er hatte zeitlich geheiratet, und<lb/>
als Per geboren wurde, da war es beinahe, als sei er rasend darüber,<lb/>
dass der Sohn hinzukam. Dies geschieht zuweilen bei Männern, die<lb/>
sehr jung heiraten; und möglicherweise beruht es darauf, dass ein<lb/>
Kind, das heranwächst, immer eine Art Erinnerung für den Vater ist,<lb/>
dass seine Zeit bald vorbei sein kann. Wie sich das nun verhalten<lb/>
mochte, gewiss ist, dass Lars Olsson immer hart gegen Per gewesen<lb/>
war und ihn beim mindesten Anlass schlug. Er schlug ihn auch<lb/>
nicht so, wie ein Vater gewöhnlich sein Kind züchtigt; Leute, die es<lb/>
gesehen, erzählten, dass Lars Olsson, wenn der Knabe gezüchtigt<lb/>
werden sollte, in eine Art Raserei kam, die schaurig anzusehen war.<lb/>
Er schlug das Kind mit dem Knüttel oder mit der geballten Faust,<lb/>
und er kümmerte sich nicht darum, wohin die Schläge trafen. Nach<lb/>
solchen Scenen ging der Junge mit grossen Beulen an Rücken und<lb/>
Beinen fort, und es kam vor, dass er offene Wunden an Kopf und<lb/>
Händen hatte.</p>
            <p>Durch dies wurde Per weder hart noch böse, wie man vielleicht<lb/>
hätte erwarten können. Nur verschüchtert wurde er. Er pflegte wegzu-<lb break="no"/>
laufen und sich zu verstecken, wie er den Vater über den Hof kommen<lb/>
sah; und wenn er ärger als gewöhnlich zu Schanden geschlagen worden<lb/>
war, geschah es ein paarmale, dass der Knabe in den Wald lief und nicht vor<lb/>
dem nächsten Tage wiedergefunden wurde. Die Mutter wagte auch nicht,<lb/>
sich seiner anzunehmen. Sie war ein kleines, blasses Ding, das Allen<lb/>
aus dem Wege ging; und wenn Lars Olsson Per schlug, pflegte sie das<lb/>
Zimmer zu verlassen und in der Einsamkeit zu weinen. Aber sie wagte<lb/>
nicht, sich dazwischen zu werfen. Einmal hatte sie es gethan, und da<lb/>
hatte sie geglaubt, Lars Olsson würde den Jungen auf der Stelle todt-<lb break="no"/>
schlagen. Aber sie liebkoste Per, wenn sie allein waren, und weinte<lb/>
über ihn. Gleichviel woher es kam, aber nachdem Per geboren war,<lb/>
bekamen die Eheleute viele Jahre hindurch keine Kinder. Per lebte<lb/>
mit dem Vater nicht im Einvernehmen, und ihre Beziehungen wurden<lb/>
mit den Jahren nicht besser. Grüblerisch, wie Per von Natur war oder<lb/>
durch die Verhältnisse wurde — ob das Eine oder das Andere kann<lb/>
Niemand entscheiden — gewöhnte er sich nach und nach an den Ge-<lb break="no"/>
danken, dass Alles für ihn traurig sein musste. Es erschien ihm ganz<lb/>
natürlich, dass er gepufft, zurückgesetzt, getreten und vernichtet wurde.<lb/>
Er war so vertraut mit diesem Gedanken, dass Per, nachdem die Eltern<lb/>
nach zwanzigjähriger Ehe einen zweiten Sohn bekamen, die Sache<lb/>
beinahe ruhig nahm, als er entdeckte, dass dieser zweite Sohn ebenso<lb/>
gehegt und geliebt wurde, als er selbst geschlagen und misshandelt<lb/>
worden war. Auf jeden Fall fand er die Sache natürlich und ganz in<lb/>
Ordnung.</p>
            <p>Einsam, wie er mit sich selbst und seinen Grübeleien war, ging<lb/>
Per und sah zu, wie Alles sich um ihn entwickelte, beinahe als wäre</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>