<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0720.xml" prev="WR-01-02-19_n0719.xml" next="WR-01-02-19_n0721.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 720</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0720"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0237">
                  <title level="a">Die zwei Frauen des Bürgers von Brügge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="717" to="721"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">720</fw>
               <fw type="ctext">BARRÈS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Canäle gesetzt hat, in Venedig leidenschaftliche Frauen darüber hin-<lb break="no"/>
gegossen ruhen.</p>
            <p>Sie Beide liebten es, wenn die Nacht mit ihren Schatten die allzu<lb/>
kleinlichen, zierlichen Einzelheiten der flandrischen Kunst überhüllte<lb/>
und nur das herrische Aufstreben der Architekturmassen übrig liess.</p>
            <p>Auf der grossen »Place des Halles«, wenn die Abenddämmerung<lb/>
den einfacher gewordenen Glockenthurm in eine edle florentinische<lb/>
Citadelle umwandelte, da gedachte sie der Männer, welche dorten<lb/>
wuchtig-harte, ihnen gemässe Paläste bewohnten und welche sie zuerst in<lb/>
ihre jungen Arme gepresst hatten, und auch er erinnerte sich, dass dort<lb/>
auf den breiten Fliesen der toscanischen Strassen dunkel unnennbare<lb/>
Dinge seine Seele leidenschaftlich bewegt hatten.</p>
            <p>So konnten sie denn nicht ohne eine schmerzliche Trunkenheit<lb/>
ihrer italienischen Tage denken, und das nicht eben, weil jene Zeit,<lb/>
genau genommen, den gemächlichen Spaziergängen vorzuziehen gewesen<lb/>
wäre, die sie jetzt miteinander im feuchten Hauch der Nordsee machten,<lb/>
oder den Abenden, welche sie hinter den Fensterscheiben der Rue des<lb/>
Oies mit ihren metallischen Reflexen zubrachten. Aber es lag in ihrem<lb/>
Charakter, dass sie das Mittelmässige von sich wiesen, während die<lb/>
Flamänderin sich damit zufrieden gab, wenn sie ihnen ein gutes Mahl<lb/>
bereitet oder das Haus wohl durchwärmt hatte.</p>
            <p>Philippe starb an einer Herzkrankheit, und seine zwei Frauen,<lb/>
wie man sie in Brügge nannte, riefen bei Allen wahres Herzleid hervor.<lb/>
Allein obgleich ihm seine Ehefrau ein grosses Leidwesen weihte, so<lb/>
reichte ihr Schmerz doch nicht an das Gefühl der Bekehrten heran.<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Sie</hi> verlor denjenigen, welcher sie die Wahrheit hatte kennen gelehrt.</p>
            <p>Diese schöne Person trat bei den Redemptoristinnen ein, welche<lb/>
das Volk die rothen Schwestern nennt, weil sie mit Hemden und<lb/>
Strümpfen aus rother Seide bekleidet sind. Ja, eben weil sie Busse<lb/>
thun wollte, verurtheilte sie sich dazu, um die Lüste zu sühnen, die<lb/>
sie ehemals ausserhalb der Arme ihres theueren Todten genossen, ihren<lb/>
schönen Leib in Seide zu hüllen; bei jedem ihrer Schritte mahnte sie<lb/>
das Rauschen der Seide an ihre furchtbaren Sünden.</p>
            <p>Man sagt, sie habe als Erste sterben wollen, um noch einige<lb/>
Augenblicke mit ihm allein im Grabe zu ruhen.</p>
            <p>Die andere Frau lebte noch sehr lange in dem Schwesternhause,<lb/>
wohin sie sich zurückgezogen hatte. Ich bin dahin gegangen, ihrer aller<lb/>
Andenken aufzusuchen. Nichts könnte so gut wie das feucht-sanfte<lb/>
Wort »Schwesternheim« das Bild hervorrufen von jenen Wassern, welche<lb/>
Algen mit sich schleifen, jenen zerzausten Weidenbäumen, jenem lau-<lb break="no"/>
warmen Sonnenschein, der den Farbton der Ziegelmauern mildert, von<lb/>
jenem leichten Hauch des Meeres, von jenem silbernen Glocken-<lb break="no"/>
gebimmel und der Traurigkeit dieser Umfriedung, innerhalb welcher<lb/>
sie ihr bescheidenes Leben fortsetzte, das immer nur ein halbes Leben<lb/>
gewesen war.</p>
            <p>Ueber diese niederen Häuser dringt nichts zu dem verödeten<lb/>
Platze, weder die Laute der Wollust, noch der Lärm der Meinungen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>