<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0779.xml" prev="WR-01-02-20_n0778.xml" next="WR-01-02-20_n0780.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 779</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0779"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0248">
                  <title level="a">Sieben Briefe (1871—1877) Iwan S. Turgenjew’s anSophia Konst. Bryllow, geb. Kawelin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="761" to="770"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0761.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0098">Korsakow, D.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0249">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="771" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0771.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0250">
                  <title level="a">Wie ein Sieger</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="780" to="780"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0780.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-01-02-21_n0793.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">779</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ladet sich selbst in diesen vertraulichen Waschzetteln brutaler Sultanswirthschaft.<lb/>
Wir haben schon betont, dass man die Epoche des »Cäsarenwahnsinns«, 1809<lb/>
bis 1812, niemals zum Maasstab der ganzen Napoleon-Natur nehmen dürfe, und die<lb/>
schlimmsten Ausbrüche des Jehovah-Grollens kommen nur in den Briefen vor, die<lb/>
aus dieser Zeit datirt sind. Sehr richtig erkennt man im Rasen, das jeden Wider-<lb break="no"/>
stand zerbrechen will, geheime Furcht. Es ist aber noch etwas Anderes, wir gehen<lb/>
weiter: Hier steckt eine ahnungsvolle <hi rend="text-spaced">Verzweiflung</hi> der Erkenntniss, dass dieses<lb/>
Jahrhundert »seinem Ideal nicht reif«, dass sein Traum universalen Genie-Kaiser-<lb break="no"/>
thums an der menschlichen »Dummheit« und »Canaille« scheitern müsse, dass er<lb/>
selber im besten Grunde ein Ideologe sei, der nicht mit der Realität rechne. In<lb/>
diesem wilden Zorn ohnmächtigen Ringens mit der Materie erscheint ihm jede<lb/>
Widersetzlichkeit der Menschheit gegen seine terroristische Hinpeitschung zu<lb/>
grossen Zielen ein Verbrechen, eine Sünde wider den heiligen Geist, die man<lb/>
nicht vergeben kann. »Canaille«, das Wort fliegt nur so nach allen Windrichtungen,<lb/>
aber man vergesse nicht, dass er sein Leben lang mit wirklichen »Canaillen« der<lb/>
höheren Stände zu schaffen hatte, dass nach <hi rend="text-spaced">seinem</hi> Standpunkt sowohl die Idealisten<lb/>
als die ungeschickten Realisten »Dummköpfe« waren. Er tobt, er flucht, er ist<lb/>
eben Corse. Das ist Alles schlimmer gesagt als gemeint, wo es sich um thatsäch-<lb break="no"/>
liche Gewaltacte handelt. Dass er aber Ordnung haben wollte, kann ihm Niemand<lb/>
verübeln. O, wenn man die Briefe vergötterter »christlicher« Cäsaren oder Bis-<lb break="no"/>
märckischer Gewaltmenschen veröffentlichen wollte, worin sie ihre politischen und<lb/>
persönlichen Feinde beschimpfen, bedrohen, vernichten wollen! Es geschieht nur<lb/>
mit mehr affectirter Würde, während das ungenirte Genie sich in Hemdärmeln<lb/>
zeigt. Es gehört eine seltene Heuchelei dazu, wenn man in Ländern, in denen<lb/>
Polizeiwillkür täglich wunderliche Blasen treibt, sich über die Napoleonische<lb/>
Polizei entrüstet. Was glaubt man wohl, was passiren würde, wenn anderswo ein<lb/>
Präfect (in Emden) von meuternden Matrosen geprügelt wird? Würde man sie<lb/>
etwa nicht auf die Galeeren schicken? In Wien werden <date>1809</date> Leute erschossen,<lb/>
bei denen man vergrabene Kanonenrohre findet oder die französischen Officieren<lb/>
den Säbel zerbrochen vor die Füsse warfen.</p>
            <p>Was soll der Lärm? Das ist Kriegsgesetz, ebenso wie die Erschiessung Palm’s,<lb/>
und würde wohl heute noch, jedenfalls aber in <hi rend="text-spaced">jener</hi> rauheren Zeit, von <hi rend="text-spaced">jeder</hi>
               <lb/>
Staatsgewalt verübt werden. Haben wir nicht in zwei hochcivilisirten Ländern<lb/>
erlebt, dass Officiere mitten im Frieden mit blutigem Säbel auf harmlose Civilisten<lb/>
losschlugen und dafür minimale Strafe erhielten? Ist das nicht tausendmal bar-<lb break="no"/>
barischer? O ihr Heuchler! Dass Napoleon seinem Polizeiminister den Kopf<lb/>
wäscht, weil er die todfeindliche Staël in Paris duldet, soll despotisch sein? Wie<lb/>
stimmt diese Auffassung zu den zahllosen Ausweisungen armer Arbeiter, von<lb/>
Weib und Kind weg, »auf Grund des Socialistengesetzes«, zu den schandbaren<lb/>
Einkerkerungen Unschuldiger à la Essener Meineidsprocess? Nun, wir selbst haben<lb/>
in einer Novelle: »Das Geheimniss von Wagram«, das Gerücht als Thatsache<lb/>
genommen, dass Napoleon den Oberst Oudet, das Haupt der Philadelphen, nach<lb/>
der Schlacht von Wagram durch Hinterhalt französischer Grenadiere habe »aus<lb/>
Versehen« erschiessen lassen. Warum nicht? Trachtete ihm Oudet nicht nach-<lb break="no"/>
weislich nach dem Leben, frass sein Geheimbund nicht die Disciplin der Armee<lb/>
an? Es war Vollstreckung eines kriegsgerichtlich begründeten Urtheils ohne<lb/>
Formalien, voilà tout. Nur mit dem höchst bezeichnenden Nebenvorgang, dass<lb/>
Napoleon, seine Pflicht als Belohner jedes Verdienstes auch hier erfüllend, seinen<lb/>
Todfeind noch rasch vorher auf dem Schlachtfeld wegen militärischen Verdienstes<lb/>
in der Schlacht <hi rend="text-spaced">zum General ernannte</hi>! Just so, wie er seinem Todfeind<lb/>
St. Cyr, dem grössenwahnsinnigen Neidling, nach dessen erstem wirklichen Erfolg<lb/>
bei Polotzk den Marschallsstab sandte. Aus den soeben erschienenen Memoiren<lb/>
von Norvins ersehen wir, wie wenig Napoleon sich so wie andere Herrscher von<lb/>
Schmeichelei und persönlicher Anbetung bestechen liess. Norvins, für den trotzdem<lb/>
sein Idol immer das gleiche blieb — denn es sind immer die Anständigsten<lb/>
gewesen, die ihre Begeisterung für den Geniekaiser treu bewahrten — vermochte<lb/>
trotz seiner byzantinischen Schwärmerei nie einen grösseren Wirkungskreis zu<lb/>
gewinnen, unbeschadet seiner glänzenden Connexionen, weil Napoleon ihn eben<lb/>
dafür nicht passend hielt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>