<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0124.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0123.xml"
     next="WR-02-01-04_n0125.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 124</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0124"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">124</fw><fw type="ctext">MAUCLAIR.</fw></fw><p rend="no-intend">athmen in der Gesellschaft, welche sie auch uns eröffnen wollen. Nein,<lb/>
sie haben gezaudert, ironisirt, speculirt. Als Söhne des Kriticismus<lb/>
wollten sie nicht einfach glauben. Und heute, was sehen wir bei aller<lb/>
ihrer Absichtlichkeit, ihren halben Worten, ihrer skeptischen Eleganz,<lb/>
mit ihrer Zurückweisung des gewöhnlichen Lebens, mit ihrem Man-<lb break="no"/>
darinenthum, mit ihren diplomatischen Künsten, mit ihrer Beschränkung<lb/>
auf die Elite und den Snobismus? Eine ungeheuere Prellerei, ein<lb/>
Mangel an Charakterkräften, der drohende Zusammenbruch! Ja, die,<lb/>
von denen ich rede, haben das Leben viel zu sehr von oben herab<lb/>
angesehen, obzwar sie doch nicht die Kraft hatten, sich seinen Rei-<lb break="no"/>
zungen zu verweigern. Es wird nöthig sein, dass wir aufhören, die<lb/>
Gezierten zu spielen. Wir finden uns ins volle Leben nur, damit wir<lb/>
unsere spitzfindigen Grübeleien über Alles und Jedes machen können.</p><p>Sie schreiben mir: »Aber welche Actionen sollen wir unter-<lb break="no"/>
nehmen?« Alle, meine Herren, Alle, die sich Ihnen bieten. <hi rend="text-spaced">Wenn Sie<lb/>
Charakter haben</hi>, <hi rend="text-spaced">so bejahen Sie das bei jeder Gelegen-<lb break="no"/>
heit</hi>. Es gibt keine kleinen Anlässe auf moralischem Terrain, es gibt<lb/>
keine geringen Vorkommnisse. Sicherlich würden Sie unklug sein, wenn<lb/>
Sie sich im Sturm dem Apostelthum oder dem öffentlichen Tribunen-<lb break="no"/>
thum in die Arme werfen würden. Aber versuchen Sie doch vorerst<lb/>
eine Eroberung Ihrer selbst. Sie werden erschrecken, wie viel Sie noch<lb/>
zu realisiren haben und wie sehr unsere verfeinerten Poeten in ihrer<lb/>
moralischen Existenz roh und unausgebildet erscheinen. Nur allein der<lb/>
moderne Mensch gibt sich niemals Rechenschaft über sich selbst, er<lb/>
verhört sich selbst nicht mehr, weil er an irgendwelchen Aeusserlich-<lb break="no"/>
keiten herumkritteln oder an seinen Werken klügeln muss. Wenn ich<lb/>
Ihnen sage: »Vollführen Sie alle kleine Actionen, welche sich Ihnen<lb/>
bieten,« so höre ich als Antwort Ihre unsichere Frage: »Was für kleine<lb/>
Actionen?« Ach, die grossen Fragen erscheinen Ihnen ja nur gross,<lb/>
weil sie einen sichtbaren und äusserlichen, durch die Gewalt der That-<lb break="no"/>
sachen bestimmten Effect machen. Aber untersuchen Sie selbst Ihr<lb/>
privates Leben, und Sie werden Gelegenheit genug finden. Es genügt,<lb/>
wenn Sie sich wirklich entdecken wollen. Das Wesentliche ist: Seine<lb/>
moralische Persönlichkeit als vorzüglichstes Object seiner Sorge zu be-<lb break="no"/>
trachten. Die Schriftstellerei kommt erst in zweiter Linie. Was die<lb/>
heutige Generation ertödtet, ist ihr inniger Rapport mit dem Buche.<lb/>
<hi rend="text-spaced">Ein Buch ist nur das Zeichen eines Menschen</hi>, <hi rend="text-spaced">der sich<lb/>
stetig vervollkommnen will</hi>. Was aber soll man zu einem<lb/>
Menschen sagen, der sich nur damit beschäftigt, seine Bücher zu ver-<lb break="no"/>
vollkommnen? Er hält die Folge für die Ursache und bringt sich selbst<lb/>
diesem Fetischdienst zum Opfer.</p><p>Es fehlt den Büchern dieser Autoren an Energie, weil sie nicht<lb/>
genug privaten Charakter besitzen. Der Mangel an Charakter ist das<lb/>
Kennzeichen des Symbolismus gewesen, deshalb sah er so ausgemergelt<lb/>
aus und ging an sich zugrunde. Wir wissen Alle, dass er uns eine<lb/>
gewisse Sensibilität gebracht hat. Aber er blieb unbeeinflussbar vom Leben.<lb/>
Er hat nicht einmal die Lebensstärke einer Schule erreicht, was gewiss</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
