<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0770.xml" prev="WR-02-02-20_n0769.xml" next="WR-02-02-20_n0771.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 770</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0770"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">770</fw>
               <fw type="ctext">RITTINGER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">willen. Das sind zwei Wesen, die gar nichts miteinander zu thun haben,<lb/>
dieselbe Form, aber zweierlei Geist.</p>
            <p>Und da sind wir jetzt glücklich bei dem angelangt, was Muther<lb/>
von Burne-Jones sagt, nur gilt es jetzt leider von Cornelius. Man<lb/>
sieht, es fällt nicht so schwer, die Sache umzudrehen und käme man<lb/>
dann gar erst auf die Campo Santo-Fresken in Berlin zu sprechen, das<lb/>
himmlische Jerusalem, die klugen und thörichten Jungfrauen etc. etc.,<lb/>
ich glaube, Herr Muther würde sich allmählich selbst wundern, wie so<lb/>
durchaus unmichelangelosk dieser geistlose Cornelius sein kann, dessen<lb/>
ganze Kunst doch nur ein wesenloser Nachklang Michel Angelos sein<lb/>
soll. Mir hat einmal ein Künstler, der die ganze nazarenische Bewegung<lb/>
mitgemacht und Führich, Cornelius, Overbeck und alle die anderen<lb/>
persönlich gekannt hat, gesagt, Cornelius habe eigentlich von allen<lb/>
am weitesten zurückgegriffen, auf Giotto nämlich. Mir persönlich<lb/>
kommt diese Anschauung viel plausibler vor als die Muthers, jeden-<lb break="no"/>
falls geht sie mehr von dem Wesentlichen in Cornelius’ Kunst aus.</p>
            <p>Übrigens sind diese Dinge alle sehr compliciert, Michel Angelo<lb/>
hat ja jedenfalls selbst eine gewisse Verwandtschaft mit Giotto, der<lb/>
neben ihm der männlichste Meister der italienischen Kunst ist, und<lb/>
wäre selbst Giotto und nicht Michel Angelo Cornelius’ alleiniges Vor-<lb break="no"/>
bild gewesen, so wäre damit für die Wertschätzung seiner Indivi-<lb break="no"/>
dualität noch nichts gewonnen. Einen gleichgestimmten Meister in der<lb/>
älteren Kunstgeschichte hat er ja jedenfalls gehabt, und es liegt mir<lb/>
nichts ferner, als das zu bestreiten. Aber welcher Künstler hätte denn<lb/>
das nicht, wer kann von sich selbst sagen: »Ich habe etwas ganz<lb/>
neues in die Welt gesetzt, das durch keinen zeugenden Faden mit<lb/>
der älteren Kunst zusammenhängt?« Giotto ist vielleicht der Einzige,<lb/>
aber Giotto ist auch der erste grosse Maler, den die christliche Cultur-<lb break="no"/>
welt der germanisch-romanischen Völker hervorgebracht hat. Und doch<lb/>
ist Giotto von Dante, Dante vom hl. Bernhard und Bernhard vom<lb/>
Christenthum abhängig. Einen einzelnen originellen Maler gibt es eben<lb/>
überhaupt nicht, es gibt nur originelle, nationale Culturen. Die alt-<lb break="no"/>
ägyptische, die indische, classische, mohamedanische und die christlich-<lb break="no"/>
germanische sind solche originelle Culturwelten und alle starken Indi-<lb break="no"/>
vidualitäten, die es gegeben hat, sind von einer solchen abhängig,<lb/>
sind nichts als ein hundertfach concentriertes Extract derselben.</p>
            <p>Es wäre gewiss mehr als naiv anzunehmen, dass die Nazarener,<lb/>
wenn sie auf ihren Reisen durch Italien zufällig statt Fiésole Tizian<lb/>
angetroffen hätten, Coloristen im Sinne der Venezianer geworden<lb/>
wären. Im Gegentheil, hätten sie auch nie ein Bild von Fiésole<lb/>
gesehen, der Geist ihrer Kunst wäre ganz so geworden, wie wir ihn<lb/>
jetzt kennen.</p>
            <p>Das ergibt aber die unleugbare Erkenntnis, dass wir es hier mit<lb/>
Malern zu thun haben, die über den Vorwurf einer blossen Nach-<lb break="no"/>
ahmung weit erhaben sind, weil eine solche Nachahmung im grossen<lb/>
Stil ohne elementaren Hintergrund in der Kunst einfach undenkbar ist.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>