<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0681.xml" prev="WR-01-02-18_n0680.xml" next="WR-01-02-18_n0682.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 681</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0681"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">TANTE SEVERINE.</fw>
               <fw type="pn">681</fw>
            </fw>
            <p>Und hier in der Einsamkeit des Schlafzimmers, wo die Glück-<lb break="no"/>
lichen ihre Freuden und die Liebenden ihre Wonnen zählen, wenn in<lb/>
der schamhaften Sicherheit der Nacht alle Schleier fallen, wenn alle<lb/>
Masken abgenommen werden und die blossgelegten Herzen nicht mehr<lb/>
den Stachel der Ironie fürchten, hier zählte auch Tante Severine ihre<lb/>
kargen Illusionen, die sie alle Abend geringer werden, an Form und<lb/>
Farbe verlieren und sich im Dunkel auflösen sah.</p>
            <p>Ein schwerer Seufzer hob ihre Brust. Ihre langen Finger suchten<lb/>
die Haken ihres Mieders, und langsam öffnete sie es, als wenn sie aus<lb/>
ihren Eingeweiden den Hass gegen sich selbst aufsteigen fühlte, denn<lb/>
sie hasste dieses hässliche Gesicht, das ihr seit 40 Jahren Leiden ver-<lb break="no"/>
ursachte, das all ihr Unglück und ihr Kreuz war.</p>
            <p>Welches Vergnügen — das natürlichste, wahrste, köstlichste,<lb/>
weiblichste — muss die Frau empfinden, die, sich betrachtend, in sich<lb/>
das schönste Werk Gottes bewundert! Einen einzigen Tag Venus sein<lb/>
— glänzen, lieben, sterben, das ist genug! Doch nur geboren werden<lb/>
und sterben, einfach geboren werden und sterben, ohne etwas Anderes<lb/>
dazwischen als das Alter — das ist ein grausames Schicksal!</p>
            <p>Wie ruhig die Welt schläft! Und wie drollig es jetzt wäre, das<lb/>
Fenster zu öffnen und zu schreien: »Kommt, kommt, hier stirbt das,<lb/>
was ich am meisten auf der Welt geliebt, meine Jugend!«</p>
            <p>Aber draussen war es kalt; die Nacht war schwarz; und als sie<lb/>
das Fenster fest geschlossen und die Jalousien heruntergelassen, zog<lb/>
Severine ihr Kleid aus und hing es in den Schrank und näherte sich<lb/>
im kurzen Rock mit platter Brust, langer und dünner Taille, von oben<lb/>
bis unten ein Stock, der Commode.</p>
            <p>Sie wühlte einige Augenblicke in den Schubladen, warf Taschen-<lb break="no"/>
tücher herum und öffnete Schachteln. Sie nahm einen halb entblätterten<lb/>
Lavendelstrauss heraus und roch daran; sie hatte ihn auf einer Land-<lb break="no"/>
partie, an einem schönen Herbsttage gekauft; damals trug sie ein blaues<lb/>
Kleid und einen grauen Hut, der ihr gut stand; wenigstens hatte man<lb/>
es ihr gesagt. Sie berührte einen Fächer, ein leeres Fläschchen, ein<lb/>
Armband, das sie schon lange nicht mehr anlegte, und das sie jetzt<lb/>
probiren wollte; sie steckte den Arm hinein, zog ihn aber sogleich<lb/>
kopfschüttelnd wieder heraus. Ihr ganzes Leben war in der Commode<lb/>
eingeschlossen, verwelkt und entblättert wie der Lavendelstrauss; leer<lb/>
wie das Fläschchen, das Parfum enthalten und nicht einmal den Duft<lb/>
bewahrt hatte.</p>
            <p>In einem alten Notizbuch las sie die mit Bleistift geschriebenen<lb/>
Worte:</p>
            <p>»Die da jung und schön ist, mag nicht streng und stolz sein,<lb/>
denn das Leben erneuert sich nicht wie das Gras.«</p>
            <p>Und sie erinnerte sich an das lustige, lachende Gesicht desjenigen,<lb/>
der ihr nach einem Neujahrsschmause mit leuchtenden Augen und<lb/>
zärtlichem Herzen diese Worte in ihr Büchlein eingeschrieben hatte;<lb/>
es war eine lustige Abendgesellschaft, auf der auch sie sich mit der<lb/>
naiv sinnlichen Freude der Jugend amüsirt hatte; doch welche Ironie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>