<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0737.xml" prev="WR-02-02-19_n0736.xml" next="WR-02-02-19_n0738.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 737</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0737"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0479">
                  <title level="a">Wilhelm Diefenbach </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="735"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0164">Fidus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0481">
                  <title level="a">Möller, »Todtentanz«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="747" to="747"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0747.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UNTERRICHTSSTUNDE.</fw>
               <fw type="pn">737</fw>
            </fw>
            <p>Ganz voll von Mitleid, träumt sie in mütterlicher Zuneigung<lb/>
Träume von Ruhe und Sonne für die Kleinen.</p>
            <p>Dass sie nicht die Fee ist mit den magischen Geschenken, die das<lb/>
Unglück beschwören und über diese Häupter einen Regen von Freude,<lb/>
Heiterkeit, Licht und Zärtlichkeit senden könnte! Dass sie nicht ihnen,<lb/>
wie den einfachen Wiesenblumen, die lebengebenden Säfte sichern kann,<lb/>
um die Sammtfrische ihrer lieblichen Antlitze zu erhalten. Sie weiss,<lb/>
was ihnen schon jetzt, an der Schwelle des Lebens mangelt, sie kennt<lb/>
die noch viel härteren Entbehrungen, die folgen werden, die Unge-<lb break="no"/>
rechtigkeit, das Missgeschick, das auf sie lauert.</p>
            <p>Ach! So gar nicht das heranrückende Elend entwaffnen, diese<lb/>
junge, schöne Menschenblüte gegen die Holzknechte und gewerbs-<lb break="no"/>
mässigen Heumacher schützen können! Nur die arme Dichterin zu<lb/>
sein, voll Schmerz und Mitleid, die sie alle so sehr liebt, aber<lb/>
ihnen nichts geben kann als ihre Thränen und ihre Verse des Er-<lb break="no"/>
barmens <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Ihre Verse feuchten das weisse Papier wie ihre Thränen das<lb/>
Taschentuch. Sie forscht in die Zukunft ihrer Schüler. »Arme Hecken-<lb break="no"/>
blumen, Wald-Nachtigallen — was werden sie sein in zehn Jahren?<lb/>
Feil oder verkommen, Lügenerzähler, geduldige Handwerker oder<lb/>
Taschendiebe, Sclaven der Werkstätte oder knirschende Arbeiter im<lb/>
Gefängnis. Wo wird sie sie wiedersehen, in der Kaserne, im Spital,<lb/>
in der Morgue, auf dem Bagno, auf dem Schaffot <milestone unit="4dots"/>?«</p>
            <p>Pfui, welche finsteren Ausblicke in die Zukunft rief sie da wach!<lb/>
Sehnsuchten und Wünsche sind sonst der Inhalt ihrer Dichtungen;<lb/>
sie trocknet die Thränen, ohne daran zu denken, jene zu beschmutzen,<lb/>
die sie fliessen machten; sie verbindet die Wunden der Opfer, ohne<lb/>
sich zornerfüllt gegen die Henker zu wenden!</p>
            <p>Heute ist ihre Einbildungskraft viel grausamer, und ihre Verse<lb/>
athmen Zorn. Ungeduld mengt sich in ihre Evangeliums-Milde, eine<lb/>
ausserordentliche Unruhe überfällt sie.</p>
            <p>»Italien, Italien, wirst Du nie etwas anderes sein als eine Mutter<lb/>
mit verdorrten Brüsten für die Tausende Deiner Kinder, welche Deine<lb/>
gotterfüllten Dichter und schöpferischen Künstler begeistert hätten?<lb/>
Was wird aus diesen werden, aus diesen Kleinen, welche ich lesen<lb/>
lehre, die ich, so lange es angeht, mit meinen Fittigen schütze.<lb/>
Werden sie auch später noch lesen? Und welche Bücher? Zu welchen<lb/>
Erziehern werden sie kommen als Jünglinge, als junge Männer?<lb/>
Werden sie immer nur Leuten begegnen, die gewaltthätig und<lb/>
räuberisch sind, um die ganzen Kräfte und Säfte jener, ihre Energie<lb/>
und herrliche Entwicklungsfähigkeit Geldgewinnungs-Maschinen dienst-<lb break="no"/>
bar zu machen. Wie! Die edle italienische Erde soll nichts anderes<lb/>
hervorbringen als stumpfe Heloten? Wie! Nicht einen freien Mann,<lb/>
nicht einen Aufgerüttelten, nicht einen Überläufer aus den Armeen<lb/>
der Frohnarbeiter! Nicht ein Erlöser voll göttlichen Opferwahns, der<lb/>
eine Geste der Befreiung wagte, während alle andern festgeschmiedet<lb/>
sind an die Galeeren der Sclavenarbeit? Nicht Einen, der müde, sein</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>