<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0739.xml" prev="WR-01-02-19_n0738.xml" next="WR-01-02-19_n0740.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 739</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0739"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0240">
                  <title level="a">Pariser Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="730" to="732"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0730.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0096">Maurès, Lionel</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0241">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0242">
                  <title level="a">Gedicht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="741" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0741.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">739</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">heute noch behaupten; siehe die Ursachen von <date>1870</date>. Der Kaiser der<lb/>
Franzosen <hi rend="text-spaced">musste</hi> sich also dies nationale Erbtheil des politischen<lb/>
Systems zu eigen machen; vor Allem aber bestimmte ihn die zweifellose<lb/>
Thatsache, dass nur <hi rend="text-spaced">dort</hi> auf dem Continent das unverwundbare Eng-<lb break="no"/>
land zu treffen war. Der Handel mit Spanien bildete ein Hauptabsatz-<lb break="no"/>
gebiet des britischen Welthauses; ohne Sperrung <hi rend="text-spaced">dieser</hi> Häfen blieb<lb/>
die Continentalsperre fruchtlos. Zur Rettung dieser Handelsniederlage<lb/>
musste aber England, wie einst Karthago, nothwendig einen Continental-<lb break="no"/>
krieg führen: da konnte man es fassen. Und wirklich hat der spanische<lb/>
Kampf so ungeheure Opfer an Geld und Menschen für England erfordert,<lb/>
dass es <date>1812</date> mürbe war und Frieden schliessen wollte, wie Talleyrand<lb/>
verbürgt. Noch aber stellte es Bedingungen dabei, die für den Welt-<lb break="no"/>
kaiser unannehmbar waren, und Talleyrand blamirt sich nur durch sein<lb/>
Gezeter, dass sein verblendeter Gebieter nicht darauf einging.</p>
            <p>Indem also diese Welteroberung mehr oder minder einem Muss<lb/>
folgte, erscheint es thöricht und unphilosophisch, nach dem endlichen<lb/>
Misserfolg ihre angebliche Unmöglichkeit zu bemessen. Wer die Ver-<lb break="no"/>
hältnisse von <date>1812</date> studirt hat, weiss, dass Napoleon seinem letzten<lb/>
Ziele endlich ganz nahe schien, und dass Niemand in Europa, insbe-<lb break="no"/>
sondere Metternich, an seinem vollen Triumphe zweifelte. Unberechenbare<lb/>
Umstände, die man vollkommen irrig als naturgemässe später auslegte,<lb/>
haben das Erliegen Russlands und Spaniens gehindert; in letzterem<lb/>
Lande sollte das einzige letzte Bollwerk Cadix gerade capituliren, als<lb/>
der Pfuscher Josef Napoleon den Marschall Soult zwang, zur Rettung<lb/>
des für Wellington gar nicht haltbaren Madrid Andalusien zu räumen.<lb/>
Welch hohle Aeusserlichkeit in der Gegenüberstellung, Friedrich der<lb/>
Grosse habe Preussen siegreich als feste Grossmacht hinterlassen (wieso?<lb/>
siehe die Verfaulung vor <date>1806</date>!) und der überspannte Corse habe nicht<lb/>
mal eine Dynastie gründen können! War denn <hi rend="text-spaced">das</hi> seine »Mission«,<lb/>
diese Kläglichkeit, die für das Weltganze ohne jede Bedeutung? Er war<lb/>
gekommen, die Welt einheitlich kosmopolitisch zusammenzuschweissen,<lb/>
die chinesischen Mauern der kleinen Nationalitäten zu durchbrechen<lb/>
und so erst die Moderne, die friedliche Internationale, zu gründen.<lb/>
So war im tieferen Sinne sein Streben das selbstloseste nach Absicht<lb/>
und Idee, das je eben Erwählten der Geschichte geleitet hat; ob er<lb/>
dabei einer persönlichen Selbstsucht folgte, die ja zur Durchführung<lb/>
nöthig war, kommt für’s historische Ergebniss aufs Gleiche hinaus.</p>
            <p>Deshalb hat man von jeher seine märchenhafte Gestalt instinctiv<lb/>
mit dem Märchenprinzen des Alterthums, mit Alexander verglichen,<lb/>
dessen Weltreich ja auch sofort wieder zerfiel; nachdem es seinen er-<lb break="no"/>
habenen, kosmopolitischen Zweck erfüllt. Der Europäer-Grössenwahn<lb/>
wirft nun zwar ein, dass Alexander nur Barbaren zu Hellenen erziehen,<lb/>
nicht aber ebenbürtige Culturnationen in französisches Wesen um-<lb break="no"/>
schmelzen wollte. Wieder oberflächlich gesehen! Erstens sollte man nicht<lb/>
so obenhin solche Unterscheidung machen, denn das alte persische<lb/>
Culturreich mit seinem Weltpostverkehr, seiner phönikischen Industrie,<lb/>
seiner egyptisch-babylonischen, uralten Bildung darf man beileibe nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>