<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0290.xml" prev="WR-02-01-08_n0289.xml" next="WR-02-01-08_n0291.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 290</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0290"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0366">
                  <title level="a">Lie, »Troll«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="280" to="280"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0280.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0367">
                  <title level="a">Ein ausgegrabener Essay</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="291"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0137">Stirner, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">290</fw>
               <fw type="ctext">STIRNER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wicklung und Selbstschöpfung erfährt er nur die harten Schicksale,<lb/>
welche der Dienst der Tugend ihren Gläubigen bereitet: er macht nur<lb/>
theologische Erfahrungen, keine menschlichen. Oder unterwirft er<lb/>
jemals den Herrn, welchem er dient, der Kritik, und fällt es ihm auch<lb/>
nur einmal ein, die Ideen der Sittlichkeit, Religiosität, Ehrlichkeit<lb/>
u. s. w., für deren Dienst er wirbt, nach ihrem Kern zu fragen? An<lb/>
ihnen steht ihm, als an festen Grenzen, der Verstand still, und jede<lb/>
weitere Erhebung, jede Erlösung und Befreiung von diesem absoluten<lb/>
Herrn ist dem von diesem Punkte an urtheilsvollen Fürsten unmöglich.<lb/>
So scharfsinnig er sich auch erweisen mag als sittlicher Mensch, so<lb/>
durchaus geistlos ist er im Urtheil über den Menschen, ein treues Ab-<lb break="no"/>
bild seines tugendpriesterlichen, armseligen Dichters.</p>
            <p>Im entgegengesetzten Glauben eingekerkert und mit Fanatismus<lb/>
ihm ergeben ist die Mutter Martial. Auch das Verbrechen hat und<lb/>
muss seine Fanatiker haben, die daran glauben und es zu Ehren<lb/>
bringen wollen: die Mutter Martial ist eine — Lasterheldin. Sie lebt<lb/>
und stirbt für ihr Ideal, das Verbrechen. Wie die Tugendgläubigen,<lb/>
so ist auch sie, die Lastergläubige, von einer fixen Idee um alle Ent-<lb break="no"/>
wicklung und Schöpfung ihrer selbst gebracht; sie muss untergehen<lb/>
mit diesem Pathos, weil sie nicht heraus kann. Auch für sie gilt jenes<lb/>
»Hier steh’ ich, ich kann nicht anders«. Erstarrt und ergraut in ihrem<lb/>
Glauben, ist sie der Kritik, der einzigen Erlösung von jedem bis zur<lb/>
unnahbaren Heiligkeit anschwellenden Wahne so unfähig wie irgend ein<lb/>
anderer Gläubiger; ja alle Gründe, welche sie daraus erretten könnten,<lb/>
dienen ihr vielmehr, wie es bei Wahnsinnigen der Fall ist, zur Be-<lb break="no"/>
stärkung. Für sie gibt es keine andere Erfahrung, als die der Schickungen,<lb/>
welche der Wahn, der ihr Leben abspinnt und zu realisiren sucht,<lb/>
auf sie hereinbrechen lässt: sie macht nur unsittliche und heillose Er-<lb break="no"/>
fahrungen, wie ihre Gegenfüssler nur sittliche und fromme machen.</p>
            <p>Der Glaube an die Tugend zur festen Gesinnung geworden, ist<lb/>
der Geist Rudolfs; das Laster als feste Gesinnung repräsentirt die<lb/>
Mutter Martial. Welch fürchterliches strenges Gericht lässt sie über<lb/>
ihren »missrathenen« Sohn ergehen, der von der strengen Gesinnung<lb/>
des Lasters nichts wissen will. Sie handhabt das Hausregiment als eine<lb/>
Frau von Grundsätzen, erfüllt von Grundsätzen des Verbrechens, wie<lb/>
andere Familienhäupter, von Grundsätzen des Guten erfüllt, eine schnei-<lb break="no"/>
dende Herrschaft üben und gleich Brutus das Vatergefühl ersticken.<lb/>
Ist die Majestät der Tugend eine wesentlich andere als die Majestät<lb/>
des Lasters, und die eine feste Satzung erträglicher als die andere?<lb/>
An seinem früheren Roman Atar Gull hätte E. Sue lernen können,<lb/>
wie Rachegefühl und Rechtsgefühl identisch sind, wie das Gute und<lb/>
Böse in Eins zusammenfallen, wie der schwarze Mohr des Teufels<lb/>
ist, nur wegen seiner Schwärze, der weise Pariser aber, der jenem den<lb/>
Tugendpreis zuerkannt, Gottes, nur wegen seiner undurchglühten Weisse;<lb/>
aber an dem guten Dichter ist so wenig mehr zu bessern, als an<lb/>
seinen Romanfiguren, die, wenn sie sich bekehren, nur jämmerlicher<lb/>
und sclavischer werden und werden müssen, als sie zuvor waren.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>