<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-02_n0053.xml" prev="WR-01-01-02_n0052.xml" next="WR-01-01-02_n0054.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 53</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0053"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-01">1 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0013">
                  <title level="a">Alladine und Palomides</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="41" to="49"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0041.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0014">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="50" to="56"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0050.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0015">
                  <title level="a">Holländische Landschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="57" to="57"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-02_n0057.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0011">Amicis, Edmondo de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZU DEN STERNEN.</fw>
               <fw type="pn">53</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Knaben herumsprangen und sich ausbreiteten. Diese Laute, frech,<lb/>
knarrend, zudringlich, erinnerten ihn an Alles, was bei Tage vorging<lb/>
— an die Gäste, den Studenten, die Barbara, an den Knaben, den die<lb/>
Mutter schlug und der dabei so unbarmherzig schrie — und diese letzte<lb/>
Erinnerung liess ihn plötzlich erschauern, dass sein Herz qualvoll<lb/>
pochte. Die Sehnsucht ergriff ihn und der grosse Wunsch, nicht hier<lb/>
auf der Erde zu sein.</p>
            <p>»Wie, wenn mich die Erde nicht anzieht!« dachte er plötzlich.<lb/>
»Vielleicht kann ich mich erheben und davonfliegen, wenn ich will?<lb/>
Mich ziehen die Sterne an und nicht die Erde.«</p>
            <p>Und da schien es ihm, dass die Sterne leise erklangen, und<lb/>
die Erde unter ihm begann sich vorsichtig zu neigen, und der<lb/>
Gartenzaun kroch leise an seinen Füssen vorbei, die Bank unter<lb/>
ihm bewegte sich langsam und hob seinen Kopf und neigte seine<lb/>
Füsse. Er bekam Furcht. Einen schwachen und grellen Schrei<lb/>
stiess er aus, sprang von der Bank hinweg und stürzte ins Haus. Seine<lb/>
Füsse waren schwer, sein Herz schlug schmerzlich — und es schien<lb/>
Serjoscha, dass unter ihm mit dumpfem Geräusche die Erde wanke.</p>
            <p>Zitternd kam er ins Zimmer. Niemand bemerkte ihn. In den leeren<lb/>
Räumen war wie gewöhnlich Licht, und in der Nähe waren Menschen-<lb break="no"/>
stimmen hörbar.</p>
            <p>»Warum bin ich erschrocken?« überlegte Serjoscha, »ich bin ja<lb/>
gelegen, weshalb kam es mir vor, dass der Zaun unter meinen Füssen<lb/>
sei, und dass die Erde sich drehe?«</p>
            <p>Es ergriff ihn ein Verlangen, Leute zu sehen, nicht allein zu<lb/>
sein. Als Serjoscha aber das Zimmer betrat, aus welchem er die fröhliche<lb/>
Stimme seines Hofmeisters hörte, bemerkte er, dass er den Studenten in<lb/>
einer Plauderei mit Warja gestört habe. Der Student wandte sich mit<lb/>
einem gezwungenen und verschämten Gesicht zu dem Knaben. Seine<lb/>
Arme waren sonderbar auseinander gespreizt, weil sie eben auf Warjas<lb/>
Schultern gelegen. Warja, die beim Tische stand, als wollte sie dort<lb/>
etwas in Ordnung bringen, lächelte sinnlich und blickte Serjoscha,<lb/>
der ihrer Ansicht nach nichts davon verstand, herablassend an. Aber<lb/>
Serjoscha wusste ganz gut, dass der Student an Warja Wohlgefallen<lb/>
fand und deshalb mit ihr spasste, dass er sie aber niemals heiraten<lb/>
werde. Jetzt wurde es ihm plötzlich unangenehm, die Beiden zu sehen.<lb/>
Ihm schien, dass sie keine guten Gesichter hätten, der blatternarbige<lb/>
Student und das schwarzhaarige Stubenmädchen.</p>
            <p>Er blickte zur Seite auf die Lampe <milestone unit="4dots"/> Da kamen ihm die<lb/>
Sterne in den Sinn, und es wurde ihm schwer, auf das rothe Licht<lb/>
der Lampe zu blicken. Er ging zum Fenster — irdische Feuer, neblig<lb/>
und rauchig, schauten von überall auf ihn. Nicht weit, in einer Villa,<lb/>
brannten Lampions — wahrscheinlich aus Anlass einer Familienfeier.<lb/>
Bange ward’s Serjoscha zu Muthe von diesen schreienden und grellen<lb/>
Flammen.</p>
            <p>»Was ist das denn,« sprach er klagend, »wann kommt Mama endlich?«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>