<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0880.xml" prev="WR-01-02-23_n0879.xml" next="WR-01-02-23_n0881.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 880</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0880"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0282">
                  <title level="a">Josef Kainz im Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="878" to="880"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0878.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">880</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p>Schon zur Zeit Mitterwurzer’s wäre selbstverständlich eine tief-<lb break="no"/>
gehende Reorganisation des Burgtheaters erspriesslich gewesen, jetzt<lb/>
nach dem Engagement Kainz’ ist sie unerlässlich. Mitterwurzer hat<lb/>
den <hi rend="text-spaced">alten</hi> Styl des Burgtheaters zur höchsten Blüthe gebracht — mit<lb/>
Kainz kommt ein ganz neuer ins Haus. Dieser Künstler nimmt sich<lb/>
jetzt hier wie ein fremdsprachiger Schauspieler aus, der in einem<lb/>
deutschen Ensemble gastirt, oder etwa wie einer, der im Strassenanzuge<lb/>
unter costümirten Bühnenmenschen wandelt.</p>
            <p>Vergleicht man das Deutsche Theater in Berlin, aus dem Kainz<lb/>
kommt, mit dem, in welchem er jetzt in Wien wirken soll, so finden<lb/>
wir dort in mässigen Abständen von einander eine von moderner Kunst<lb/>
durchdrungene Schaar, die durch ihre organische Gliederung den<lb/>
grossartigen Fähigkeiten eines Kainz doch nur Raum für eine harmo-<lb break="no"/>
nische Entwicklung gestattete. Er hatte da stets nur für sich einzu-<lb break="no"/>
stehen, aber nicht auch für alle anderen Rollen zu sorgen, damit sie durch<lb/>
sein Licht erhellt werden. Wie die Sachen bei uns liegen, müsste er<lb/>
in der Regel nicht nur seine Rolle spielen, sondern zugleich auch die<lb/>
Mängel seiner Mitspieler verdecken. Er müsste damit das werden, was<lb/>
seiner Natur und seinem bisherigen Entwicklungsgange widerspricht —<lb/>
ein Star. Wir wollen aber keinen anderen Kainz als den, der er jetzt<lb/>
ist und der er sein will; um nicht die Verantwortung auf uns zu laden,<lb/>
ein so grosses schauspielerisches Genie in seiner natürlichen Entfaltung<lb/>
gestört zu haben, darf Kainz nicht bloss ins Burgtheater engagirt werden,<lb/>
vielmehr ist ein neues Burgtheater für ihn zu engagiren.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>