<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0155.xml" prev="WR-02-01-04_n0154.xml" next="WR-02-01-04_n0156.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 155</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0155"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0333">
                  <title level="a">Zur Burgtheaterkrise</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="154" to="157"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0154.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR BURGTHEATERKRISE.</fw>
               <fw type="pn">155</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Styles verspricht für die Auswahl der aufzuführenden Stücke eine sichere<lb/>
Richtschnur abzugeben und auf gleichsam mechanischem Wege Alles<lb/>
abzustossen, was unter die Schwelle des Zeitinteresses gesunken und,<lb/>
mit modernen Darstellungsmitteln angefasst, unwillkürlich in Caricatur<lb/>
sich verwandeln würde.</p>
            <p>Da das Burgtheater in Folge der in Wien bereits bestehenden<lb/>
und sich weiter noch vermehrenden Entlastungstheater immer mehr<lb/>
auf sein eigentliches Gebiet, die Pflege der Classiker, sich einzuschränken<lb/>
haben wird, so erscheint die Regenerirung der classischen Spielweise<lb/>
als Hauptaufgabe. Die Darstellung der Classiker regulirt sich stets<lb/>
vom letzten Entwicklungsstadium der Schauspielkunst aus. Wir ver-<lb break="no"/>
stehen die Gedankenwelt der Römer und Griechen nur dann voll und<lb/>
ganz, wenn sie in die richtige Perspective für den Zeitblick gebracht<lb/>
wird. Um ein Kunstwerk so zu erfassen, wie es der Dichter erfasst<lb/>
hat, besitzt jede Zeit andere Behelfe. Würden die Goethe’schen oder<lb/>
gar die Shakespeare’schen Stücke heute noch so gespielt werden, wie<lb/>
es diesen Dichtern zu ihrer Zeit entsprach, so würde uns das Ver-<lb break="no"/>
ständniss hiefür verloren gehen. Wir verlangen die Interpretation, die<lb/>
der Dichter verlangen würde, wenn er heute lebte.</p>
            <p>Es kann also die organische Entwicklung eines einheitlichen<lb/>
Neustyls nur von der planmässigen Förderung der modernen, künst-<lb break="no"/>
lerisch abgeklärten Production und von der Rückwirkung dieser auf<lb/>
die Darstellung des Classischen erwartet werden. Die Schauspieler er-<lb break="no"/>
halten neue Zeitentwicklungsfarben für ihre Palette, was ihnen für die<lb/>
Regenerirung einer überkommenen classischen Spielweise unentbehrlich<lb/>
ist. Erst eine solche Vorführung der Classiker wird auch wieder auf<lb/>
die moderne literarische Production einwirken und die jetzt ver-<lb break="no"/>
schleierte Continuität des menschlichen Kunstgeistes aufscheinen lassen.<lb/>
Das wüste Durcheinander, womit seit Jahren eine unsichere Directions-<lb break="no"/>
hand die Spielzeit des Burgtheaters ausfüllte, hat eine noch nie da-<lb break="no"/>
gewesene Stylverheerung angerichtet.</p>
            <p>Das Burgtheater hat ungefähr 300 Spielabende im Jahre. 70 im<lb/>
deutschen Repertoire befindliche Stücke von Shakespeare, Schiller,<lb/>
Goethe, Lessing, Grillparzer, Kleist, Hebbel, je an nur drei Abenden<lb/>
gespielt, würden mehr als zwei Drittel des Jahres füllen. Blieben also<lb/>
circa 100 Abende für die moderne Literatur. Damit wäre auch die<lb/>
äusserliche Richtschnur für die Repertoirebildung gegeben.</p>
            <p>Nicht willkürlich oder von kleinlichen Zufälligkeiten dictirt darf<lb/>
die Anordnung der Stücke sein. Die architektonische Gliederung des<lb/>
Repertoirebaues wird die modernen Werke so zwischen den classischen<lb/>
gruppirt erblicken lassen, dass die Wechselwirkung verschiedener<lb/>
Literaturperioden deutlich wird. Es wird also die Reihenfolge der<lb/>
classischen Stücke von der modernen Production dictirt werden und<lb/>
nicht etwa von den Kosten der decorativen Ausstattung, welche die<lb/>
Markirungsgrenze kaum zu überschreiten hat. Eine Ausstattung, die<lb/>
der Pracht der Gedankenkunst von Geistesheroen gleichkäme, ist ja</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>