<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0613.xml" prev="WR-01-02-16_n0612.xml" next="WR-01-02-16_n0614.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 613</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0613"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0208">
                  <title level="a">Der Schwimmer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="611" to="611"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0611.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0084">Benzmann, Hans</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0209">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="612" to="618"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0612.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER LEHRER.</fw>
               <fw type="pn">613</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">hatte, dass ihre Zeit vergehe und vielleicht sogar schon vorüber sei.<lb/>
Als man Quadrille tanzte, sass sie mit einem verweinten, stark gepuderten<lb/>
Gesichte schon im Salon, und ich sah, wie Hauptmann Poljansky ein<lb/>
Tellerchen mit Eis vor ihr hielt und wie sie mit einem Löffelchen davon ass <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>»Es ist schon nach 5 Uhr Morgens. Ich nahm das Tagebuch zur<lb/>
Hand, um mein volles, mannigfaltiges Glück zu schildern, und dachte,<lb/>
dass ich sechs Bogen schreiben und sie morgen Manioussia vorlesen<lb/>
werde, aber seltsam, in meinem Kopfe geht Alles durcheinander, Alles<lb/>
ist unklar wie im Traum, und deutlich erinnere ich mich nur an die<lb/>
Episode mit Warja und möchte schreiben: »Arme Warja!« Möchte nur<lb/>
sitzen und immer schreiben: »Arme Warja!« Gerade fangen auch die<lb/>
Bäume an zu rauschen; es wird regnen; Raben krächzen, und meine<lb/>
Manioussia, die soeben eingeschlafen ist, hat, ich weiss nicht warum,<lb/>
ein so trauriges Gesicht.«</p>
            <p>Dann rührte Nikitin lange nicht an seinem Tagebuche. Anfangs<lb/>
August begannen bei ihm die Nachprüfungen und Aufnahmsprüfungen,<lb/>
und nach Maria-Himmelfahrt begannen die Stunden. Gewöhnlich ging<lb/>
er nach 8 Uhr zum Dienst fort und schon gegen 9 sehnte er sich<lb/>
nach Manioussia, nach seinem neuen Heim und schaute auf die Uhr.<lb/>
In den unteren Classen liess er einen der Buben dictiren, und sass,<lb/>
während die Kinder schrieben, auf dem Fensterbrett mit geschlossenen<lb/>
Augen und träumte; ob er von der Zukunft träumte oder sich an die<lb/>
Vergangenheit erinnerte, Alles war gleich herrlich wie in einem<lb/>
Märchen. In den höheren Classen las man Gogol oder Puschkin’s Prosa<lb/>
laut vor, und das Alles machte ihn schläfrig, in seiner Phantasie stiegen<lb/>
Menschen auf, Bäume, Felder, Reitpferde, und er sagte seufzend, als<lb/>
würde der Autor ihn entzücken: »Wie schön!«</p>
            <p>Während der grossen Zwischenpause schickte ihm Manioussia das<lb/>
Frühstück in einem schneeweissen Serviettchen, und er ass es langsam<lb/>
und bedächtig, um den Genuss zu verlängern.</p>
            <p>Ippolit Ippolititsch, der gewöhnlich nur mit einer Semmel früh-<lb break="no"/>
stückte, sah mit Respect und mit Neid auf ihn und sagte etwas Be-<lb break="no"/>
kanntes, in der Art wie:</p>
            <p>»Ohne Nahrung können die Menschen nicht existiren.«</p>
            <p>Aus dem Gymnasium ging Nikitin zu Privatlectionen, und wenn<lb/>
er endlich gegen sechs nach Hause kam, war er freudig und unruhig,<lb/>
als ob er ein ganzes Jahr nicht dort gewesen wäre. Er lief<lb/>
athemlos über die Stiegen, suchte Manioussia auf, umarmte und küsste<lb/>
sie, schwur, dass er sie liebe, ohne sie nicht leben könne, versicherte,<lb/>
dass es ihm furchtbar bange nach ihr gewesen wäre, und fragte besorgt,<lb/>
ob sie gesund sei, und warum sie ein so trauriges Gesicht habe. Dann<lb/>
assen sie zu zweien. Nachmittag legte er sich im Arbeitszimmer aufs<lb/>
Sofa nieder und rauchte. Manioussia setzte sich neben ihn und er-<lb break="no"/>
zählte leise irgend etwas. Die glücklichsten Tagen waren jetzt für ihn<lb/>
die Sonn- und Feiertage, wo er von früh bis spät zu Hause blieb.<lb/>
An diesen Tagen nahm er theil an dem naiven, aber ausserordentlich<lb/>
angenehmen Leben, das ihn an die Schäferidyllen erinnerte. Er be-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>