<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0271.xml" prev="WR-02-01-07_n0270.xml" next="WR-02-01-07_n0272.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 271</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0271"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0359">
                  <title level="a">Über Agitatoren</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="269" to="272"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0269.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0360">
                  <title level="a">Ein überwundenes Wirtschaftsprincip</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="273" to="276"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0273.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER AGITATOREN.</fw>
               <fw type="pn">271</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sche Bedürfnisse zu erwecken. Wenn Jemand auch mit der grössten<lb/>
Kraft für die allgemeine Erlernung des Violinspieles in allen Classen<lb/>
der Gesellschaft agitiren würde, so müsste seine Wirkung eine sehr<lb/>
beschränkte sein. Die Aufgabe des Agitators ist es aber, Bedürfnisse,<lb/>
die im Volke schlummern, mit besonderem Blick zu erkennen, zu ent-<lb break="no"/>
decken und zu propagiren. Diese Aufgabe ist die langwierigere. Wie<lb/>
viel alten Schutt, Trümmer von alten Weltanschauungen sind hier<lb/>
wegzuräumen! Neue, culturelle Bedürfnisse zu erwecken, das ist die<lb/>
Aufgabe des ethischen Agitators.</p>
            <p>Die Prädestinirten für diesen Beruf könnten die jungen Geister<lb/>
»zwischen den Classen«, z. B. unsere Studenten sein. In allen Ländern,<lb/>
wo es Ansätze einer nationalen Cultur gibt, sind die Studenten die<lb/>
Agitatoren dieser Cultur gewesen. Man erinnere sich an die bedeutende<lb/>
ästhetische Agitation der Pariser Studenten, man denke an die Wirk-<lb break="no"/>
samkeit der russischen Studenten. Die melancholischen Heroen der<lb/>
Ibsen’schen Dramen, die Ulrik Brendel, Eilert Lövborg, sind verbummelte<lb/>
Studenten. Individuell genommen, ist das Schicksal des verbummelten<lb/>
Studenten gewiss ein sehr fatales. Aber von einem Culturstandpunkt<lb/>
betrachtet, müssen wir bedauern, so wenig verbummelte Studenten<lb/>
unter uns zu haben. Sie sind in Skandinavien und in Frankreich die<lb/>
besten »Volkslehrer«, sie haben, ohne specialistische Fachcretins zu<lb/>
zu sein, einen gewissen, wenn auch oberflächlichen Zusammenhang mit<lb/>
der Geistescultur eines Landes und propagiren ihn.</p>
            <p>Die Gefahr für den ethischen Agitator liegt in der berufsmässigen<lb/>
Ausübung des Agitirens. Nein, wir brauchen dilettantische Agitatoren!<lb/>
Genau so wie wir mit fünf Jahren Tramwaykutscher und mit zwölf<lb/>
Jahren Officier werden wollten, haben wir — dank einer Entwicklung,<lb/>
welche sinnreicher ist, als der Einzelne weiss — mit zwanzig Jahren<lb/>
Propheten werden wollen. Während die Gesellschaft aber unsere<lb/>
Tramwaykutscher- und Officierssehnsucht ignorirt hat, nimmt sie unsere<lb/>
Prophetensehnsucht ernst. Die Gesellschaft braucht Agitatoren. Der<lb/>
inspirative Enthusiasmus dieser Jugend soll zur socialen Function<lb/>
werden. Enthusiasmus als Function! An diese Entwicklung hat Goethe<lb/>
gedacht, als er schrieb:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Jeglichen Schwärmer schlagt mir ans Kreuz im dreissigsten Jahre,<lb/>
Kennt er nur einmal die Welt, wird der Betrog’ne ein Schelm!«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Nichts ist aber irriger als die Ehrlichkeit jener Agitatoren, welche,<lb/>
müde des Enthusiasmus, statt zu schweigen zu ironischen Agitatoren<lb/>
werden. Diese entwickelten Naturen werden als Agitatoren für Agita-<lb break="no"/>
toren sehr nützlich sein. Die Massen des Volkes müssen vor Allem<lb/>
die Stumpfheit verlernen und die Stufen des Enthusiasmus erreichen.</p>
            <p>Darf ich hier den ethischen Agitatoren einen Rath geben? Ver-<lb break="no"/>
gesst nicht in der <hi rend="text-spaced">verständlichsten</hi> Sprache zu reden! Ihr seid<lb/>
des rhetorischen Enthusiasmus müde? Wie wäre es, wenn ihr agitato-<lb break="no"/>
risch <hi rend="text-spaced">leben</hi> würdet? Verständlicher als lange juridische Auseinander-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>