<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0855.xml" prev="WR-01-02-22_n0854.xml" next="WR-01-02-22_n0856.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 855</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0855"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0272">
                  <title level="a">Anton Tschechow</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="851" to="855"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0851.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ANTON TSCHECHOW.</fw>
               <fw type="pn">855</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Achtung seiner Frau sich zu erringen. Er müht sich unablässig, endlich<lb/>
anerkannt zu werden; in der schweren Einsamkeit seiner düsteren<lb/>
Nächte schreibt er ein werthvolles, wissenschaftliches Werk, und in der<lb/>
nächsten Zeit soll er Professor werden: das Ewig-Weibliche zieht ihn<lb/>
hinan. Aber dann, als er sein Ziel fast schon erreicht, durchschaut er<lb/>
plötzlich seiner Gattin Schuld, und nun ist dieser stille Mann des<lb/>
Lebens müde: bei einem Diphtheritiskranken steckt er sich tödtlich an.<lb/>
That er’s mit Absicht? War es Zufall? Anton Tschechow lässt die<lb/>
Frage offen. — Von ihrem Maler brüsk verlassen, in allen Wünschen arg<lb/>
getäuscht, weint Olga Iwanowna an ihres Gatten Sterbebett. Aber völlig<lb/>
bricht sie erst zusammen, als sie von seinen Freunden jetzt erfahren muss,<lb/>
dass dieser unscheinbare Todte die stolze Leuchte seines Fachs und auf<lb/>
dem besten Wege war, ein weltberühmter Mann zu werden. Die wahre<lb/>
Grösse, die stumm und mälig an ihrer Seite sich entwickelte, die <hi rend="text-spaced">wahre</hi>
               <lb/>
Grösse hat sie nicht erkannt. So war der Tod die stärkste Rache des<lb/>
Verrathenen: die Ueberlebende mag nun ein ewiges Bedauern quälen.</p>
            <p>Kann es nun denkbar sein, dass selbst auch diese Skizze, die<lb/>
doch die ungetreuste Frau uns zeigt, dass selbst auch diese nicht die<lb/>
Impression der Frauenfeindschaft hinterlässt, dass selbst auch diese<lb/>
noch den Eindruck vollster Objectivität erzielt? Nun, Anton Tschechow<lb/>
hat die That gewirkt, dadurch gewirkt, dass er nach Nietzsche’schem<lb/>
Recept die Handlungen der Frau missbilligt, aber die Gründe, die<lb/>
Motive dieser Handlungen grossmüthig ehrt. Olga Iwanowna ist eine<lb/>
Dichternatur, die allem Glanz und Licht entgegenstrebt und allem<lb/>
Schimmer bebend folgt. Aus diesem Künstlertrieb, der sie der Wirk-<lb break="no"/>
lichkeit entrückt, hat sie gefehlt; aus dieser schönen Sehnsucht nach<lb/>
der Grösse, aus dieser reinen Liebe für das Hohe hat sie dem stolzen<lb/>
Fremden sich ergeben. So ist das Gleichgewicht denn wunderbar ge-<lb break="no"/>
wonnen, Dunkel und Helle prachtvoll vertheilt. Das Unwahrscheinliche,<lb/>
hier ward’s Ereigniss: wir erleben das mächtige, geheimnissvolle Wunder<lb/>
Strindberg’schen Inhaltes in Maupassant’scher Form; eine sublime<lb/>
Mischung sehen wir, die fast undenkbar schien, die keinem noch bisher<lb/>
gelang: wir liebten Strindberg und wir liebten Maupassant, so lieben<lb/>
wir denn Anton Tschechow doppelt.</p>
            <p>Sein Ruhm wird binnen Kurzem die Welt erfüllen. Er ist das<lb/>
glänzendste Beispiel eines internationalen Künstlers an der Wende dieses<lb/>
müden Jahrhunderts. Zwar wurzelt er tief in seinem Volke, aber er<lb/>
hat kühne Streifzüge nach allen Richtungen der Literatur unternommen,<lb/>
und mit Prunk und Schätzen schwer befrachtet, ist er gar reich zurück-<lb break="no"/>
gekehrt. Stolz und gross ragt er empor, in einer goldigen, leuchtenden<lb/>
Rüstung, und wir, wir wissen wohl, woher er sie geholt; allein wir<lb/>
blicken doch erstaunt, ja neidend fast auf diese ungezähmte Wucht<lb/>
und Kraft, mit der er sie so spielend leicht erträgt. Man muss ge-<lb break="no"/>
waltige, michelangeleske Glieder, man muss gestählte, eisenharte Muskeln<lb/>
und eine durch und durch gesunde Kampfnatur besitzen, sonst kann<lb/>
man in dem fremden Kettenpanzer so mühlos nicht und nicht so<lb/>
schwebend schreiten.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>