<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0009.xml" prev="WR-01-01-01_n0008.xml" next="WR-01-01-01_n0010.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 9</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0009"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0002">
                  <title level="a">Wanjka</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="6" to="10"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0006.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0002">Tchechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WANJKA.</fw>
               <fw type="pn">9</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mich eine vergoldete Nuss und versteck’s in das grüne<lb/>
Kofferchen. Bitte das Fräulein Olga Ignatjewna darum, sag’,<lb/>
es ist für Wanjka.«</p>
            <p>Wanjka seufzte convulsivisch und blickte wiederum zum<lb/>
Fenster. Er erinnerte sich, dass den herrschaftlichen Christ-<lb break="no"/>
baum stets der Grossvater aus dem Wald holen musste, der<lb/>
den Enkel immer mitnahm. Es war eine lustige Zeit! Der<lb/>
Grossvater stöhnte, und der Frost stöhnte, und Wanjka stöhnte<lb/>
mit. Bevor der Grossvater den Baum fällte, pflegte er eine<lb/>
Pfeife auszurauchen, lange Tabak zu schnupfen und den vor<lb/>
Kälte zitternden Wanjka zu hänseln <milestone unit="4dots"/> Die jungen, in Reif<lb/>
gehüllten Tannen, stehen unbeweglich und warten; welche<lb/>
von ihnen soll sterben? Plötzlich rennt durch den Wald<lb/>
pfeilgeschwind ein Hase <milestone unit="5dots"/> Der Grossvater kann nicht<lb/>
umhin, zu rufen:</p>
            <p>»Halt, halt <milestone unit="3dots"/> ha—alt! O du kurzgeschwänzter Teufel!«</p>
            <p>Die gefällte Tanne schleppte der Grossvater ins herr-<lb break="no"/>
schaftliche Haus, und dort ward sie aufgeputzt <milestone unit="4dots"/> Am<lb/>
eifrigsten war das Fräulein Olga Ignatjewna, Wanjkas Lieb-<lb break="no"/>
ling. Als Wanjkas Mutter Palageja noch lebte und bei den<lb/>
Herrschaften als Stubenmädchen diente, fütterte Olga Ignat-<lb break="no"/>
jewna den Wanjka mit Zuckerwerk und hat ihn aus Lang-<lb break="no"/>
weile Lesen, Schreiben und bis Hundert zählen gelehrt und<lb/>
sogar Quadrille tanzen. Nach Palagejas Tod jedoch wurde<lb/>
das Waisenkind Wanjka in die Gemeindeküche zum Gross-<lb break="no"/>
vater geschickt, und aus der Küche nach Moskau zum<lb/>
Schuster Aljachin <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>»Komme, liebes Grossväterchen,« schrieb Wanjka weiter,<lb/>
»um Christi Willen bitte ich Dich, nimm mich von da weg.<lb/>
Erbarme Dich meiner, des unglücklichen Waisenkindes,<lb/>
sonst schlagen sie mich alle, und essen will ich schrecklich,<lb/>
und bange ist mir so, dass ich nicht sagen kann, und muss<lb/>
weinen. Vor Kurzem aber hat mich der Meister mit dem<lb/>
Leisten auf den Kopf geschlagen, so dass ich umgefallen<lb/>
bin und schwer zu sich kam. Ein qualvolles Leben ist das<lb/>
meinige, ärger als das eines Hundes <milestone unit="5dots"/> Und ich grüsse<lb/>
noch die Aljona, den trinkenden Jäger und den Kutscher, meine<lb/>
Harmonika aber gib Niemandem. Ich verbleibe Dein Enkel<lb/>
Iwan Schukow, liebes Grossväterchen, komme doch bald <milestone unit="4dots"/>«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>