<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0814.xml" prev="WR-02-02-21_n0813.xml" next="WR-02-02-21_n0815.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 814</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0814"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0499">
                  <title level="a">Aus den Aufzeichnungen über den amerikanischen Bürgerkrieg (1861—64)</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="813" to="818"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0813.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">814</fw>
               <fw type="ctext">WHITMAN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">liegen auf der Erde, ein Glück, wenn ihre Leintücher auf Lagerstätten<lb/>
von Pinienreisern oder den Zweigen der Schierlingstanne oder Laub<lb/>
gebreitet sind. Keine Bettstätte, selten eine Matratze. Es ist hübsch<lb/>
kalt. Der Boden ist hart gefroren, hie und da Schnee. Ich gehe herum<lb/>
von einem zum andern. Ich finde nicht, dass ich diesen Wunden und<lb/>
Sterbenden viel Gutes thun kann, aber ich kann sie nicht verlassen.<lb/>
Da oder dort fasst ein Junge mich convulsiv und hält sich an mich,<lb/>
und ich thu’ für ihn, was ich kann, wenigstens bleib’ ich bei ihm,<lb/>
sitze bei ihm stundenlang, wenn er es wünscht.</p>
            <p>Ausser den Spitälern gehe ich gelegentlich auf lange Runden<lb/>
durch die Lager, plaudere mit den Leuten etc. Sitze hie und da bei<lb/>
Nacht unter den Gruppen um die Feuer in ihren Shebang-Gehegen<lb/>
aus Sträuchern. Es sind eigenthümliche Scenen, voll von Charakteren<lb/>
und Gruppenbildern. Ich werde bald überall im Lager bekannt, mit<lb/>
Officieren und Leuten, und man begegnet mir immer freundlich. Mit<lb/>
den Regimentern, die ich am besten kenne, geh’ ich manchmal auf<lb/>
Feldwache. Was die Nahrung anbelangt, so scheint die Armee hier<lb/>
gegenwärtig erträglich verproviantiert zu sein und die Leute haben<lb/>
genug — von dem, was sie kriegen: hauptsächlich gepöckeltes<lb/>
Schweinefleisch und harten Käse. Die meisten Regimenter campieren<lb/>
in den ärmlichen, kleinen Schutzzelten. Einige wenige haben sich<lb/>
Hütten aus Balken und Lehm mit Feuerstätten erbaut.</p>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">Fünfzig Stunden verwundet auf dem Feld</hi>.</title>
            </ab>
            <p>Hier ein Fall eines Soldaten, den ich unter den dichtgedrängten<lb/>
Betten im Patentamt fand; er freut sich, wenn er jemanden hat, mit<lb/>
dem er plaudern kann, und wir wollen ihm zuhören. An jenem<lb/>
ereignisreichen <date>Samstag, den 13. December</date>, vor Fredericksburg wurde er<lb/>
schlimm in Schenkel und Hüfte getroffen. Die zwei folgenden Tage<lb/>
und Nächte lag er hilflos auf dem Feld zwischen der Stadt und den<lb/>
grimmigen Terrassen von Batterien; seine Compagnie und Regiment<lb/>
waren gezwungen, ihn seinem Schicksal zu überlassen. Die Sache<lb/>
wurde noch schlimmer dadurch, dass er mit dem Kopf ein wenig<lb/>
nach abwärts zu liegen gekommen war und sich selbst nicht anders<lb/>
legen konnte. Nach etwa fünfzig Stunden wurde er mit anderen<lb/>
Verwundeten unter einer Waffenstillstands-Flagge vom Feld getragen.<lb/>
Ich fragte ihn, wie ihn die Rebellen während dieser zwei Tage und<lb/>
Nächte, die er in ihrem Bereiche lag, behandelt hätten, ob sie zu<lb/>
ihm gekommen waren, ob sie ihn misshandelten? Er antwortete, dass<lb/>
mehrere Rebellen, Soldaten und andere, zuzeiten zu ihm kamen.<lb/>
Ein paar, die beisammen waren, sprachen rauh und sarkastisch, thaten<lb/>
aber nichts Schlimmeres. Ein Mann von mittleren Jahren indessen, der<lb/>
im Feld unter den Todten und Verwundeten in guten Absichten umher-<lb break="no"/>
zugehen schien, kam zu ihm in einer Weise, die er nie vergessen<lb/>
wird; er behandelte unseren Mann in gütiger Art, verband seine<lb/>
Wunden, sprach ihm Muth zu, gab ihm einige Biscuits und einen<lb/>
Trunk von Whisky und Wasser, fragte ihn, ob er etwas Fleisch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>