<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0591.xml" prev="WR-01-02-15_n0590.xml" next="WR-01-02-15_n0592.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 591</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0591"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">VERTIEFUNG DER NATURWISSENSCHAFT.</fw>
               <fw type="pn">591</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Es ist also denkbar, dass Reichenbach unter dem Namen Od Dinge<lb/>
zusammengeworfen hätte, die auseinandergehalten werden müssen; aber<lb/>
jedenfalls liegt das Od um eine Stufe tiefer als die wahrnehmbaren<lb/>
Qualitäten der Dinge, also ihrer Essenz näher, und es wird sich noch<lb/>
herausstellen, dass die Naturdinge morphologisch und chemisch nicht<lb/>
so verschieden wären, wenn sie nicht bereits odisch verschieden wären,<lb/>
so dass z. B. schon in der Form der Pflanze die Signatur ihrer medi-<lb break="no"/>
cinischen Eigenschaften liegt.</p>
            <p>Im Alterthum und Mittelalter — bei Aristoteles, Plinius, Dios-<lb break="no"/>
corides, Gahenus, Avicenna, Paracelsus — war es eine geläufige<lb/>
Meinung, dass Gesteine, hauptsächlich Edelsteine, auf den Menschen<lb/>
magisch wirken, dass sie auf die molecularen Bewegungen des Lebens-<lb break="no"/>
processes Einfluss haben, gleichsam odische Ebben und Fluthen er-<lb break="no"/>
zeugen. So drückt z. B. der Amethyst schon durch seinen Namen —<lb/>
ἀμέϑυστος <milestone unit="equals"/> unberauscht — den Glauben der Alten aus, dass er bei<lb/>
Gelagen uns nüchtern erhält.1) Von dieser magischen Physik ist man<lb/>
gänzlich abgekommen; schwerlich dürfte aber Alles, was darüber ge-<lb break="no"/>
schrieben wurde, in Bausch und Bogen zu verwerfen sein. Etwas besser<lb/>
bekannt sind uns die Einwirkungen der Metalle auf den Menschen,<lb/>
aber von einer bezüglichen Wissenschaft ist noch lange nicht die Rede,<lb/>
und die Metallotherapie, die nicht leben und nicht sterben kann,<lb/>
taucht zwar immer wieder auf, ohne aber bisher festgehalten worden<lb/>
zu sein.</p>
            <p>Um zu zeigen, dass leblose Substanzen auf den Menschen<lb/>
magisch, d. h. odisch einwirken, müssen wir zwischen beiden solche<lb/>
Beziehungen herstellen, wobei <hi rend="text-spaced">nur</hi> der eventuelle odische Einfluss sich<lb/>
geltend machen kann, und wenn sich dabei ein constantes Verhältniss<lb/>
je nach den chemischen Qualitäten herausstellen würde, so läge darin<lb/>
ein Beweis, dass der Chemismus der Körper schon odisch bestimmt,<lb/>
also schon secundärer Art ist. Ein Beispiel aus neuerer Zeit bieten<lb/>
die Versuche über die Wirkung der Medicamente auf Entfernung, für<lb/>
welche verschiedene Mediciner — Bourru, Burot, Luys, Dède, Chazarin,<lb/>
Encausse, Dufour — eingetreten sind. Wenn ich deutsche Namen nicht<lb/>
beifügen kann, so ist das nicht meine Schuld. Jene haben gefunden,<lb/>
dass bei manchen Personen im hypnotischen Schlaf eine Gefühlssteige-<lb break="no"/>
rung, eine Hyperästhesie für die Einwirkung von Medicamenten ein-<lb break="no"/>
tritt, die ihnen äusserlich aufgelegt oder angenähert werden, und wobei<lb/>
Zittern, Convulsionen und andere Symptome eintreten. Chloral, von<lb/>
einer Hysterischen in der Hand gehalten, bewirkte Schlaf. Alkohol<lb/>
macht trunken, und Ammoniak hebt diese Trunkenheit wieder auf.<lb/>
Kirschwasser erzeugte bei einer Frau Trunkenheit und nach dem Er-<lb break="no"/>
wachen hatte sie den Geschmack davon im Munde. Ein anderer<lb/>
Patient, nach einem Versuch mit eingeschlossenem Chloroform, war nach<lb/>
dem Erwachen von einem unausstehlichen Chloroformgeruch verfolgt.<lb/>
Kampher, einem contrahirten Muskel genähert, hob die Contractur auf.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Heliodor: V., 13.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>