<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0431.xml" prev="WR-02-01-11_n0430.xml" next="WR-02-01-11_n0432.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 431</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0431"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIE ICH EIN BUCH SCHRIEB.</fw>
               <fw type="pn">431</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">zu formuliren, in welchem jede Zeile direct oder indirect den Glauben<lb/>
in sich eingeschlossen tragen sollte, den Glauben an die Weisheit,<lb/>
Gesundheit, Geheimnissfülle und Schönheit jedes Vorganges, jedes<lb/>
concreten Dinges, jeder menschlichen oder andersartigen Existenz, und<lb/>
dies nicht vom Standpunkte Aller, sondern von dem jedes Einzelnen<lb/>
betrachtet. Obwohl ich es weder begreifen, noch beweisen kann, glaube<lb/>
ich vollkommen an alle Fäden und Absichten der Natur, im Ganzen<lb/>
wie im Einzelnen, und dass unsichtbare geistige Resultate, gerade so<lb/>
real und bestimmt wie die sichtbaren, alles concrete Leben und alles<lb/>
Materielle durchsetzen und beherrschen, durch alle Zeit hindurch.<lb/>
Auch muss das Buch heisse Lebensfreude und Fröhlichkeit ausströmen,<lb/>
da es aus diesen Elementen hervorgewachsen ist und der Trost meines<lb/>
Lebens gewesen ist, seitdem es zum erstenmale begonnen wurde. Ich<lb/>
wäre bereit, das ganze Leben noch einmal zu durchwandern mit all seinen<lb/>
äusseren Misserfolgen und ernstlichen Schäden, Unzulänglichkeiten und<lb/>
Entsagungen, um das Glück zu empfinden und auf diesem Theil der<lb/>
Strasse noch einmal zu ziehen.</p>
            <p>Ein Entschlussmotiv der Verse war meine Ueberzeugung, dass<lb/>
die krönende Entwicklung der Vereinigten Staaten eine geistige und<lb/>
heroische sein muss. Dieser Entwicklung zum Anbruch und zum Fort-<lb break="no"/>
schritt zu verhelfen, oder selbst nur die Aufmerksamkeit auf sie und<lb/>
ihre Nothwendigkeit zu lenken, ist der Zweck der »Grashalme« vom<lb/>
Anfang, in der Mitte und am Ende. In der That, wenn wir wirklich<lb/>
an die Rechnung und letzte Summenziehung gehen, wenn all die end-<lb break="no"/>
losen guten und schlechten brachliegenden Acker der Menschheit aus-<lb break="no"/>
gepflügt werden, so ist nicht eine »gute Regierung« allein im gewöhn-<lb break="no"/>
lichen Sinn des Wortes die Rechtfertigung und der Hauptzweck dieser<lb/>
Staaten.</p>
            <p>Isolirte Vorzüge in Rang, in Anmuth, in Glück — die directen<lb/>
oder indirecten Fäden aller Poesie der Vergangenheit — sind meiner<lb/>
Ansicht nach dem republikanischen Geiste zuwider und bieten Grund-<lb break="no"/>
lage für den ihm passenden Vers. Die vorhandenen Gedichte, ich weiss<lb/>
es, haben den sehr grossen Vortheil, das schon Geleistete zu feiern,<lb/>
das so voll Herrlichkeiten ist und Erinnerungen, die den Geistern der<lb/>
Menschen theuer sind. Aber mein Band ist ein Candidat für die Zu-<lb break="no"/>
kunft. »Alle ursprüngliche Kunst,« sagt Taine irgendwo, »gibt sich ihre<lb/>
eigenen Gesetze, und keine ursprüngliche Kunst kann ihre Gesetze<lb/>
von aussen empfangen. Sie trägt ihr eigenes Gleichgewicht und empfängt<lb/>
es nicht von anderswoher, lebt von ihrem eigenen Blut <milestone unit="3dots"/>« ein Trost<lb/>
für meine Häufigen Wunden und verletzte Eitelkeit.</p>
            <p>Da diese Worte vielleicht hauptsächlich ein Versuch zur persön-<lb break="no"/>
lichen Erklärung und Erläuterung sind, so will ich mir als weitere<lb/>
Hilfe gestatten, die folgende Anekdote einem Buche zu entnehmen<lb/>
— »Berichte von alten Malern« hiess es — das ich in meiner Jugend<lb/>
eifrig gelesen: Rubens, der flämische Maler, stiess auf einer seiner<lb/>
Wanderungen durch die Galerien alter Klöster auf ein sonderbares<lb/>
Werk. Nachdem er es durch eine gute Weile gedankenvoll betrachtet</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>