<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-19_n0740.xml" prev="WR-02-02-19_n0739.xml" next="WR-02-02-19_n0741.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 740</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0740"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0480">
                  <title level="a">Die Unterrichtsstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="736" to="744"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-19_n0736.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0149">Eekhoud, Georg</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">740</fw>
               <fw type="ctext">EEKHOUD.</fw>
            </fw>
            <p>Vor der erstaunten Lehrerin erhebt sich ein grosser Junge von<lb/>
zwanzig Jahren, mit breiten Schultern, mit starken Händen, festem Rücken,<lb/>
bartlos, blond, ambrafarbigem Teint, mit ekstatischen, fast erschreckten<lb/>
Augen, angenehmen Zügen, feierlich wie in einer fortwährenden Tragödie,<lb/>
ein kaum wahrnehmbarer Flaum liegt über seiner Oberlippe. Sein<lb/>
Wesen — sagt sich die Seherin — ist das eines heimatlosen Verbannten,<lb/>
bestürzt, als käme er eben von der Scheere des Haarschneiders oder<lb/>
besser, nein, schlimmer noch, eines Gefangenen, dem man die Haare<lb/>
schneidet und den man im Vorraum der Gefängnisse abmisst und der,<lb/>
mit dem irren Blick eines Nachtwandlers, nur Roth und wieder Roth<lb/>
sieht. Eine Mütze aus weissem Tuch mit einem geraden Schirm, wie<lb/>
sie Seeleute tragen, umschliesst die üppigen Locken seines Kopfes und<lb/>
eine blaue Cravatte passt zu seiner weitausgeschnittenen Weste. Eine<lb/>
Pause, ein Athemanhalten der tobenden, erregten Menge, deren Mittel-<lb break="no"/>
punkt er bildet, bringt ihn — dauert es eine Secunde oder noch kürzer<lb/>
— vor die entrückte Seherin. Erfasst von ihren Händen, spricht er<lb/>
mit leiser Stimme, fast flüsternd, für sie allein: »Erkennst Du mich?<lb/>
Nein? Ich bin doch einer der Deinen. Ich bin der Aufgerüttelte, der<lb/>
Erlöser, den Du ersehntest <milestone unit="4dots"/> Sieh mich doch recht an.«</p>
            <p>Sie will widersprechen, aber wie während eines Alpdrückens<lb/>
schliesst ihr eine Faust die Kehle und sie sieht ihn gerade an, erstarrt<lb/>
vor seinem überzeugenden Sanftmuth, vor dem melancholischen Lächeln,<lb/>
welches auf seinen Lippen erblüht, diesen etwas zu grossen, aber so<lb/>
rothen Lippen, diesen appetitlichen, starken, italienischen Lippen, vor<lb/>
der zauberischen Zärtlichkeit seiner blauen Augen — dieses Blau-Violett<lb/>
von Parma — dieser Augen, welche die äusserste Güte dieser Lippen<lb/>
noch liebreicher macht.</p>
            <p>»Du hältst mich für einen friedfertigen Burschen« — tönt die<lb/>
Stimme — »ziemlich weich, ein bisschen schläfrig, ein Zeitvertrödler,<lb/>
von jeder Kleinigkeit ergötzt, für einen, der junge Mädchen pflückt<lb/>
wie ehedem Aprikosen und Maulbeeren von den Geländern des Präfecten,<lb/>
den Werkstätten ausweichend, so wie ich ehedem Deine Lectionen<lb/>
schwänzte, o, meine grosse Schwester. Du hältst mich für einen von<lb/>
jenen, die zurückbleiben und sich vergessen, Ohnmächtige, zur Beute<lb/>
irgendeiner geschickten Dirne, welche bartlose Jungen übertölpelt.<lb/>
O, theure Denkerin, wie Du Dich verrechnest!«</p>
            <p>Und sein Lächeln belebt sich fieberhaft, so sehr, dass es scheint,<lb/>
als ob sein Mund blute in seinem erblassenden Antlitz, und er schüttelt<lb/>
ernst den Kopf. Das ist — scheint es der Lehrerin — als wenn der<lb/>
Hals nervös, aber mit einer spöttischen Feinheit über die mächtige<lb/>
Brust herabfiele, bereit zu brechen, wie ein Stengel unter einer allzu-<lb break="no"/>
schweren Blüte.</p>
            <p>»Höre, es hat mich in einen Widerwillen gegen die Ver-<lb break="no"/>
gnügungen meines Alters und die Beschäftigungen meiner Zeit getrieben.<lb/>
Ich liebe nicht die Sitten anderer Menschenkinder. Ich habe von<lb/>
Aufopferungen und Gemeinsamkeiten ohne Ende geträumt, ohne<lb/>
Nützlichkeit, ohne natürliche Rechtfertigung durch die einzige Tugend</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>