<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0890.xml" prev="WR-02-02-23_n0889.xml" next="WR-02-02-23_n0891.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 890</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0890"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">890</fw>
               <fw type="ctext">RILKE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Naumburg und Riemerschmied reden in ihnen über die Dinge. Die<lb/>
Dinge selbst kommen noch kaum zu Wort. Daneben hat Fräulein<lb/>
M. Kirschner ein gelbes Zimmer gedichtet. Dann ist noch ein Saal da.<lb/>
Rothe Buche, grüngebeizte Eiche und graues Vogelahorn in den<lb/>
Füllungen, das ist ein guter Dreiklang, aber zu absichtlich. Immerhin<lb/>
beweist die Firma W. O. Dressler und F. Hanel durch die fein-<lb break="no"/>
gewählten Farben guten Geschmack. Das Allzusonntägliche dieser Dinge<lb/>
fällt nicht ihr zur Last. Man merkt hier: die Zeit ist noch nicht er-<lb break="no"/>
füllt. Man baut noch Triumphbögen für das Neue. Später wird man<lb/>
ihm Hütten bauen.</p>
            <milestone unit="asterismUp"/>
            <p>Von einzelnen Dingen möchte ich noch A. Endells feinen Schrank<lb/>
mit den schönen Beschlägen erwähnen, der mir jetzt aber nach Van<lb/>
der Velde zu »geschmückt« erscheint. Das ist das Merkwürdige: bei<lb/>
dem Belgier wirkt sogar jede seltene Verzierung organisch, wie von<lb/>
innen heraus. Als ob das Ding an einer Stelle etwas von seiner tieferen<lb/>
seelischen Schönheit verriethe, so ist jede Falte, jeder Messingtheil.<lb/>
Diese Dinge sind wie vornehme Menschen: im Schweigen liegt ihr<lb/>
Anvertrauen, nicht in den vielen Worten. Nebenan stehen noch recht<lb/>
redselige Möbel. Eines scheint auf das andere eifersüchtig und es kommt<lb/>
zu keiner Gesammtwirkung. Und das müsste in den kleineren Räumen<lb/>
besonders angestrebt werden: Zimmer zu schaffen, die so sind, dass<lb/>
man in ihnen nichts vermisst und nichts übersieht. Man müsste em-<lb break="no"/>
pfinden: es ist alles da.</p>
            <p>In solchen Zimmern dann die Bilder vertheilen. Jedem das Seine.<lb/>
Curt Stöving z. B. hat Stephan George gezeichnet. Es ist das feinste<lb/>
Porträt, das ich von Stöving kenne. Lorenzo il magnifico in einem<lb/>
Traume Burne-Jones’: so etwa. Um solche Bilder muss man Zimmer<lb/>
bauen, wenn man den Raum dazu hat. Oder dieser Herbstwald von<lb/>
Leistikow, in dem die Birken brennen an den schwarzen Wassern.<lb/>
Oder die stillen Thoma’s, sie alle sind es wert, allein zu wirken,<lb/>
Solitäre, die eine würdige Fassung verlangen. Aber leider hat man<lb/>
diese letzteren alle nebeneinander gehängt in bewusster Ausstellungs-<lb break="no"/>
unart. Es gibt nämlich ganz am Ende noch einen Oberlichtsaal, darin<lb/>
ein paar Farbenfragezeichen des Herrn von Habermann neben Hugo<lb/>
Vogel, Dora Hitz u. a. hängen. In diesem Raum kann man zu keinem<lb/>
ruhigen Schauen kommen; es ist viel Gutes da, aber vor allem ein<lb/>
Treffliches, Grosses, das einem die Augen füllt wie ein Sonnenunter-<lb break="no"/>
gang. Man sieht lange nichts hernach.</p>
            <p>Max Klinger, Plastik, ein weiblicher Act. Das eine Bein hoch<lb/>
aufgestützt, den Körper leicht geneigt. Die Linien klar und sicher. Das<lb/>
Material warm im Ton, von feinen Adern belebter Stein. Man muss<lb/>
diesen Arm sehen, der sich eng an den Rücken legt, und sehen wie<lb/>
die Ferse des hochgehobenen Fusses sich leise eindrückt in das andere<lb/>
Bein. Keine Farbe drängt sich ein, die dem Stein nicht eignet. Nur</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>