<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0849.xml" prev="WR-01-02-22_n0848.xml" next="WR-01-02-22_n0850.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 849</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0849"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0270">
                  <title level="a">Was lehrte Jesus?</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="843" to="850"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0843.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WAS LEHRTE JESUS?</fw>
               <fw type="pn">849</fw>
            </fw>
            <p>der Gottessohn des »Vaters« im Reich der Lichtsöhne, gefunden. <hi rend="text-spaced">In<lb/>
Ihm, ihrem Grössten, hat die Menschheit sich selbst<lb/>
geehrt</hi>. Dass diese einzige Erscheinung, der Mittelpunkt und Heer-<lb break="no"/>
fürst des ethischen Lebens, an der Wendescheide des Untergangs der<lb/>
alten Welt erschien, darf historisch nicht Wunder nehmen. Die natur-<lb break="no"/>
wissenschaftlichen Erkenntnisse des XIX. Jahrhunderts, obschon sie als<lb/>
solche gleichfalls eine Wendescheide vorbereiten, werden in ihrer<lb/>
sonstigen Tragweite nur noch von Laien überschätzt, sie haben zur<lb/>
Lösung der Lebensräthsel sehr wenig beigetragen. Und wenn auch<lb/>
englische und französische Sensualisten einiges Tüchtige leisteten, wenn<lb/>
später die deutsche Metaphysik hohen Aufschwung nahm, so zehren<lb/>
doch alle Neueren nur von der Antike bezüglich der eigentlichen<lb/>
Hauptfundamente des Denkens. In Jesus hatte nun die genialische<lb/>
Denkarbeit der Griechen, besonders ihrer Urphilosophen wie Heraklit<lb/>
und den Eleaten, sich mit dem mystischen Tiefblick der Inder und<lb/>
dem wuchtigen Ethos der Hebräer gepaart. Alle diese reichen Elemente<lb/>
verarbeitete er jedoch in sich mit einer eigenthümlichen Ursprünglich-<lb break="no"/>
keit, wie sie allein dem naiven Genie eignet. Wo alle Andern enden,<lb/>
da fängt er eigentlich erst an. Er steht jenseits metaphysischer oder<lb/>
ethischer Haarspaltereien, er verlegt die letzten logischen Denkbegriffe<lb/>
ausschliesslich ins menschliche Gehirn, »inwendig«, er schlägt die<lb/>
Schlacht der Erlösung ohne jegliche transcententale Beihilfe im eigenen<lb/>
inneren <hi rend="text-spaced">Naturgesetz</hi> der sittlichen Nothwendigkeit, er zieht »die<lb/>
Himmel« <hi rend="text-spaced">in</hi> den Menschensohn nieder, erweitert jedes Einzelglied zum<lb/>
All und verleiht uns die Herrschaft des Alls, indem alle geistigen<lb/>
Urkräfte des Alls in den zur Erkenntniss Gereiften niederströmen.<lb/>
Jesu Lehre ist das Hohelied des <hi rend="text-spaced">Geistes</hi>, der sittlichen Denkkraft,<lb/>
wie es in schwacher, unklarer und skeptisch zerrissener Form Byron’s<lb/>
Lucifer im Munde führt. Bei Jesus aber, dem Sieger über Welt und<lb/>
Tod, hat der Pessimismus längst den Pessimismus in sich aufgehoben,<lb/>
die Nichtigkeit des Sinnenlebens versank vor der Herrlichkeit des<lb/>
Vaters im All, des freien Denkens und Fühlens. Ein so festgefügtes<lb/>
System er uns bietet, so muss doch betont werden, dass seine abstracte,<lb/>
ganz wissenschaftlich ergründete Erkenntnisstheorie der sittlichen Werthe,<lb/>
die er mit so göttlicher Einfalt auf die populärsten und scheinbar dem<lb/>
Ungebildetsten verständlichen Redeformeln und Parabelsprüche zu-<lb break="no"/>
sammendrängte, ihre wahre innere Beleuchtung doch nicht aus dem<lb/>
Verstande, sondern aus intuitivem Gemüthe empfängt. Die ganze Gött-<lb break="no"/>
lichkeit dieser Lehre vom All-Gefühl, die durchaus nichts mit kühlem<lb/>
spinozistischen Pantheismus gemein hat, muss mit der Empfindung be-<lb break="no"/>
griffen werden, in gleichsam hypnotischer Verzückung (wie von<lb/>
Johannes auf Patmos), wo die in uns schlummernden latenten Psyche-<lb break="no"/>
kräfte das Band der Materie sprengen. Das allein hat meines Erachtens<lb/>
Jesus mit seinem berühmten Kindergleichniss gemeint: »Wenn ihr nicht<lb/>
umkehret und werdet wie die Kinder, so werdet ihr nicht die Herr-<lb break="no"/>
schaft des Alls antreten.« Ein Kind fragt mehr, als alle Weisen be-<lb break="no"/>
antworten können, da in ihm noch die naive unzerlegte Intuition und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>