<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0023.xml" prev="WR-01-01-01_n0022.xml" next="WR-01-01-01_n0024.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 23</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0023"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE DEMOLIRTE LITERATUR.</fw>
               <fw type="pn">23</fw>
            </fw>
            <p>Es ist die Kunst der Nerven, von den Nerven auf die<lb/>
Nerven, und man muss dabei an Berti Goldschmidt denken<lb/>
und an die <hi rend="italics">psychologie blasée</hi> der Stendhal und Huysmans,<lb/>
von den Goncourt’s über Lavedan bis zu Loris und Maurice<lb/>
Barrès und nach Portoriche, die mit der feinen Nase für<lb/>
den Geruch der Dinge, die wie ein letzter Rest von Cham-<lb break="no"/>
pagner ist und sich wie die zähe Schmeichelei verblasster<lb/>
alter Seide fühlt, aber immer ein bischen in dem lieben,<lb/>
traulichen Wienerisch des Canaletto. Er gibt müde Stim-<lb break="no"/>
mungen, die um die Kunst der Watteau und Fragonard sind,<lb/>
mit der weichen Grazie der Formen und mit den halben,<lb/>
heimlichen Contouren, die sich nur noch nicht recht trauen.<lb/>
Aber es gährt noch. Seine Kunst sucht Harmonie. Ein Rest<lb/>
bleibt. Das sind die kurzen Sätze. Ich kann nichts dafür.<lb/>
Es sind verwegene, ungestüme und verworrene Triebe, die<lb/>
drängen. Aber der zuversichtliche Gestalter des intimen Er-<lb break="no"/>
lebnisses, das Kunst verlangt, setzt sich bald durch. Und nun<lb/>
die Darstellung. Da will Vieles nicht. Manches gelingt. Die<lb/>
Sandrock war wieder ein köstliches Wunder an reiner Kraft<lb/>
und Schönheit. Aber ihre fürstliche Kunst war allein. Nur<lb/>
Herr Nhil darf sich noch an ihr messen, allenfalls auch der<lb/>
sicher wachsende Giampietro und Tewele, wenn er sich die<lb/>
Nase abgewöhnen möchte. Bei den Anderen musste ich an<lb/>
Iglau denken, dort, wo es schon Leitomischl ist. Es war<lb/>
schändlich und beleidigend. Freilich fehlt die Regie. Künst-<lb break="no"/>
lerische Triebe zerfahren. Ein besserer Tapezierer und Kadel-<lb break="no"/>
burg kann nicht helfen. Die sichere Weise des spitzen Martinelli<lb/>
wäre da mehr am Platze gewesen, seine nachdenkliche und<lb/>
wägende Technik, die trifft. Herr Kutschera lässt als Gigerl<lb/>
seine Helden vergessen. Fräulein Hell, die immer so heult,<lb/>
werde ich nie vergessen und verwinden können. Darum spielen<lb/>
sie jetzt auch die junge, begabte Bauer gegen die ältere Collegin<lb/>
aus, jenes liebe, blasse Mädchen, das rührt.</p>
            <p>Aber wie Herr Broda den Moritzky gab, muss man<lb/>
sehen. Ganz Wien sollte hin. Das ist über den Spanier<lb/>
Vico und den Holländer Boomeester etwas ganz Neues, wie<lb/>
er in diesen Moritzky hineinkriecht, ohne Rest. Er gab<lb/>
die Erlösung und Weihe des Abends. Es ist ein halber<lb/>
Kainz in ihm und eine heimliche Duse. Mir fehlen die Worte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>