<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0374.xml" prev="WR-02-01-10_n0373.xml" next="WR-02-01-10_n0375.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 374</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0374"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0391">
                  <title level="a">Stücke aus einem Roman in Romanzen »Zwei Menschen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="368" to="371"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0368.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0018">Dehmel, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0392">
                  <title level="a">Der Muth</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="372" to="377"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0372.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">374</fw>
               <fw type="ctext">BERG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sie nur vom Kriege reden hören, werden plötzlich muthig, wenn es<lb/>
das Werk, wenn es das Geschäft gilt. Stubenhocker unternehmen dann<lb/>
gefährliche Reisen, ängstliche Gemüther schrecken vor Angriffen nicht<lb/>
zurück. Sie suchen die Gefahren sogar auf, wenn es einen Vortheil<lb/>
oder die Erhaltung eines Besitzes, einer Eigenart gilt. Ueber diesen<lb/>
Muth wird gewöhnlich sehr verschieden geurtheilt. Die Juden z. B.,<lb/>
denen man einen activen Muth oft abgesprochen hat, haben im Laufe<lb/>
der Geschichte einen geradezu unbesiegbaren Beharrungsmuth bewiesen.<lb/>
Oder ein Beispiel aus dem bürgerlichen Leben: Eine Frau, welche<lb/>
einmal den Schutz nicht gefunden hat, den sie suchte, denkt über den<lb/>
Muth ihres Mannes ganz anders als dessen Geschäftsführer, welcher<lb/>
seinen Muth in Action sieht, sobald das Geschäft in Frage kommt.<lb/>
Die Werthung der Motive kommt hier gar nicht in Betracht. Mag Geiz<lb/>
seine Ursache sein, aber man wird nicht darüber streiten, ob es Muth<lb/>
ist, sich aus dem in rasendem Zuge befindlichen Eisenbahnwagen zu<lb/>
stürzen, bloss um einen davonfliegenden Hut zu erhaschen. Wo es sich<lb/>
um den Egoismus handelt, sind immer menschliche Leidenschaften in<lb/>
Mitwirkung, sie sind des Muthes Feuertaufen. Der Hass, die Liebe, der<lb/>
Neid, die Habsucht, die Vergnügungs- und Spielsucht, der Zorn, die<lb/>
Rache, sie sind Geissel des Muthes, welche ihn zur Raserei bringen.<lb/>
Der Mensch in der Leidenschaft ist immer muthig. Wovor schreckt<lb/>
ein Mensch zurück, wenn es die Befriedigung einer Leidenschaft gilt?<lb/>
Nicht vor Gattenmord, nicht vor Ehebruch, ja nicht einmal vor der<lb/>
Ehe selbst.</p>
            <p>2. Der Muth, den die Leute moralisch aus dem <hi rend="text-spaced">Mitleiden</hi> ab-<lb break="no"/>
leiten, der aber in Wahrheit aus der <hi rend="text-spaced">Suggestion</hi> entstammt, denn<lb/>
das Mitleid ist nichts Anderes, als die suggestive Gleichsetzung des<lb/>
Ichs mit dem Andern. Eine Gefahr, in der einer schwebt, wirkt suggestiv<lb/>
auf den Zuschauer und lässt ihn handeln, als wäre er selbst in Gefahr.<lb/>
Der Muth des Mitleids steht im Verhältniss dieser suggestiven Mög-<lb break="no"/>
lichkeit. Je mehr jemand sich mit dem gefährdeten Andern verwechseln<lb/>
kann, je höher kann sein Muth sein, ihn zu retten. Jemand sieht ein<lb/>
Kind ins Wasser fallen und springt ihm nach, weil das Gefühl des<lb/>
Ertrinkens ihn selber getroffen hat. Je fremder, je gleichgiltiger ihm<lb/>
das gefährdete Individuum ist, je schwächer wirkt die Suggestion, je<lb/>
geringer wird auch die Kraft des Willens sein, zu retten und zu helfen.<lb/>
Je nach der Erregbarkeit des Mitgefühls mit anderen Lebewesen<lb/>
schwindet dieser Errettermuth. Er ist bei Kindern und Frauen sehr<lb/>
viel sensitiver als bei Männern. Einer Katze wird eher ein Kind als<lb/>
ein Mann ins Wasser nachspringen, weil dieser durch das Gefühl<lb/>
des Ertrinkens bei der Katze nicht mehr miterregt wird. In wem ein<lb/>
sehr starkes Rassegefühl ausgebildet ist, der wird nicht mehr durch<lb/>
die Gefahren und Leiden eines Individuums irritirt, welches nicht zu<lb/>
seiner Rasse gehört. Ritter, die die grössten Gefahren bestanden in<lb/>
Glaubenskämpfen und Liebesthaten, sahen kühlen Muthes Knechte, Juden<lb/>
und Feinde verbluten. Ihr Muth des Mitleids hatte eben einen andern<lb/>
Cours. Die höchste Irritation dieses Mitleids, des von ihm kommenden</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>