<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0340.xml" prev="WR-01-01-09_n0339.xml" next="WR-01-01-09_n0341.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 340</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0340"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0108">
                  <title level="a">Dunkelstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="334" to="334"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0334.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0047">Feldegg, Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">340</fw>
               <fw type="ctext">FROMMEL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">schreiber darf nicht vom Moralphilosophen getrennt, die verschiedenen<lb/>
Phasen einer die höchste geistige Einheit verwirklichenden Laufbahn<lb/>
dürfen einander nicht entgegengestellt werden. Man muss vom Dichter<lb/>
und vom Apostel bis zum Menschen selbst, bis zu dem Menschen<lb/>
hinabsteigen, der zwar ein Mensch wie Alle, aber tief und leidenschaft-<lb break="no"/>
lich human ist, der sich mit fieberhafter Unruhe den grossen Problemen<lb/>
widmete, dessen Unruhe — welche die schlaffe Trägheit der Besten<lb/>
unter uns kaum berührt — sich bis zur peinlichsten und schmerz-<lb break="no"/>
haftesten Angst steigert, die eigentlich der Normalzustand jedes Menschen<lb/>
sein sollte, der auf die Fragen des Lebens noch keine Antwort ge-<lb break="no"/>
funden hat. Schon dies allein erhebt Tolstoj zu einem eigenartigen, ausser-<lb break="no"/>
gewöhnlichen und mächtigen Wesen.</p>
            <p>Wenn Tolstoj, nachdem er die Lebensfragen erörtert, den grösseren<lb/>
Theil derselben auf paradoxe, zweifelhafte, sagen wir meinetwegen auch<lb/>
irrthümliche Weise gelöst hat, und wenn es der Glanz seiner Irrthümer<lb/>
war, dem er einen Theil seines Ruhmes verdankte, so ist es auch die<lb/>
Evidenz dieser Irrthümer, die zum Theil an seinem Misserfolg schuld<lb/>
ist. Ich sage zum Theil, denn der Misserfolg ist keineswegs ein voll-<lb break="no"/>
ständiger. Wenn er sich einigermassen bitter darüber beklagt, so kommt das<lb/>
daher, weil er auf zu unmittelbare, greifbare Erfolge rechnete, die mit<lb/>
dem Wesen seines Priesteramtes unvereinbar sind. Tolstoj vergisst, dass<lb/>
er ein Prophet ist. Wann aber hat wohl das prophetische Wort eine<lb/>
solche Wirkung hervorgebracht, wie er sie erwartete?</p>
            <p>Und wenn wir uns nur an das Programm der drei Gleichnisse<lb/>
halten, kann man da nicht schon jetzt den Beginn einer Verwirklichung<lb/>
desselben wahrnehmen? Obwohl die Menschheit im Ganzen noch nicht<lb/>
aufgehört hat, den traditionellen Irrlehren nachzufolgen — und es ist<lb/>
zweifellos, dass sie es schwerlich vermag —. obwohl noch Viele im<lb/>
Strudel des Daseins blindlings vorwärts schreiten, obwohl nicht Alle<lb/>
auf dem turbulenten Wege freiwilliger Verirrung innehalten, gibt es<lb/>
dennoch schon Manche, welche auf die Stimme achten, die zu ihnen<lb/>
spricht. Sie fangen an, sich zu sammeln, nachzudenken, und sind, ob-<lb break="no"/>
schon ihre Folgerungen mit der ihnen verkündeten Lehre nicht über-<lb break="no"/>
einstimmen, nur mit der beängstigenden, aber heilsamen Vision eines<lb/>
zu lösenden Problems, eines zu verfolgenden Zieles, eines zu erfüllenden<lb/>
Endzweckes vorwärts geschritten. Es gibt gegenwärtig nur wenige<lb/>
Bücher, die, wenn sie mit Verständniss gelesen werden, so viel Stoff<lb/>
zu ernstem Nachdenken bieten wie die Werke Leo Tolstoj’s. Ist das<lb/>
etwa ein geringer Erfolg?</p>
            <p>Mir scheint, dieses Resultat ist noch deutlicher in der überall<lb/>
bemerkbaren und allmälig zunehmenden Reaction gegen den wissen-<lb break="no"/>
schaftlichen Götzendienst zu erkennen. Tolstoj war weder der Erste,<lb/>
noch der Einzige, der die angeblich erlösende Mission der Wissenschaft<lb/>
als eine Illusion bezeichnete und der die Wissenschaft für unfähig<lb/>
erklärte, die erhabene Rolle durchzuführen, welche ihr von einer un-<lb break="no"/>
wissenden Menge und von einigen Eingeweihten längere Zeit hindurch<lb/>
vindicirt wurde. Vor ihm und mit ihm waren noch Andere in dieser</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>