<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0712.xml" prev="WR-01-02-18_n0711.xml" next="WR-01-02-18_n0713.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 712</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0712"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0233">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="708" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0708.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0234">
                  <title level="a">Ischler Brief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="712" to="713"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0712.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0235">
                  <title level="a">Croissant-Rust, »Der Bua«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="714" to="714"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0714.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ISCHLER BRIEF.<lb/>
                  <hi rend="text-spaced">Von</hi>
                  <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">Karl Kraus</hi>
                  </rs>.</title>
            </ab>
            <p>Alljährlich, wenn ich den Ischler Boden betrete, werde ich<lb/>
staunend gewahr, wie viel sich wieder in diesem Curorte nicht ver-<lb break="no"/>
ändert hat. Von einigen Geschäftsauslagen abgesehen, die doch alle<lb/>
drei Jahre einmal neu arrangirt werden, vermeiden es die Ischler mit<lb/>
Rücksicht auf den Gesundheitszustand der Curgäste, letztere besonderen<lb/>
Ueberraschungen auszusetzen. Während sich andere Badeorte längst<lb/>
die neuesten technischen Errungenschaften auf allen Gebieten zu Nutze<lb/>
gemacht haben, sind unsere Ischler die alten Naturfreunde geblieben,<lb/>
welche sich wohl hüten, die Schönheiten der Umgebung etwa durch<lb/>
Anlegen von Steintrottoirs und Strassenübergängen zu verfälschen.<lb/>
Auch die Beleuchtungsfrage wird hier noch immer auf die einfachste<lb/>
und billigste Weise gelöst, indem die Ischler Gemeinde einen tadellos<lb/>
functionirenden Mond besitzt, der an regenfreien Abenden sich besser<lb/>
bewährt als das in den meisten anderen Badeorten eingeführte elektrische<lb/>
Licht. Wiederholt haben neugierige Curgäste einen Einblick in die<lb/>
Thätigkeit der hiesigen Behörden gewinnen und die Art und Weise<lb/>
kennen lernen wollen, wie sich eigentlich Gemeindevertretung und Cur-<lb break="no"/>
commission in ihren Wirkungskreis theilen. Wenn ich richtig informirt<lb/>
bin, hat die Curcommission vornehmlich die Vernachlässigung der<lb/>
Spazierwege übernommen. Sie ist es wohl auch, welche die in heissen<lb/>
Zeiten so staubreichen Gassen des Ortes nicht aufspritzen lässt —<lb/>
indess ist es möglich, dass diesen Zweig der öffentlichen Thätigkeit<lb/>
die Gemeindevertretung für sich in Anspruch nimmt. Mag nun die<lb/>
Staubansammlung dem Wirken einer löblichen Curverwaltung oder com-<lb break="no"/>
munalem Fleisse zu danken sein, schliesslich besorgt der Regen die<lb/>
Aufspritzung der Strassen, und man erkennt dann, dass die Einrich-<lb break="no"/>
tungen unseres Badeortes bei einigem Entgegenkommen der Natur<lb/>
durchaus den modernen Anforderungen entsprechen. — Ueber die Ver-<lb break="no"/>
wendung der Curtaxe hat mir kürzlich eine massgebende Persönlich-<lb break="no"/>
keit interessante Aufschlüsse ertheilt. Die Gelder, die aus der hohen<lb/>
Besteuerung der Fremden fliessen, werden nämlich zur Herstellung der<lb/>
Curliste benöthigt — ein Vorgang, dessen Logik auf die Thatsache<lb/>
hinausläuft, dass man sich für Geld eine Empfangsbestätigung kaufen kann.</p>
            <p>Die ungemein spannende Lectüre der Curliste ist nun auch so<lb/>
ziemlich das einzige Amusement, das dem zerstreuungsbedürftigen Publi-<lb break="no"/>
cum hierzulande geboten wird. Man war bereits der Verzweiflung<lb/>
nahe, als das hiesige Wochenblatt auf den glücklichen Gedanken<lb/>
kam, sich der Mitarbeiterschaft des Herrn Max <hi rend="text-spaced">Waldstein</hi> zu<lb/>
versichern, eines Lyrikers, der heute vorwiegend als Elegiendichter<lb/>
thätig ist, aber auch schon für die Heiterkeit früherer Generationen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>