<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0135.xml" prev="WR-01-01-04_n0134.xml" next="WR-01-01-04_n0136.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 135</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0135"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0039">
                  <title level="a">Wie war ...</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="131" to="131"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0131.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0023">Hango, Hermann</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0040">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="132" to="138"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0132.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0041">
                  <title level="a">Rhythmen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="139" to="140"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0139.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZU DEN STERNEN.</fw>
               <fw type="pn">135</fw>
            </fw>
            <ab>
               <title>IV.</title>
            </ab>
            <p>Man schickte Serjoscha zeitlich zu Bett. Heute war die Mama<lb/>
zu Hause, und man erlaubte Serjoscha nicht, in den Garten zu gehen,<lb/>
doch weil er sich schlecht aufgeführt, durfte er auch nicht bei der Mama<lb/>
bleiben. Er war aber froh, als er ausgekleidet endlich in seinem<lb/>
Bette allein blieb <milestone unit="3dots"/> Der Tag ist zu Ende, die Sonne, dieses heisse<lb/>
und rohe Ungethüm, ist nicht mehr da, und die Nacht ist still, und<lb/>
auf dem Himmel sind Sterne, die man nach Herzenslust besehen darf:<lb/>
wenn man vom Bette aufsteht, ganz leise ans Fenster geht und das<lb/>
Rouleau ein bischen in die Höhe zieht. Er lag zusammengekauert auf<lb/>
seinem Lager, blickte auf das weisse Rouleau, lachte leise, und seine<lb/>
schwarzen Augen leuchteten freudig. Die Sterne riefen ihn mit kaum<lb/>
vernehmlichem, dünnem Klange. Serjoscha warf die Decke von sich,<lb/>
liess die Füsse vom Bett herunterhängen und horchte. Der Teppich,<lb/>
den er berührte, war weich und warm. Es war angenehm, darauf zu<lb/>
stehen. Serjoscha streckte sich aus, lachte vor Freude leise auf und<lb/>
lief zum Fenster; selbst die kalten Bretter des angestrichenen Fuss-<lb break="no"/>
bodens störten ihn nicht. Er schob das Rouleau etwas empor, legte<lb/>
sich, das Kinn auf dem Fensterbrett, vor dem Fenster auf die Knie,<lb/>
und begann mit seinen flimmernden, schwarzen Augen auf die hellen<lb/>
Sterne zu blicken. Beim verschwommenen Licht der Sterne schien es,<lb/>
dass über die leichte Fülle der blassen Wangen ein Lächeln huschte,<lb/>
doch er lächelte nicht mehr, wenn ihm auch fröhlich zu Muthe war. Lange<lb/>
blickte er auf die Sterne, die kalten und klaren, und durch die Scheiben<lb/>
der Fenster wehte auf ihn von dorther Kälte und Ruhe. Das Herz<lb/>
schlug heftig, glücklich in seiner Brust, und er athmete lustig und<lb/>
rasch, als ergiesse sich etwas Kühles und Fröhliches in seine Lungen.<lb/>
Er dachte an nichts, alles Tägige war wie ein Traum von ihm ge-<lb break="no"/>
wichen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Die Stimmen im Hause und auf der Strasse verstummten. Ser-<lb break="no"/>
joscha erhob sich, kam auf das Bett zu und begann sich anzukleiden.<lb/>
Seine Schuhe fand er nicht: man hatte sie weggenommen, um sie in<lb/>
der Frühe zu putzen. Doch er wusste, dass jetzt Alle schliefen, und<lb/>
dass ihn keiner sehen würde. Er ging zum Fenster, öffnete es und kroch<lb/>
in den Garten hinaus, wobei er sich an den Zweigen der Birke fest-<lb break="no"/>
hielt. Unten, auf der Erde, ergriff ihn die Feuchtigkeit und die Kälte<lb/>
der Juli-Nacht. Er schauerte zusammen. Doch die Sterne blickten<lb/>
auf ihn — und zu ihnen hob er sein unschönes, blasses Gesicht empor,<lb/>
lächelte glücklich und lief über die feuchte Erde vom Hause weg zu<lb/>
jener Bank, auf der er gestern die Sterne betrachtet. Zweige streiften<lb/>
ihn, seine Füsse wurden feucht, und sein Herz schlug stürmisch, aber er<lb/>
beeilte sich, es war ja so viel Zeit schon verstrichen, und der gestirnte<lb/>
Himmel musste von dem blassen Lichte bald verhüllt werden.</p>
            <p>Er kam bis zu der Bank, legte sich darauf, blickte auf die Sterne<lb/>
und athmete, ohne noch zu lächeln, schwer auf. Er spürte Schmerzen:<lb/>
sein Herz pochte so stark, dass er es in der Kehle und in den Schläfen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>