<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-19_n0727.xml"
     prev="WR-02-02-19_n0726.xml"
     next="WR-02-02-19_n0728.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 19, S. 727</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0727"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-15">15 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">EINIGE ERINNERUNGEN AN KARL A. TAVASTSTJERNA.</fw><fw type="pn">727</fw></fw><p>Nun, der und jener von den oben genannten grossen Dichtern<lb/>
und Landsleuten nahm sich ja auch Tavaststjernas an. So erschien z. B.<lb/>
erst im <date>vorigen Jahre</date> seine kleine Kindergeschichte: »Der kleine Karl«<lb/>
in der Collection Geijerstam — die sich vielleicht noch einmal zu einer<lb/>
Collection Tauchnitz auswachsen dürfte — in deutscher Sprache. Und<lb/>
hier und dort, in Zeitschriften u. dergl. wurden ja auch sonst Sachen<lb/>
von ihm sichtbar. Merkwürdigerweise schrieb er mir, als er zur Collec-<lb break="no"/>
tion Geijerstam avanciert war, die trüben Worte:</p><milestone unit="verse-start"/><lg><l>»Ich bin müde, geh’ zur Ruh’</l>
<l>Schliesse meine Äuglein zu.«</l></lg><milestone unit="untyped-end"/><p>Was er denn auch wirklich einige Monate später ganz geräuschlos<lb/>
und nach menschlich-kurzsichtigem Ermessen für immer that.</p><ab><title>II.</title></ab><p>Tavaststjerna war überhaupt — ganz im Gegensatz zu den<lb/>
führenden Geistern unserer Zeit — ein Mann, der sich viel mit dem<lb/>
Gedanken beschäftigte, wann er einmal nicht mehr sichtbar unter den<lb/>
Sichtbaren wandeln würde. Seine besten, tiefsten und wärmsten Dich-<lb break="no"/>
tungen: »<hi rend="text-spaced">Im Bund mit dem Tode</hi>«, »<hi rend="text-spaced">Ein Patriot ohne Vater-<lb break="no"/>
land</hi>« (mit dem seltsamen Soustitel: »Aus dem Finnland, das<lb/>
gewesen«), »<hi rend="text-spaced">Laureatus</hi>« u. a., hatten alle sein baldiges Abscheiden<lb/>
und Nichtmehrsein zum leitenden Faden. War es, weil er in sich<lb/>
Finnland abscheiden fühlte, das Finnland, das auf einer culturellen<lb/>
Überlegenheit der herrschenden Classen und auf deren Ehrfurcht<lb/>
vor ihren besten Geistern beruhte? Jeder Mensch, dem die Götter<lb/>
nicht den Verstand geraubt, kennt innerst inne in seinem Herzen<lb/>
seinen eigensten <hi rend="text-spaced">Wert</hi> oder <hi rend="text-spaced">Unwert</hi>, und seine ganze Lebensführung<lb/>
formt sich im letzten Grunde aus dieser Erkenntnis. Tavaststjerna<lb/>
wusste so gut wie einer, welches Pfund ihm verliehen war, um damit<lb/>
zu wuchern zu Nutz und Frommen seiner Heimat — der schwedischen<lb/>
Oberclassen-, der finnischen Bauern- und der russischen Reichsheimat.<lb/>
Er wusste, dass er Rechenschaft abgeben müsse — und wäre es vor<lb/>
keinem anderen Richter als vor sich selbst — wie er mit diesem<lb/>
schönen, reichen und edlen Pfund, das nach dem alten Topelius ihm<lb/>
allein in seiner Heimat in solcher Fülle verliehen war, gewuchert<lb/>
hatte <milestone unit="3dots"/> und er wusste, dass es ihm verwehrt war, damit zu<lb/>
wuchern im Sinne des Gebers. Aus diesem Conflict, den er erst nicht<lb/>
ahnte, später nicht begriff, endlich verstand, formte sich der Mann<lb/>
Karl Tavaststjerna, wie ich ihm einigemale begegnete und wie er in<lb/>
seinen Büchern unter uns wandelt — in diesen Büchern, wo so vieles<lb/>
dunkel und hineingeheimnist scheint, was im raschen Laufe der Jahre<lb/>
immer klarer und offenbarer und auch der ärmsten Einsicht verständ-<lb break="no"/>
lich werden wird.</p><p>Tavaststjerna war ein Dichtertypus, wie man ihn in unserem<lb/>
grossen Jahrhundert kaum für möglich halten sollte. Er hatte keinen<lb/>
Erwerbsinn und keine Eitelkeit. Oder er hatte beide unter den Er-<lb break="no"/>
fahrungen des Lebens verloren — während doch eine geniale Begabung</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
