<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0663.xml" prev="WR-02-02-17_n0662.xml" next="WR-02-02-17_n0664.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 663</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0663"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER PETSCHENJEG.</fw>
               <fw type="pn">663</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Bei ihm arbeiten Solche, die keinen Pass haben, allerlei Landstreicher,<lb/>
die nicht wissen, wo sie hin sollen. Am Samstag muss mit den<lb/>
Arbeitern abgerechnet werden, er hat aber keine Lust zu zahlen,<lb/>
wissen Sie, es ist schade ums Geld. Da hat er sich einen Verwalter<lb/>
herausgesucht, auch einen Landstreicher, wenn er auch einen Hut<lb/>
trägt. »Zahle ihnen nichts« — sagt er ihm — »keine Kopeke; sie<lb/>
werden Dich schlagen, sagte er — lass sie schlagen, ertrag’ es, ich<lb/>
werde Dir dafür jeden Samstag zehn Rubel zahlen.« Samstag abends<lb/>
kommen die Arbeiter, wie es sich gehört, nach dem Geld; der Ver-<lb break="no"/>
walter sagt ihnen: »Es gibt nichts!« Nun, ein Wort gibt das andere,<lb/>
bald ist man beim Schimpfen und bei der Keilerei angelangt <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Man schlägt und schlägt ihn, mit Händen und Füssen — das Volk<lb/>
ist, wissen Sie, vor Hunger verthiert — man schlägt ihn, bis er ohn-<lb break="no"/>
mächtig wird, dann geht man aber auseinander, nach allen Seiten hin.<lb/>
Jetzt lässt der Herr den Verwalter mit Wasser begiessen, dann wirft<lb/>
er ihm die zehn Rubel ins Gesicht, dieser nimmt sie und freut sich<lb/>
noch dabei, denn eigentlich wäre er einverstanden nicht nur für zehn,<lb/>
sondern auch für drei Rubel selbst auf den Galgen zu steigen. Ja <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Und am Montag kommt eine neue Arbeiterpartie; sie kommen, sie<lb/>
wissen nicht, wo sie hin sollen. Am Samstag geht von neuem dieselbe<lb/>
Geschichte los <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Der Gast drehte sich auf die andere Seite um, kehrte das<lb/>
Gesicht der Sofalehne zu und brummte etwas durch die Zähne.</p>
            <p>— Und hier ist ein anderes Beispiel, sprach Schmuchin weiter.<lb/>
— Vor einiger Zeit war hier die sibirische Seuche. Das Vieh crepierte,<lb/>
sag’ ich Ihnen, wie Fliegen; es kamen Veterinäre her und es wurde<lb/>
streng verordnet, das Aas weit fort tief in die Erde zu vergraben,<lb/>
mit Kalk zu begiessen u. s. w., wissen Sie. Auch bei mir crepierte<lb/>
ein Pferd. Ich vergrub es mit allen Vorsichtsmassregeln und goss vom<lb/>
Kalk allein gegen zehn Pud darauf. Und was glauben Sie? Meine<lb/>
Kerle, meine lieben Söhnchen, gruben des Nachts das Pferd heraus,<lb/>
zogen ihm das Fell ab und verkauften es für drei Rubel. Da haben<lb/>
Sie’s. Die Menschen sind also nicht besser geworden, denn man kann<lb/>
den Wolf füttern so viel man will, er schaut immer in den Wald<lb/>
zurück. Da gibt’s Stoff zum Denken! Was? Wie meinen Sie? —<lb/>
An einer Seite der Fenster, in den Lädenritzen, flackerte der Blitz auf.<lb/>
Es war schwül vor dem Gewitter, die Mücken stachen, und Schmuchin,<lb/>
der in seinem Zimmer lag und sich seinen Betrachtungen ergab, ächzte,<lb/>
stöhnte und sagte in sich selbst: »Ja <milestone unit="2dots"/>, so ist’s« — es war unmöglich<lb/>
einzuschlafen. Irgendwo, sehr, sehr weit grollte der Donner.</p>
            <p>— Schlafen Sie?</p>
            <p>— Nein, antwortete der Gast.</p>
            <p>Schmuchin stand auf und gieng durch den Saal und das Vor-<lb break="no"/>
zimmer, wobei er mit den Fersen laut auftrat, in die Küche, um<lb/>
Wasser zu trinken.</p>
            <p>— Am schlimmsten auf der Welt ist, wissen Sie, die Dumm-<lb break="no"/>
heit — sagte er, als er bald darauf mit dem Krug zurückkam.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>