<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0343.xml" prev="WR-01-01-09_n0342.xml" next="WR-01-01-09_n0344.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 343</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0343"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE SOMNAMBULEN ALS LEHRER.<lb/>
Von Dr. <rs type="person" key="">Carl du Prel</rs> (München).<lb/>
(Schluss.)</title>
            </ab>
            <p>Zahlreich sind die Beispiele, wo die Somnambulen dem Magneti-<lb break="no"/>
seur aus irgend einer Verlegenheit helfen, weil eben wohl sie, aber<lb/>
nicht er, in der transscendentalen Physik und Psychologie bewandert<lb/>
sind. Eine Somnambule, bei der der Heilinstinct sich einstellte, sagte<lb/>
zu Charpignon, sie sehe zwar das Bild einer Pflanze, welche für die<lb/>
in Rede stehende Krankheit gut sei, könne sie aber nicht nennen. Wie<lb/>
es nun häufig vorkommt, wusste sie voraus, dass ihr Hellsehen den<lb/>
höchsten Grad in einer bestimmten Nacht erreichen würde. Da nun<lb/>
Charpignon nicht kommen zu können erklärte, verfiel sie auf einen<lb/>
Ausweg: Er solle ein Stück Eisen, gross wie ein 5 Francs-Stück, drei<lb/>
Tage nacheinander je ¼ Stunde magnetisiren und es ihr mit der Sug-<lb break="no"/>
gestion geben, es sich um 11 Uhr Nachts auf den Kopf zu legen,<lb/>
auch Papier und Bleistift zurechtzulegen. Sie würde dann einschlafen,<lb/>
eine Stunde später ganz hellsehend sein, den Namen der Pflanze und<lb/>
den Fundort aufschreiben. Dieses Verfahren hatte einen vollständigen<lb/>
Erfolg.1) Auf eben solche Weise, um dem Magnetiseur aus einer Ver-<lb break="no"/>
legenheit zu helfen, wurde von einer Somnambulen die künstliche<lb/>
Blasenbildung sowie die Purgirung durch Suggestion entdeckt.2) Die<lb/>
pädagogische Verwerthung der Suggestion ist ebenfalls schon im ver-<lb break="no"/>
gangenen Jahrhundert durch Lützelburg geübt worden, und die Som-<lb break="no"/>
nambulen, bei welchen sie angewendet wurde, gaben die Anleitung, wie<lb/>
es geschehen sollte, wussten Bescheid über die Zuverlässigkeit dieses<lb/>
Mittels und die lange Wirkung solcher Suggestionen.3)</p>
            <p>Ein Somnambuler ist es, der für einen Kranken Bäder von kaltem<lb/>
Wasser verordnete, welches unter den Rädern einer Mühle geflossen;4)<lb/>
im Wachen wusste er sicherlich nichts von der elektrischen Erregung<lb/>
zerstäubender Flüssigkeiten. Eine Somnambule ist es, welche sagt, dass<lb/>
die natürlichen Nachtwandler ebensogut wie die magnetischen Som-<lb break="no"/>
nambulen, wenn man sie befragen würde, die Mittel ihrer Heilung an-<lb break="no"/>
geben könnten.5)</p>
            <p>Die Somnambule Schelling’s gab im Schlaf die Anleitung zur<lb/>
Herstellung einer Maschine, durch welche sie geheilt werden würde,<lb/>
und die als ein durch Elektricität und Galvanismus verstärktes mes-</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Charpignon: Physiologie etc. du magnétisme animal. 59, 60. — 2) Du<lb/>
Prel: Studien I., 200, 201. — 3) Du Prel: Studien I., 191—193, 195. — 4) Biblio-<lb break="no"/>
thèque du magnétisme animal. VIII., 229. — 5) Ebendort. VIII., 117.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>