<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0625.xml" prev="WR-01-02-16_n0624.xml" next="WR-01-02-16_n0626.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 625</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0625"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0212">
                  <title level="a">Charlotte Wolter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="631" to="633"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0631.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SKANDINAVISCHE LITERATUR U. IHRE TENDENZEN.</fw>
               <fw type="pn">625</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Reaction gegen die Reaction, der Anstoss zu einer aufsteigenden Epoche<lb/>
des menschlichen Geistes. Nur darf sie nicht stagniren, nicht des Zu-<lb break="no"/>
sammenhanges mit den wirkenden Kräften des Daseins verlustig werden.<lb/>
Es war eine stagnirende Reaction, die das nordische Kunst- und Geistes-<lb break="no"/>
leben zum Siechen gebracht. In Skandinavien vegetirte noch ein<lb/>
schwächlicher Ableger der deutschen Romantik mit religiösen, nationalen<lb/>
und künstlerischen Tendenzen, denen die Lebenssäfte ins Stocken ge-<lb break="no"/>
rathen. Selbst ein Dichter wie H. Chr. Andersen vermochte der Literatur<lb/>
keine neuen Impulse zu geben. Und sogar Björnson und Ibsen in ihren<lb/>
Erstlingswerken konnten nur wohlbekannten Wein in ihre neuen Schläuche<lb/>
giessen. Brandes’ grosses Verdienst bestand nicht nur darin, dass er in<lb/>
seinen Vorlesungen ein Culturbild aufrollte, die Seelengeschichte der<lb/>
ersten Hälfte des XIX. Jahrhunderts erzählte, die bedeutendsten Menschen<lb/>
der Zeit darstellte und die Ideen, deren Gefäss sie waren; er ist nicht<lb/>
bloss den Ursprüngen der Gedanken und Gefühle nachgegangen, die<lb/>
in der Kunst einen Leib gewonnen, und hat dabei bewiesen, dass die<lb/>
skandinavische Kunst eine Kunst aus zweiter Hand. Es begann auf<lb/>
einmal rings um ihn zu spriessen und zu blühen. War er im<lb/>
Stande, Talent zu geben? Gewiss nicht. Er war nur die glühende<lb/>
Flamme, an der die Talente sich entzündeten. Er wusste ihnen nur die<lb/>
Wege aus dem Sumpfe heraus. Er haute ihnen nur mit dem Schwerte<lb/>
eine freie Bahn durchs Gestrüpp. Er zerschlug die Convention. Er<lb/>
brach die zünftige Aesthetik. Er lehrte, dass man in der Kunst es<lb/>
nicht machen dürfe wie die <hi rend="text-spaced">Anderen</hi>, sondern gerade so wie <hi rend="text-spaced">kein</hi>
               <lb/>
Anderer. Er lehrte, dass man individuell sein müsse, also neu, da kein<lb/>
Individuum dem anderen gleicht. <hi rend="text-spaced">Individuell</hi>, aber auch <hi rend="text-spaced">universell</hi>.<lb/>
Man müsse von der <hi rend="text-spaced">Zeit</hi> voll sein, von ihrem Wissen und Leben,<lb/>
von den allgemein menschlichen und socialen Problemen und sie in<lb/>
der Kunst zur Debatte bringen. Denn in einer Zeit der Gährung und<lb/>
der Probleme sei nur dies ein Kennzeichen einer lebendigen Literatur,<lb/>
dass sie Probleme zur Debatte bringe. Und er überfluthete Skandinavien<lb/>
mit Problemen, Tagesproblemen. Er führte der Jugend massenhaften<lb/>
Denkstoff zu. Er übersetzte <hi rend="text-spaced">Mill</hi> und <hi rend="text-spaced">Buckle</hi>. Er propagirte <hi rend="text-spaced">Taine</hi>
               <lb/>
und <hi rend="text-spaced">Renan</hi>. Er wurde der Biograph von Ferdinand <hi rend="text-spaced">Lassalle</hi>. Und<lb/>
er stellte Muster genialen Denk- und Künstlermuthes auf. Er feierte in<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Mérimée, Flaubert</hi> und den <hi rend="text-spaced">Goncourts</hi> die rücksichtslosen<lb/>
Neuerer in Stoff, Psychologie und Styl.</p>
            <p>Er war der Erste, der wirksam von Max <hi rend="text-spaced">Klinger</hi> sprach, und<lb/>
Friedrich <hi rend="text-spaced">Nietzsche</hi> hat er für die Welt entdeckt. Denn fünfzehn<lb/>
Jahre, nachdem er Mill und Spencer eingeführt und alle politischen<lb/>
und socialen (nicht auch künstlerischen) Consequenzen aus ihren radical<lb/>
demokratischen Lehren gezogen — im Jahre <date>1889</date> lancirte Brandes<lb/>
mit dem gleichen Feuer und Verkünderton den radicalen Aristokra-<lb break="no"/>
tismus Friedrich Nietzsche’s — die <hi rend="text-spaced">Herrenmoral</hi>, die Lehre<lb/>
vom <hi rend="text-spaced">grossen Menschen</hi> als Zweck aller Entwicklung und von<lb/>
der Unentbehrlichkeit des Leidens, das die Quelle aller mensch-<lb break="no"/>
lichen Erhöhungen ist. Bei dieser Schilderhebung vergass Brandes, seine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>