<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0932.xml" prev="WR-02-02-24_n0931.xml" next="WR-02-02-24_n0933.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 932</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0932"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>GASTSPIEL-TOURNÉE.<lb/>
Von <rs type="person" key="">ADELE SANDROCK</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Von mancher Seite habe ich gegen meinen Entschluss, das<lb/>
Burgtheater zu verlassen, den Einwand gehört, eine fahrende<lb/>
Schauspielerin könne leicht Einbussen in ihren künstlerischen<lb/>
Leistungen erleiden, die nur durch ein fixes, einheitliches En-<lb break="no"/>
semble förderliche Unterstützung finden.</p>
            <p>Ich muss sagen, dass gerade dieser Einwand mich bestärkt<lb/>
hat, aus dem Burgtheater zu fliehen. In der Mehrzahl der Fälle<lb/>
habe ich in den Theatern, wo ich auf meinen Reisen spielte, ein<lb/>
Schauspielermaterial gefunden, das ich nach ernsthaftem Probieren<lb/>
rasch zu einem verständigen Ensemble umzubilden vermochte.<lb/>
So lange ich bei der Bühne bin, war es mein Bestreben, meinen<lb/>
Collegen derart entgegenzukommen, dass sie sich im Sinne ihrer<lb/>
Rollen zur Geltung bringen können; hingegen war ich stets in<lb/>
meinem eigenen Spiel gestört, wenn mich meine Partner durch<lb/>
feindliche Blicke schon im ersten Acte tödten wollten, obwohl<lb/>
ich erst am Ende des Stückes zu sterben hatte.</p>
            <p>Ich bin und werde stets eine Ensemble-Schauspielerin bleiben.<lb/>
Gerade deshalb musste ich dem jetzigen Burgtheater entschlüpfen.<lb/>
Bei jedem Auftreten, selbst bei Wiederholungen des nämlichen<lb/>
Stückes hatte ich die Empfindung, als ob nie eine Probe vorher-<lb break="no"/>
gegangen wäre. Ein freundnachbarliches Zusammenleben auf der<lb/>
Scene existiert da nicht mehr. Fast jeder spielt, als ob er allein<lb/>
auf der Bretterwelt wäre. Nur der Dichter könnte hier noch<lb/>
grossen Erfolg erzielen, der ein Stück schriebe, in welchem jede<lb/>
einzelne Person die andere in den Grund zu bohren trachtet und<lb/>
niemand einen Funken Menschengefühl in der Brust hegt. Ich<lb/>
begegnete stets fragenden Mienen: »Wer bist Du? Wie heisst Du?<lb/>
Wir sind in jedem Stück ein und dieselben, nur Du bist in jeder<lb/>
Rolle eine andere; darum kennen wir Dich nicht.«</p>
            <p>Ich gehe auf eine Reise, weil ich nicht in den Burgtheater-<lb break="no"/>
schlaf verfallen will; pecuniäre Interessen stellte ich nie meinen<lb/>
künstlerischen voran. Ich hoffe, der deutschen Schauspielkunst</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>