<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0685.xml" prev="WR-01-02-18_n0684.xml" next="WR-01-02-18_n0686.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 685</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0685"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0228">
                  <title level="a">Severine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="677" to="682"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0677.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0090">Neera, Tante</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0229">
                  <title level="a">Die Goncourts und der Kunstgedanke</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0683.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0091">Gaultier, Jules de</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0230">
                  <title level="a">Die Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="695"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE GONCOURTS UND DER KUNSTGEDANKE.</fw>
               <fw type="pn">685</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Interesse für das Handeln zu haben, bestreben sie sich einzig und allein<lb/>
zu »sehen«, so dass die Vollkommenheit ihrer ästhetischen Haltung<lb/>
aus ihrer Unfähigkeit zur That entspringt. Aber während sie so eine<lb/>
unerlässliche Bedingung zur Hervorbringung eines Kunstwerkes er-<lb break="no"/>
füllen, fehlt ihnen zumeist eine andere: das Vermögen der Ausführung.<lb/>
Denn es zwingt sie nicht, wie zu den Zeiten genialer Kunst, ein un-<lb break="no"/>
abänderlich siegreiches Talent dazu, das Leben durch sinnreiche Com-<lb break="no"/>
binationen von Worten, Linien und Tönen darzustellen. Das Talent<lb/>
weicht bei ihnen einer blinden Vorliebe. Man kann auf sie einen Ge-<lb break="no"/>
danken La Rochefoucauld’s über die Liebe anwenden und sagen,<lb/>
dass die meisten von ihnen die Kunst nicht gekannt hätten, wenn sie<lb/>
nicht davon reden gehört hätten. Ihre Begeisterung ist noch kein Bürge<lb/>
für ihre Fähigkeiten. Nichtsdestoweniger wird sie bestrebt sein, ihnen<lb/>
die unsichere Begabung zu ersetzen, so dass sie all ihre Muskeln<lb/>
stählen, ihre ganze Energie auf jenes einzige Ziel, jenen ungeheuerlichen<lb/>
Widerspruch richten: Talent erwerben, in sich Spontaneität entfalten.<lb/>
Alle denken sich aus, dass sie jene Fähigkeit besitzen, die ihnen nicht ge-<lb break="no"/>
geben ward, und dieser Gedanke ist bei Manchen so gewaltig, dass<lb/>
ihr hochfliegender Traum sie mit einem verzweifelten Flügelschlag<lb/>
gleichsam über sich selbst erhebt und sie wirklich ganz jenen Regionen<lb/>
zuführt, in denen er erblüht.</p>
            <p>Die Goncourts vollführten diesen heldenhaften Aufflug. Das<lb/>
künstlerische Ideal hatte auf sie die Wirkung, die das religiöse auf<lb/>
manche Andere hat. Die höchste Gnade wurde ihnen gewährt für jene<lb/>
Askese, Gluth und Inbrunst, für die ihr Leben Zeugniss ist, sie wurden<lb/>
die Künstler, die zu sein sie geträumt hatten.</p>
            <p>Durch diese Leistung sind sie die typischsten Vertreter der geistigen<lb/>
Familie, die das Leben zur Darstellung seiner Luftspiegelungen sich<lb/>
dienstbar gemacht; sie sind die Helden jener specifischen Kunstform,<lb/>
deren Quell blinde Vorliebe und Müdigkeit ist.</p>
            <p>Die Goncourts haben uns in den neun Bänden ihres »Journal«<lb/>
eine vollständige Autobiographie ihres Künstler- und Literatenlebens<lb/>
gegeben. Ihre Leidenschaft zu »schauen« bürgt uns für die Authenticität<lb/>
des Niedergeschriebenen; sie wären nicht imstande gewesen, die Züge<lb/>
der gefälligen Vorbilder, die ihnen dienten, zu ändern; und hätten sie<lb/>
es versucht, es wäre ihnen wahrscheinlich nicht gelungen; hat ihre<lb/>
Beobachterthätigkeit nicht das Mechanische eines äusserst vollkommenen<lb/>
Apparates, der in sich selbst die Controle trägt, durch das Spiel seiner<lb/>
Räder alle in seinem Gebiete sich abspielenden Phänomene empfängt<lb/>
und anzeigt?</p>
            <p>Deshalb offenbart uns das »Journal« auch einerseits ihre Un-<lb break="no"/>
fähigkeit, zu leben, die die Vollkommenheit ihrer künstlerischen Haltung<lb/>
bestimmt, andererseits den allmächtigen Zauber, den das Kunstwerk,<lb/>
ihre Religion, auf sie ausübte. Es erzählt uns von der schmerzensreichen<lb/>
Aneignung des Talentes und zeigt uns andererseits, trotz der siegreichen<lb/>
Pracht des Gelingens, das Laster jener Lebensunfähigkeit, die bei Edmond<lb/>
de Goncourt ins Extrem ausartete.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>