<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0126.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0125.xml"
     next="WR-02-01-04_n0127.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 126</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0126"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">126</fw><fw type="ctext">MAUCLAIR.</fw></fw><p rend="no-intend"><hi rend="text-spaced">nur nicht auf den Verkehr mit Literaten ein</hi>. <hi rend="text-spaced">Das<lb/>
schwächt</hi>. Die Künstlerbewegung, die zu verlassen Sie Lust haben,<lb/>
ist ein Leben unter Auguren bei verhängten Fenstern, Wenn Sie<lb/>
einmal in ihre Zusammenkünfte eingedrungen sind, werden Sie die<lb/>
ganze Misère gesehen haben. Entweder Sie besprechen Fragen des<lb/>
Berufes oder sie verleumden einen Abwesenden oder sie reden so ein-<lb break="no"/>
fältige Dinge, wie sie viele Bourgeois nicht reden wollten. Es gibt<lb/>
Kaufleute, welche wahre Menschen sind, Leute von geradem Herz und<lb/>
Verstand und symbolistische Poeten, die weder als Poeten, noch als<lb/>
Individuen bestehen können. Fliehen Sie und suchen Sie! Wenn Sie<lb/>
glücklich sind, werden Sie bald zu grösseren Actionen kommen. Sie<lb/>
sagen: »Ah, es ist schwer, mit der Menge in Contact zu kommen.«<lb/>
Denken Sie, dass es schwieriger ist, wie sich in eine literarische Bruder-<lb break="no"/>
schaft aufnehmen zu lassen?</p><p>Sie fragen: »Was gibt’s denn zu <hi rend="text-spaced">thun</hi>?« Aber es gab niemals<lb/>
irgend etwas zu thun — — ausser für diejenigen, welche Lust zum<lb/>
»Thun« hatten, und diese finden stets ihre Anlässe. Fragen Sie mich<lb/>
nur nicht: »Was gibt’s <hi rend="text-spaced">zu schreiben</hi>?« weil sie dann wieder nur<lb/>
mit Worten zahlten. Wir haben genug Worte gehört. Drei Viertel<lb/>
unserer Dichter hätten nach ihrem Buch stillschweigen können, aber<lb/>
sie begannen von rechts nach links zu schreiben, dasselbe unter einem<lb/>
anderen Titel, aber nicht um einen Schritt weiter nach vorwärts ent-<lb break="no"/>
wickelt. Gerade dies hat den Aerger, die Langeweile erzeugt, welche<lb/>
Sie jetzt fühlen. Denn schliesslich haben Sie dieselbe Manier wie einst,<lb/>
sie sind sogar in Folge der Uebung gewandter, und doch machen Sie<lb/>
einen widrigen Eindruck. Und glauben Sie, wenn Sie die geistige<lb/>
Energie in diesen Dichtungen einschätzen wollten, man würde be-<lb break="no"/>
sonders viel finden? Machen Sie es nicht so! Sagen Sie sich, dass die<lb/>
geistige Energie Ihrer Schriftlichkeit umgewandelt werden könne in<lb/>
ihren <hi rend="text-spaced">activen</hi> Werth. »Was gibt’s zu thun?« Nichts? Dieses Nichts<lb/>
ist in Wirklichkeit Ihre ganze Epoche, welche wartet, dass man handle.<lb/>
Sie bezeichnet nichts, sie fragt nichts, denn wenn sie dies vermöchte,<lb/>
wäre es schon der Beginn der Ausführung. Die Stellung einer Frage<lb/>
ist bereits der Anfang ihrer Lösung. Wenn Sie fragen: »Was gibt’s<lb/>
zu thun?« wollen Sie, dass man Ihnen schon eine bestimmte That<lb/>
bezeichne! Sie bieten sich an wie ein Beamter, nicht wie ein Er-<lb break="no"/>
finder! Glauben Sie, dass unserer Zeit nichts fehlt? Aber sehen Sie<lb/>
sich doch diese Zeit an, welche unsere Symbolisten verleugneten, ohne<lb/>
in ihr gelebt zu haben! Betrachten Sie sie: unruhig, fiebernd, morsch<lb/>
in seiner alten Politik, seiner alten Moral, von Einbildungen und<lb/>
Tragik lebend, jeden Tag hoffend, dass es morgen schon anders sein<lb/>
werde. Leben Sie aufrichtig, und Sie werden entdecken, was Sie thun<lb/>
müssen.</p><p>Ich bin überzeugt, dass diese intelligente Generation irre ge-<lb break="no"/>
gangen ist eben durch die Excesse ihrer Intelligenz. Ich war ja auch<lb/>
mit dieser Intelligenz verknüpft, sie hat mich enttäuscht. Ich habe<lb/>
mich vergewaltigt gefühlt durch den Frost, die Kälte dieser Logik,</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
