<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-23_n0879.xml"
     prev="WR-02-02-23_n0878.xml"
     next="WR-02-02-23_n0880.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 879</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0879"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">EMILY BRONTÉ.</fw><fw type="pn">879</fw></fw><p>Und doch wissen wir — denn es ist nichts verborgen in diesem<lb/>
armen Leben — dass sie keinen Menschen liebte und dass niemand<lb/>
sie liebte. Es ist also wahr, dass das letzte Wort eines Daseins ein<lb/>
Wort ist, welches das Schicksal im geheimsten Grunde unseres Herzens<lb/>
flüstert. Es ist also wahr, dass es ein inneres Leben gibt, so wirklich,<lb/>
so erprobt, so bis ins kleinste hinein, wie das Leben draussen. Es ist<lb/>
also wahr, dass man auf einer Stelle leben kann, dass man lieben,<lb/>
dass man hassen kann, ohne dass man jemanden abzuweisen oder<lb/>
zu erwarten hätte. Es ist also wahr, dass es die Seele ist, die zu allem<lb/>
genügt, dass es in einer gewissen Höhe allemal <hi rend="text-spaced">sie</hi> ist, die den Aus-<lb break="no"/>
schlag gibt! Es ist also wahr, dass die Umstände nur für <hi rend="text-spaced">den</hi> trüb<lb/>
oder unfruchtbar sind, dessen Bewusstsein noch schläft. Gab sich nicht<lb/>
alles, was wir auf der Strasse suchen, Liebe, Glück, Schönheit, Erleb-<lb break="no"/>
nisse, in Emilys Herzen ein Stelldichein? Nicht <hi rend="text-spaced">ein</hi> Tag brachte ihr<lb/>
eine jener Freuden, eine jener Wallungen oder ein Lächeln, das die<lb/>
Augen sehen, die Hände fassen können; und doch hatte sie ein voll-<lb break="no"/>
kommenes Geschick, nichts schlief in ihr, stets war Klarheit, schweig-<lb break="no"/>
sames Leben, Vertrauen, Neugierde, Beseelung und Hoffnung in ihrem<lb/>
Herzen. Sie <hi rend="text-spaced">war</hi> glücklich; es ist nicht erlaubt, daran zu zweifeln.<lb/>
Wenn sie uns ihre Seele aufthut, kann sie uns dieselbe unvergängliche<lb/>
Ernte aufweisen, wie die besten der Menschen, die das verschiedenste,<lb/>
längste, lebhafteste und vollkommenste Glück besassen. Wenn sie nichts<lb/>
von dem hatte, was in der Liebe, im Schmerz, in der Herzensangst,<lb/>
in der Leidenschaft, in der Freude vergeht, so hatte sie alles, was<lb/>
von menschlichen Regungen bleibt, nachdem jene nicht mehr sind.<lb/>
Welcher von beiden wird wirklich etwas besessen haben, der Blinde,<lb/>
der ein Feenschloss bewohnt, oder der, welcher nur ein einzigesmal<lb/>
in diesen Palast gekommen ist, aber dies mit offenen Augen?</p><p>»Sein oder Nichtsein.« — Lassen wir uns durch Worte nicht<lb/>
irre führen. Es ist vollständig möglich, ohne Denken zu existieren,<lb/>
aber es ist nicht möglich, zu denken, ohne zu leben. Das glückliche<lb/>
oder unglückliche Wesen eines Ereignisses liegt in <hi rend="text-spaced">der</hi> Vorstellung,<lb/>
die man daraus schöpft, für die Starken in der, die sie selbst daraus<lb/>
schöpfen, für die Schwachen in der, welche die anderen daraus schöpfen.<lb/>
Es ist möglich, dass tausend physische Ereignisse dir längs deiner<lb/>
Strasse bis zum Grabe entgegenkommen, und dass keines davon die<lb/>
Kraft findet, deren es bedürfte, um sich in ein moralisches Ereignis<lb/>
zu verwandeln. Dann allein kann der Mensch sich sagen: »Ich habe<lb/>
vielleicht nicht gelebt!«</p><p>Auch können wir sagen, dass das innere Glück unserer Heldin —<lb/>
wie <hi rend="text-spaced">das</hi> eines jeden Wesens — sich ganz genau in seiner Moral<lb/>
und Weltanschauung wiederspiegelt. Dies ist die Lichtung im Walde<lb/>
der Zufälle, die man am Ende jedes Lebens messen sollte, um die<lb/>
Ausdehnung eines Glückes zu schätzen. Und wer könnte noch jene<lb/>
kleinen Thränen über die Täuschungen, Unruhe und Trübsale des<lb/>
Alltags vergiessen, die allein schmerzlich sind, da sie, statt zu erfrischen,<lb/>
den Blick vergrämen; wer könnte sie noch vergiessen auf den Höhen</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
