<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0017.xml" prev="WR-01-01-01_n0016.xml" next="WR-01-01-01_n0018.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 17</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0017"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0007">
                  <title level="a">Politisches Temperament</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="16" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0016.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">POLITISCHES TEMPERAMENT.</fw>
               <fw type="pn">17</fw>
            </fw>
            <p>Am Ende einer Zeitepoche, wie sie die unserige ist,<lb/>
kommen alle politischen Ideen und alle Menschentypen der<lb/>
ganzen Epoche, auch solche, die längst überholt zu sein<lb/>
schienen, wieder zum Vorschein, wie lange auf dem Grunde<lb/>
liegende Ertrunkene durch eine Strömung an die Oberfläche<lb/>
gelangen. Dem alten Gedanken erstehen alte Anhänger.<lb/>
Wird er nun gar mit einem Ingredienz aus dem Zeitinhalt<lb/>
vermischt, welches die Individualitätsmixtur in den Gegen-<lb break="no"/>
wartsmenschen derart zersetzt, dass bei ihnen ein Gedanken-<lb break="no"/>
rückschlag eintritt, so wird er vollends das politische Ober-<lb break="no"/>
wasser bekommen. Da ein alter politischer Gedanke an sich<lb/>
ein kleines Lebhaftigkeitsmaximum hat, so muss derjenige,<lb/>
der ihn aufgreift, ein die abgelebte Idee weit überschäumendes<lb/>
Temperament besitzen.</p>
            <p>Jeder Gedanke fordert von demjenigen, welcher ihn<lb/>
aufnehmen soll, ein entsprechendes Gebrauchstemperament.<lb/>
Wird beim Hörenden mehr Lebhaftigkeit in Action gesetzt,<lb/>
als der objective Werth der Gedankenäusserung erfordert,<lb/>
so kommt der Mensch in leere Aufregung. Ein Zustand, auf<lb/>
den es Demagogen bei der Menge abgesehen haben. Sieht<lb/>
sich ein derartiger Politiker nun Gegnern gegenüber, die,<lb/>
wenn auch mit besserem Gedankenmaterial versehen, ohne<lb/>
adäquates Temperament auftreten, so hat er leichtes Spiel.<lb/>
Denn wird beim Hörenden weniger Temperament in Action<lb/>
gesetzt, als ein Gedanke jeweilig erfordert, so mangelt<lb/>
die Kraft, ihn aufzunehmen; er beschwert, die er klären<lb/>
sollte.</p>
            <p>Der durchschnittliche Temperamentsgrad von Massen ist<lb/>
schwer festzustellen. Das Unbildungstemperament ist trü-<lb break="no"/>
gerisch und verschwindet sofort in einer höheren Geistes-<lb break="no"/>
region. Es hat wenig Tragkraft und bedarf einer leichten<lb/>
politischen Kost. Anderseits muss es doch ein wenig über-<lb break="no"/>
lastet werden, sonst geht es auf Gedankenraubzüge aus und<lb/>
wirft sich wahllos auf das Zufällige. Nur bei Hochstehenden<lb/>
ist das Temperament latent und wartet auf den Gedanken.<lb/>
In der Regel bedarf das Temperament der Menschen einer<lb/>
Belastung. Revolution und Verbrechen sind Erscheinungen,<lb/>
die ein Unterschätzen oder Verkennen eines solchen Bedürf-<lb break="no"/>
nisses stets noch im Gefolge hatte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>