<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0504.xml" prev="WR-01-02-13_n0503.xml" next="WR-01-02-13_n0505.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 504</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0504"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">504</fw>
               <fw type="ctext">WEISENGRÜN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">liegt dieselbe erkenntniss-theoretische Schwierigkeit vor, wie wenn wir<lb/>
mit unseren so kümmerlichen, einseitigen, nur dürftigen Zwecken ange-<lb break="no"/>
passten Sinnen und Organen die Natur ganz erfassen wollen, die an<lb/>
sich ebensowenig schön oder hässlich, grausam oder nützlich ist wie<lb/>
das Weib. Sicherlich stecken alle Beurtheilungen der Natur und des<lb/>
Weibes in uns, und aus diesen Beurtheilungssphären und Beurtheilungs-<lb break="no"/>
möglichkeiten können wir nie und nimmer hinaus. Doch besitzen wir<lb/>
nun einmal den metaphysischen Trieb, die Natur trotz alledem zu er-<lb break="no"/>
kennen, und mühsam und unsicher tappend gelangen wir ja doch immer<lb/>
einen Schritt weiter; nur dauert unser Erkenntnissprocess eben unendlich<lb/>
lang. Nicht viel schlechter und nicht viel besser geht es uns mit dem<lb/>
Weibe. <hi rend="text-spaced">Das Weib hingegen hat das metaphysische</hi>
               <hi rend="text-spaced">Be</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">dürfniss</hi>
               <hi rend="text-spaced">nicht</hi>. Sie greift, psychisch gesprochen, nach dem Manne<lb/>
wie der Wilde nach Mond und Sonne. Der <hi rend="text-spaced">Mann an sich</hi> existirt<lb/>
für das Weib nicht.</p>
            <p>Es handelt sich hier in der That um ein erkenntniss-theoretisches<lb/>
Problem, das nach der praktisch-psychologischen Seite tiefer greift als<lb/>
alle anderen Fragencomplexe. — Die Art und Weise, wie wir bisher<lb/>
in das Geschlechtsleben des Weibes einzudringen suchten, war eine<lb/>
verkehrte. Unser Ausgangspunkt war das rein geschlechtliche Leben<lb/>
des Weibes und der Zusammenhang dieses geschlechtlichen Lebens mit<lb/>
der Bedingtheit eines geistig selbstständigen Daseins. Nun wissen wir<lb/>
vom Geschlechtsleben des Weibes ausserordentlich viel und doch so<lb/>
ausserordentlich wenig. Nach <hi rend="text-spaced">einer</hi> Richtung kann schon mancher<lb/>
dreiste Gymnasiast vielerlei erzählen, nach der anderen würde Shake-<lb break="no"/>
speare in Verlegenheit gerathen. Gestehen wir es nur ein. Wir legen<lb/>
in diese elementaren Gefühle allerlei herein. Theils aus Eitelkeit, theils<lb/>
aus Mangel an Beobachtungskunst täuschen wir uns schon vielfach über<lb/>
den Umfang, Grad etc. der Geschlechtslust beim Weibe. Wie misslich<lb/>
muss es erst mit unserer Erkenntniss so complicirter Phänomene wie<lb/>
der individuellen Liebe des Weibes bestellt sein, wenn wir sogar über<lb/>
jene gewisse, scheinbar bei beiden Geschlechtern analoge Grundempfin-<lb break="no"/>
dungen zum Theil im Unklaren sind? Die anscheinend einfache Frage,<lb/>
ob das Weib sinnlicher ist als der Mann, ist für den Frauenkenner mit<lb/>
einem directen Ja oder Nein nicht zu beantworten. Das Schlimmste an<lb/>
der Sache ist, dass uns die Frauen, wären sie auch noch so ehrlich,<lb/>
einen Theil unserer Fragen gar nicht beantworten könnten. <hi rend="text-spaced">Sie</hi>
               <hi rend="text-spaced">er</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">rathen</hi>
               <hi rend="text-spaced">nicht immer</hi>, <hi rend="text-spaced">wonach wir eigentlich fragen</hi>. Wie<lb/>
kommt man über diese fundamentale Schwierigkeit nur einigermassen<lb/>
hinaus? Wir sind gezwungen, <hi rend="text-spaced">die Psychologie des Weibes nicht<lb/>
als Ganzes aufzufassen</hi>, <hi rend="text-spaced">sondern als eine Reihe loser</hi>,<lb/>
               <hi rend="text-spaced">unzusammenhängender</hi>, <hi rend="text-spaced">einzelner Seelenanalysen</hi>, <hi rend="text-spaced">die<lb/>
wir überall und nirgends aufgelesen haben</hi>
               <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Die gewöhnliche Auffassung, welche davon ausgeht, dass dass<lb/>
Weib die von vielen Frauenrechtlerinnen angenommene innerliche Un-<lb break="no"/>
abhängigkeit nicht besitze, weil sie physisch zu schwach sei, ist einfach<lb/>
               <hi rend="text-spaced">unpsychologisch</hi>; genau so unpsychologisch wie die Ansicht, dass</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>