<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-18_n0702.xml" prev="WR-02-02-18_n0701.xml" next="WR-02-02-18_n0703.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 702</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0702"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0471">
                  <title level="a">Paniscus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="695" to="699"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0695.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0472">
                  <title level="a">Der englische Einfluss im Kunstgewerbe </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="700" to="704"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0700.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0163">Endell, August</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0473">
                  <title level="a">Christomanos, »Die graue Frau«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="710" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-18_n0710.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">702</fw>
               <fw type="ctext">ENDELL.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">englische Kunst noch mehr durch ihr Ornament als durch ihren<lb/>
allgemeinen Charakter wirken.</p>
            <p>Man hatte sich ja bei uns schon lange abgemüht die Fülle der<lb/>
Pflanzenwelt der Decoration dienstbar zu machen, aber ohne rechten<lb/>
Erfolg. Meurers mathematische Vergewaltigung der Natur konnte<lb/>
Künstler nicht begeistern, und Seders Vorlagenwerke waren trotz<lb/>
vieler hübscher Einzelnheiten doch zu kleinlich. Mit schrecklicher<lb/>
Ängstlichkeit sind bei ihm immer auf ein Blatt Dutzende von Motiven<lb/>
vereinigt, um nur ja alle starke Wirkung auszuschliessen. Um so ver-<lb break="no"/>
blüffender und fortreissender wirkten die englischen Muster. Riesig<lb/>
grosse Blumen mit wenigen Strichen gegeben, ohne Rücksicht auf<lb/>
Naturwahrheit, nur in drei oder vier feingestimmten Farben, weithin<lb/>
zu sehen, von starker Wirkung und endloser Mannigfaltigkeit. Das<lb/>
packte, stachelte an, revolutionierte. Die Nachahmung blieb nicht aus,<lb/>
theils sclavisch, theils frei. Das Blümchenwesen gedieh vortrefflich und<lb/>
jetzt gibts hier kaum einen Stubenmaler, der nicht in englischer Manier<lb/>
die Zimmer ausmalte.</p>
            <p>Es wäre aber thöricht in der Nachahmung der englischen Ar-<lb break="no"/>
beiten das letzte Ziel zu sehen, wir haben andere und neue Aufgaben,<lb/>
zu denen uns die englische Kunst nie führen könnte. So viele Anregung<lb/>
wir ihr auch verdanken, sie ist begrenzt und zwar gerade an Stellen,<lb/>
wo unser deutsches Begehren über das englische hinausgeht. Die<lb/>
englischen Pflanzen sind durchwegs nach einem Schema stilisiert.<lb/>
Immer und überall kehren die weichen und schwächlichen Linien<lb/>
wieder, gleichgiltig ob das Naturvorbild hart, wuchtig oder zierlich<lb/>
war. Ein überaus charakteristisches Beispiel findet sich im Voysey-Heft<lb/>
der »Decorativen Kunst«, Seite 278/79. Eine Originalzeichnung Voyseys<lb/>
nach der Natur und die Stilisierung des Motivs. Dort alles charakte-<lb break="no"/>
ristisch, spitz, lebendig bewegt, hier weichlich, todt und schal. Dieser<lb/>
Fehler geht durch die ganze englische Kunst. Überall Weichlichkeit<lb/>
und Schwäche. Mein Vorwurf richtet sich aber nicht gegen das Un-<lb break="no"/>
realistische des Verfahrens, sondern nur gegen den Mangel an Nuancen.<lb/>
Ein Formkünstler muss eben imstande sein, je nach dem Zweck bald<lb/>
diesen, bald jenen Charakter zu geben.</p>
            <p>Ausserdem bleibt das englische Ornament fast immer in der<lb/>
Ebene, darum fehlt es an einem eigentlichen Möbel- oder Architectur-<lb break="no"/>
ornament. Denn bei einem Möbel oder Gebäude kommt es ja fortwährend<lb/>
darauf an, die im Winkel aufeinanderstossenden Flächen und Linien<lb/>
durch Ornamente ineinander überzuführen. Der Engländer aber lässt<lb/>
alles rechteckig gegeneinanderstossen, vermeidet womöglich jede ge-<lb break="no"/>
bogene Fläche, sodass alles eine gewisse vornehme aber kühle Nüchtern-<lb break="no"/>
heit bekommt. Das Ornament wächst nicht aus dem Möbel heraus,<lb/>
ist nicht ein nothwendiger Bestandtheil desselben, sondern wird darauf<lb/>
gelegt und kann entfernt werden, ohne das Möbel wesentlich zu<lb/>
verändern.</p>
            <p>All diese Einseitigkeiten liegen uns nicht, wir lieben kräftige,<lb/>
plastische Formen und reicheren Schmuck. Mag sich der englische</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>