<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0785.xml" prev="WR-01-02-20_n0784.xml" next="WR-01-02-20_n0786.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 785</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0785"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0252">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="784" to="790"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0784.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAURICE MAETERLINCK.</fw>
               <fw type="pn">785</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">könnten in grauer Zukunft so gut leben wie in grauer Vergangenheit.<lb/>
In Wahrheit stehen wir auf dem Boden des Ewigmenschlichen, losgelöst<lb/>
von aller Zeit. Die Dinge geschehen sozusagen sub specie aeterni. Ver-<lb break="no"/>
lassen ist auch der Boden der realen Welt, wir befinden uns durchaus<lb/>
in einer künstlichen, phantastischen. Reminiscenzen an holländische<lb/>
Landschaften klingen an, aber sie sind wie Alles stylisirt. Kein mensch-<lb break="no"/>
liches Auge hat sie je gesehen, diese Königshöfe mit dem seltsam<lb/>
archaistischen Anstrich, diese einsamen Herrensitze, diese an Böcklin<lb/>
gemahnenden Schlösser am Meeresstrand, die der Hauch der Verlassen-<lb break="no"/>
heit unfreundlich umwittert. Uralt sind sie und halbverfallen, finster<lb/>
und öde — mit düsteren Gemächern und hallenden Gängen, die so<lb/>
lang sind, dass sie in einer Art inneren Horizontes sich selbst zu ver-<lb break="no"/>
lieren scheinen, und auf die zahllose Thüren münden. Geheimniss-<lb break="no"/>
volle Grotten bergen sie in ihrem Grunde, voll von Seen mit ver-<lb break="no"/>
zehrenden Wassern, oder umspült vom blau hindurchschimmernden<lb/>
Meere — schreckliche Kerker. Inmitten schaurig dunkler Wälder<lb/>
stehen sie, die nie ein Strahl der Sonne durchbricht; gewaltige Thürme<lb/>
ragen in tief gestirnte Himmel empor. Wer ungewohnt diese Welt be-<lb break="no"/>
tritt, dem legt sie sich auf die Brust mit dem Alp des Schauderns,<lb/>
mit der Beklemmung banger Ahnungen.</p>
            <p>Zwischen dem Menschen und dem geheimnissvollen Fatum schiebt<lb/>
diese Natur sich ein: so bedient sich das Fatum ihrer als Vermittlerin.<lb/>
Aus der Natur reckt es dem Menschen seine unirdischen Fangarme<lb/>
entgegen, aus Naturvorgängen raunt, leitend und warnend, seine dunkle<lb/>
Stimme. So werden die Aeusserungen dieser an sich schon seltsamen<lb/>
Natur zu noch geheimnissvolleren <hi rend="text-spaced">Symbolen</hi> für das Walten der<lb/>
ewigen Mächte. Jedem Eingriff des Geschickes gehen diese Symbole<lb/>
voraus; sie geleiten die Handlung bis zur Katastrophe, den Menschen<lb/>
bis an den Rand des Abgrundes. Kosmisch-uranische Vorgänge be-<lb break="no"/>
deuten dem Lande schwere Zeiten; Tauben flattern auf beim Stell-<lb break="no"/>
dichein liebender Unschuld; Eulen, mit glühenden Augen im Dunkel<lb/>
auf Bäumen sitzend, ein wühlender Maulwurf, das angstvolle Auf-<lb break="no"/>
schluchzen und schliessliche Versiegen der Springquelle kündet todt-<lb break="no"/>
geweihter Liebe den Untergang. Bei der grausen Ermordung eines un-<lb break="no"/>
schuldigen Mädchens stürzt klirrend eine Vase mit einer Lilie; ein<lb/>
furchtbarer Mahner mit tausend Fingern, schlägt jählings der Hagel<lb/>
an die Scheiben. Man sieht, diese Symbolik ist verhältnissmässig ein-<lb break="no"/>
fach, sie lehnt sich an volksthümliche Motive an; aber sie ist höchst<lb/>
durchsichtig und von schlagender Kraft. Sie erhöht die ohnedies schwüle<lb/>
Stimmung zu fieberhafter, geängstigter Spannung, sie nur ermöglicht<lb/>
es, das schrittweise Vorrücken des Verhängnisses in stetiger Steigerung<lb/>
und furchtbarer Eindringlichkeit zum Ausdruck zu bringen. Ein wirk-<lb break="no"/>
sames Mittel, in dessen Anwendung Maeterlinck sich erst mit der Zeit<lb/>
vervollkommnet hat. Die bis zum Missbrauch getriebene Anhäufung<lb/>
grausiger Elemente in »Princesse Maleine« scheint mir hart auf jener<lb/>
schmalen Scheide zu balanciren, die das Erhabene vom Lächerlichen<lb/>
trennt. Hier ist Takt und Mass Alles. Es ist ein himmelweiter Unter-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>