<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-22_n0847.xml"
     prev="WR-02-02-22_n0846.xml"
     next="WR-02-02-22_n0848.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 847</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0847"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">WENN ICH GOTT WÄRE.</fw><fw type="pn">847</fw></fw><p>»Und Du hast gelitten?«</p><p>»Ja, ich habe gelitten.«</p><p>»Und Gott hat Dich getröstet?«</p><p>»Ja.«</p><p>»Hast Du dabei nie gedacht, dass Gott es war, der Dich zuerst<lb/>
leiden liess?«</p><p>»Ja; das war zum Theil mein Trost.«</p><p>»Vergib. Aber ich muss es wiederholen: Wie eigenthümlich!«</p><milestone unit="hr"/><lb/><p>Ein langes Schweigen umfieng sie beide. In weiter Ferne<lb/>
winkte die Sonne ihren Abschiedsgruss mit buntem, feierlichem Schau-<lb break="no"/>
gepränge und die Erde schien still zu stehen, um ihr nachzublicken.<lb/>
Unermesslicher wuchsen die Abgründe des Raumes. Die Sinne der<lb/>
beiden Wächter auf der Höhe schienen eine unendliche Kraft der<lb/>
Ausdehnung und des Erfassens zu gewinnen, als sei Platz in ihrer<lb/>
Seele für noch erhabenere Einsamkeiten, ungemessenere Höhen und<lb/>
Tiefen und überwältigendere Pracht. Wie gross die Welt — und doch<lb/>
kann ein kleines Menschenauge sie fassen. Staunenswert — und doch<lb/>
nicht so staunenswert wie die Menschenseele <milestone unit="3dots"/></p><p>Das Weib unterbrach zuerst das Schweigen.</p><p>»Ich habe darüber nachgedacht, wie ich Dir auf verständliche<lb/>
Art erklären könnte, was das Wesen meiner Liebe zu Gott ist. Es<lb/>
scheint unmöglich, es in Worte zu fassen, aber ich habe an ein<lb/>
Gleichnis gedacht, das wohl unbedeutend erscheint im Vergleich und<lb/>
das ich eigentlich nicht gebrauchen sollte, das Du aber, glaube ich,<lb/>
nicht missverstehen wirst. Du, der Du die Schönheit liebst, weisst ja,<lb/>
wie arm häufig das körperliche Symbol ist, durch das wir einen<lb/>
schönen Gedanken zum Ausdruck bringen können.«</p><p>Der Mann nickte zustimmend. Sie fuhr fort, den verschleierten<lb/>
Blick auf die untergehende Sonne gerichtet: »Du wirst es kennen<lb/>
gelernt haben, was es heisst, einen geliebten Freund zu besitzen —<lb/>
der Dir vielleicht ganz unähnlich ist, mit anderen Gaben, anderen<lb/>
Träumen, mit einer anderen Religion, vielleicht ganz ohne Religion.<lb/>
Vielleicht blieb Dir manches in ihm unverständlich, das du bedauertest,<lb/>
fürchtetest, vielleicht sogar hasstest. Möglicherweise war er oft<lb/>
unfreundlich, hart, fast abstossend, sündigte wohl auf eine oder die<lb/>
andere Art, die Dir völlig unbegreiflich schien. Es mag vorgekommen<lb/>
sein, dass er Deine heiligsten Ideale und die Liebe, die Du ihm<lb/>
entgegenbrachtest, mit Füssen trat. Und trotz alledem, Du kannst<lb/>
nicht sagen warum, hast Du keinen Augenblick aufgehört ihn zu<lb/>
lieben, nie im Ernst daran gezweifelt, dass unter diesen Zufällen des<lb/>
Charakters und der Umstände Dein echter Freund im Grunde ein<lb/>
guter, edler und wunderbarer Mensch ist. Daran konnte keine That<lb/>
etwas ändern. In seinen schlimmsten Handlungen war etwas, das sie<lb/>
besser machte als die guten Thaten anderer. Hast Du einen solchen<lb/>
Freund gehabt?«</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
