<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-20_n0779.xml"
     prev="WR-02-02-20_n0778.xml"
     next="WR-02-02-20_n0780.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 779</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0779"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">MASKEN UND GÖTZENBILDER.</fw><fw type="pn">779</fw></fw><p rend="no-intend">oder von Tänzern. Die Gelehrten haben zu allgemeiner Zufriedenheit<lb/>
nachgewiesen, dass die tragische Kunst die Bacchischen Schauspiele als<lb/>
Ausgangspunkt hatte, welche von Winzern mit kothbeschmierten Ge-<lb break="no"/>
sichtern dargestellt wurden.</p><p>Wir nehmen diese These als reichlich erwiesen an und schlagen<lb/>
vor, sie noch weiter auszudehnen. Wir vermuthen, dass diese böotischen<lb/>
Possen und Narrentänze die Nachkommen des Todtenritus waren.<lb/>
Wenn die Tragödie der Komödie entstammte, so war diese Komödie<lb/>
der Abkömmling einer früheren Tragödie. Die Maske der Grabfeierlich-<lb break="no"/>
keiten rief bald Lachen, bald Weinen hervor; die Zauberer vermummten<lb/>
sich mit ihr, tanzten, sprachen und handelten im Namen des Todten,<lb/>
organisierten den Angriff und die Vertheidigung, leiteten die Unter-<lb break="no"/>
nehmung der Jagd oder des Fischfangs, führten und irreführten die<lb/>
Horde. Die Abgeschiedenen hatten ihren Tod dazu benützt, um sich<lb/>
grausamer, gefrässiger und blutdürstiger zu zeigen als sie zu Lebzeiten<lb/>
gewesen waren. Sie gefielen sich in Schändlichkeit und Prahlerei. Sie<lb/>
schadeten sich gegenseitig, verhöhnten und verspotteten sich, wett-<lb break="no"/>
eiferten in Lüge und Beschimpfungen und ihrer Grausamkeit kam nur<lb/>
ihre Feigheit gleich. Die einst schrecklich gewesen waren, wurden<lb/>
jetzt lächerlich. All diese Masken schufen Grimassen die ihnen mit<lb/>
der Zeit zum ständigen Attribut wurden und es gab keinen Taugenichts,<lb/>
der nicht seinen »Tic« entwickelt, keinen unfläthigen Gauner, der<lb/>
nicht sein Laster und seinen Spitznamen gehabt hätte. Da erstand die<lb/>
unsterbliche Schar der sieben Todsünden, deren Haltung, Geberden<lb/>
und Verzerrungen niemals die Zuschauer mit Freude zu erfüllen ver-<lb break="no"/>
fehlen. So entwickelten sich Typen, bildeten sich Charaktere von un-<lb break="no"/>
gemeiner Lebenskraft, vielleicht die ersten Schöpfungen des menschlichen<lb/>
Geistes.</p><p>Man ziehe den Schluss! Diese ostjäkischen Tafeln, dünn, flach,<lb/>
buntscheckig und bekleckst, mit Hörnern und Fangzähnen, Kränzen<lb/>
und Bändern, Fahnen und Pelzwerk verziert — dieser unten gespaltene<lb/>
Pfahl, der Füsse und Beine darstellen soll, diese kleinen Scheusäler<lb/>
aus Klappern und Glöckchen massen sich an, Ideen zu bedeuten. Diese<lb/>
Stäbchen, neben denen unsere Pfefferkuchen als Wunder der Modellierung<lb/>
erscheinen würden, diese Pfennige aus Zink oder Messing, diese sonder-<lb break="no"/>
baren Pfähle, diese Strünke mit bizarren Knorren, diese Holzklötze, da<lb/>
und dort durchlöchert und geschnitzt, sind die ersten Anfänge der<lb/>
Bildhauerkunst.</p><p>Gleichzeitig mit der Form entwickelt sich die Idee. Aus den<lb/>
Götzenbildern, den conventionellen Darstellungen der Abgeschiedenen,<lb/>
den als Knirpse geschnitzelten Rosskastanien wurden National-Puppen,<lb/>
denen das Volk seine Schmerzen und Hoffnungen anvertraute, von<lb/>
denen es Hilfe und Beistand erbat, wie nach Art der Kinder, die von<lb/>
ihrer Puppe Zuneigung verlangen. Gleichzeitig während man von diesen<lb/>
Knirpsen zu wächsernen Masken, zu Formen aus Wachs, zum Ton,<lb/>
dann zu Büsten aus Bronze und Marmor übergieng, hörte die Religion<lb/>
auf, Götzendienst, nichts als Götzendienst zu sein.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
