<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0376.xml" prev="WR-02-01-10_n0375.xml" next="WR-02-01-10_n0377.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 376</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0376"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0391">
                  <title level="a">Stücke aus einem Roman in Romanzen »Zwei Menschen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="368" to="371"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0368.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0018">Dehmel, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0392">
                  <title level="a">Der Muth</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="372" to="377"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0372.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-02-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">376</fw>
               <fw type="ctext">BERG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">an Temperament, welcher den Muth bedingt. Aber dieser Muth ist<lb/>
gleichsam in die Objectivitätssphäre gerückt, während wir es bisher<lb/>
mit dem subjectiv-persönlichen zu thun hatten. Bei einer Panik ist es<lb/>
die Mutter, welche zuerst ihr Kind retten wird; aber irgend ein ruhiger<lb/>
Greis wird der Panik Herr werden. Der Kaltblütigste wird es sein, der<lb/>
Einzige, der seine Besinnung nicht verloren hat, welcher zunächst Ge-<lb break="no"/>
legenheit finden wird, seinen Muth zu bethätigen. Wie hier der Muth<lb/>
von Mutter und Greis, verhält sich im Kriege der Muth von Soldaten<lb/>
und Feldherrn. Sich einem Kugelregen entgegenzuwerfen, ist der Muth<lb/>
der Soldaten, aber einen Angriff zurückzuschlagen, eine Flucht aufzu-<lb break="no"/>
halten, zeigt den Muth des Feldherrn. Für ihn ist es kein Zeichen von<lb/>
Muth, sich in ein Kampfgewühl zu stürzen. Wenn der Soldat zur Be-<lb break="no"/>
sinnung kommt und der Führer die seinige verliert, dann ist die<lb/>
Niederlage entschieden. Der Muth, den ich hier skizzire, ist der Muth<lb/>
der persönlichen Interesselosigkeit, ein höherer Muth erst dann, wenn<lb/>
es auch der Muth einer höheren Intelligenz ist. Nach der alten Moral<lb/>
und Aesthetik wäre das sozusagen die Heiligkeit des Muthes, der<lb/>
Muth, welcher in die Sphäre der Kunst und Wissenschaft hineinragt.<lb/>
Für die menschliche Gesellschaft ist der werthvollste Muth der der<lb/>
Dressur. Zwei geübte Feuerwehrmännerhände leisten bei Feuersgefahr<lb/>
immer mehr als der Muth der Tollkühnheit und der Kaltblütigkeit<lb/>
zusammen.</p>
            <ab>
               <title>III.</title>
            </ab>
            <p>Die höchste Gattung von Muth bemisst sich nach der <hi rend="text-spaced">Bewertung<lb/>
des Lebens</hi> und des eigenen Selbst. Bezeichnend für diesen Muth<lb/>
ist seine Passivität, die Ausdauer im Ertragen von Gefahren und Leiden,<lb/>
die kühne Unterordnung unter ein fremdes Gesetz, die Hintansetzung<lb/>
des eigenen Selbst. Die drei Untergattungen stehen auch hier zu<lb/>
einander wie These, Antithese und Synthese.</p>
            <p>1. Der Muth, der aus der <hi rend="text-spaced">Verachtung</hi> folgt und Gleichgiltigkeit<lb/>
ist. Der muthigste Mensch ist, wer am meisten Verachten gelernt; und<lb/>
wer erst das Leben verachtet, dem kann selbst der Teufel nicht mehr<lb/>
bei. Mit der Verachtung beginnt jede Heldenlaufbahn, mit der kri-<lb break="no"/>
tischen Verachtung die des Künstlers. Aus der Verachtung erwuchs<lb/>
den ersten Christen ihr Muth. Sclaven und Dekadenten, denen das<lb/>
Leben nichts werth war, wurde das Martyrium fast eine neue Lebens-<lb break="no"/>
quelle. Dabei ist es zunächst gleichgiltig, ob dem Verachteten ein Höher-<lb break="no"/>
gewertetes entgegensteht oder nicht.</p>
            <p>2. Der Muth, der umgekehrt in der <hi rend="text-spaced">Verehrung</hi> wurzelt. Bei<lb/>
jeder neuen Unternehmung gibt es Tausende von Existenzen, die muthig<lb/>
Leben, Ehre und Glück aufs Spiel setzen, sei’s, dass sie nicht<lb/>
mehr viel daran zu verlieren haben, sei’s, dass sie es erst zu<lb/>
gewinnen hoffen. Es hat zu allen Zeiten erschreckend viele Menschen<lb/>
gegeben, die sich eigentlich für nutzlos im Leben gefühlt haben, und<lb/>
die jede Gelegenheit ergriffen, in welcher sie sich erst ihren Werth<lb/>
holen konnten. Und jeder, der ihnen ein Werthbewusstsein schaffen<lb/>
kann, wird der Gegenstand schwärmerischer Anbetung. Das ist der</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>