<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0486.xml" prev="WR-02-02-13_n0485.xml" next="WR-02-02-13_n0487.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 486</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0486"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0424">
                  <title level="a">Sachs, »Von zwei Geschwistern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="480" to="480"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0480.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0426">
                  <title level="a">Die Herrin der Gärten </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="492" to="492"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0492.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0156">Ubell, Hermann</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <idno>WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">486</fw>
               <fw type="ctext">BEHREND.</fw>
            </fw>
            <p>Mit dem herzbeklemmenden Gefühle, wie dieser Besuch wohl ablaufen<lb/>
würde, stand ich vor der Thüre und klingelte. Seine Haushälterin öffnete.<lb/>
Ich gab ihr meine Karte, ein wenig gespannt, ob ich empfangen werden<lb/>
würde. Sie wollte die Karte nicht nehmen, sondern sagte mit einem<lb/>
Lächeln, der Doctor liesse niemals Jemand bei sich anmelden. Wenn<lb/>
er nicht arbeitete, empfinge er Jeden, der ihn besuchen wollte. Arbeitete<lb/>
er aber, so empfinge er Niemand. Und sie fügte hinzu: »Gehen Sie<lb/>
nur durch dieses Zimmer, dann treffen Sie ihn im nächsten.«</p>
            <p>Damit öffnete sie eine Thüre, und ich stand allein in —<lb/>
Brahms’ Schlafzimmer. Diese formlose Einführung bei einem Deutschen<lb/>
und zudem einer Berühmtheit überraschte mich; ich hätte eigentlich<lb/>
recht gerne gesehen, dass meine Karte und meine »Empfehlung«<lb/>
meiner Person vorausgegangen wäre.</p>
            <p>Indessen, ich musste ja weiter, und nachdem ich meinen Blick<lb/>
in dem geräumigen Zimmer hatte umherwandern lassen, in dem<lb/>
Brahms’ »Staatskleider« sorgfältig auf das Bett gelegt waren, klopfte<lb/>
ich an die Glasthüre, die mit grünseidenen Gardinen zugezogen war<lb/>
und in das Allerheiligste des Meisters hineinführte.</p>
            <p>»Herein!« ertönte es, und ich trat hinein.</p>
            <p>Von dem Schreibtischstuhle am Fenster in der fernsten Ecke<lb/>
des grossen, aber niedrigen Zimmers erhob sich ein kleiner, corpu-<lb break="no"/>
lenter Mann. Höflich, aber ein wenig reservirt kam er mir entgegen<lb/>
und reichte mir die Hand.</p>
            <p>Während er Joachims Karte las, hatte ich Zeit, ihn näher zu<lb/>
betrachten, und ich sah nun, dass er einen sehr einfachen und sehr<lb/>
bequemen Hausanzug trug. Lichtbraunes Jaquet, keinen Kragen, eine<lb/>
offenstehende Weste, die ein Jäger’sches Wollhemd oben von dem<lb/>
blossen Halse, bis dort, wo es sich über den dicken Bauch ausbreitete,<lb/>
sehen liess. Dieses Wollhemd, das ganz ungenirt gezeigt wurde und<lb/>
nicht einmal ordentlich zugeknöpft war, hatte etwas eigenthümlich<lb/>
Gemüthliches, Studentisches, etwas Vertrauliches, »unter uns«, das ich<lb/>
eigentlich gar nicht erwartet hatte und das mir meine Sicherheit gegen-<lb break="no"/>
über dem berühmten Künstler wiedergab. Es sollte sich glücklicherweise<lb/>
zeigen, dass ich dieses Kleidungsstück richtig gedeutet hatte.</p>
            <p>Brahms’ Kopf war hübsch und gross. Vielleicht erschien auch<lb/>
die Figur kleiner als sie war, aber sie fesselte durch ihre männliche<lb/>
Kraft und die reinen, wenn auch nicht feinen Linien. Das Gesicht<lb/>
war von frischer, röthlicher Farbe und länglich, oder vielleicht liess<lb/>
der lange, spitz geschnittene grauweisse Bart es so erscheinen. Das<lb/>
Haar wuchs frei und starrte bei den Ohren in langen, lächerlichen<lb/>
Büscheln hinaus. Ein wenig dünn war dies graue Haar, jedenfalls<lb/>
jetzt, da es sich im Negligé präsentirte — Ueberbleibsel eines echten<lb/>
»Künstlerhaares«. Hinter der Brille, die Brahms freilich auch nur<lb/>
in seinen späteren Jahren und bei sich zu Hause trug, leuchteten die<lb/>
kleinen, blaugrauen, lebhaften und klugen, aber nicht gerade »tiefen« Augen.</p>
            <p>Das Zimmer, das Brahms’ Arbeits- und Wohnzimmer zu sein<lb/>
schien, war sehr bescheiden eingerichtet. Ein grosser Flügel, der mit</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>