<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0417.xml" prev="WR-01-01-11_n0416.xml" next="WR-01-01-11_n0418.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 417</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0417"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0135">
                  <title level="a">J. P. Jakobsen’s Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="412" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0412.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0057">Menkes, Hermann</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0136">
                  <title level="a">Alfred v. Berger’s Kritiken und Studien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="417" to="420"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0417.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0058">Necker, Moritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0137">
                  <title level="a">Th. Th. Heine</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="421" to="426"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0421.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>ALFRED VON BERGER’S »KRITIKEN UND STUDIEN«,<lb/>
Von <rs type="person" key="">Moritz Necker</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Den Alten war der Philosoph ein Mensch, der die Weisheit liebt,<lb/>
die Wahrheit sucht, nicht aber schon in ihrem Besitze ist. Ein Suchender,<lb/>
ein Liebender, ein Sehnsüchtiger ist so recht eigentlich jeder Aesthetiker,<lb/>
der Philosoph der Kunst im Besonderen. Er ist nicht selbst Künstler,<lb/>
aber er liebt die Künstler; er kann nicht selbst Schönes schaffen, aber<lb/>
er kann sich am Genuss des Schönen nie genug thun. Liebevoll geht<lb/>
er hinter den Begnadeten einher, versenkt sich in ihre Seele, in ihr<lb/>
Gemüth, vergleicht sich selbst mit ihnen, sieht den Unterschied zwischen<lb/>
Künstlern und Nichtkünstlern und findet darin seinen schwermüthigen,<lb/>
aber doch auch beglückenden Genuss. Im Laufe der Zeiten ist aller-<lb break="no"/>
dings auch das Kunstbetrachten, das Aesthetisiren ein Geschäft ge-<lb break="no"/>
worden, das nüchtern wie so vieles Andere betrieben wird, und die<lb/>
richtigen Aesthetiker, denen man die Sehnsucht nach der Kunst, den<lb/>
Genuss anmerkt, sind so selten wie die rechten Künstler selbst. Trifft<lb/>
man dann aber auf einen Aesthetiker, dem man das persönliche Er-<lb break="no"/>
griffensein anmerkt, dann freilich wird er uns nicht weniger theuer als<lb/>
ein eigentlicher Künstler; denn seine Erkenntniss ist nicht minder<lb/>
Sache der Intuition als das Schaffen des Dichters, und seine Wirkung<lb/>
ist von verwandter Art.</p>
            <p>Solch ein Aesthetiker ist Alfred Freiherr v. <hi rend="text-spaced">?erger</hi>, dessen<lb/>
»Kritiken und Studien« kürzlich im Verlag der Literarischen Gesell-<lb break="no"/>
schaft in Wien erschienen sind. Sie enthalten Aufsätze über alte und<lb/>
neue Dichter, über Homer, Aeschylos, Dante, Shakespeare, Otto Ludwig<lb/>
und Friedrich Schiller, Grillparzer, Byron, Kleist, Ibsen, Dostojewski,<lb/>
Gerhart Hauptmann, Schnitzler u. s. w. Man macht im Flug die ganze<lb/>
Literaturgeschichte durch. In jedem dieser Aufsätze beschäftigt sich<lb/>
Berger mit dem einzelnen Dichter, seiner ganzen Persönlichkeit oder<lb/>
seinem Werke. Berger ist Individualist. Ihn fesselt das einzelne Wesen<lb/>
in seiner Organisation und Erscheinung. Er vertieft sich darein mit<lb/>
wissenschaftlich geschulter Phantasie und mit der Freude des Künstlers<lb/>
am Original. Er sucht die charakteristischen Züge darin auf: »die<lb/>
Grundgeberde«, und bemüht sich, aus dem einen und dem anderen<lb/>
Grundtrieb alle anderen künstlerischen Neigungen und Eigenschaften<lb/>
des Dichters zu erklären. Er ist gleichzeitig ein Zergliederer und ein<lb/>
Zusammensetzer, Psycholog und Künstler. Er urtheilt und erklärt zu-<lb break="no"/>
gleich, warum er so urtheilen muss. Dabei sieht er die Dichter auch<lb/>
historisch an; er stellt sie mitten in ihre Zeit hinein und scheidet mit<lb/>
grosser Feinheit das, was der ursprünglichen Natur, von dem, was dem<lb/>
Milieu in der Erscheinung des Mannes zugehört. Kurz, er ist mit allen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>