<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-03_n0112.xml" prev="WR-02-01-03_n0111.xml" next="WR-02-01-03_n0113.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 112</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0112"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">112</fw>
               <fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw>
            </fw>
            <p>Es ist möglich, dass, wenn wir den Dingen auf den Grund gehen<lb/>
könnten, wir entdecken würden, dass die Macht einiger schöner Seelen<lb/>
die anderen im Leben hält und stützt. Ist nicht die Vorstellung, die<lb/>
Jeder von einzelnen auserwählten Wesen hat, die einzige lebendige und<lb/>
segensreiche Moral? Aber welche Rolle hat in dieser Vorstellung die<lb/>
erwählte Seele und welche die wählende? Vermischt sich das nicht<lb/>
sehr geheimnissvoll, und enthält diese ideale Moral nicht Tiefen, an<lb/>
welche die Moral der herrlichsten Bücher nicht einmal streift? Es be-<lb break="no"/>
steht hier ein Einfluss von einer Ausdehnung, deren Grenzen schwer<lb/>
zu bestimmen sind, eine Kraftquelle, an der Jeder von uns mehr als<lb/>
einmal des Tages sich stärkt. Vermindert ein Schwanken eines jener<lb/>
Wesen, die ihr als vollkommen betrachtet und in der Schönheitssphäre<lb/>
liebt, nicht sofort euer Vertrauen in die allgemeine Grosse der Dinge<lb/>
und eure Bewunderung für dieselben?</p>
            <p>Und andererseits glaube ich, dass nichts auf der Welt eine Seele<lb/>
unmerklicher, natürlicher verschönt als die Gewissheit, dass irgendwo<lb/>
nicht fern von ihr ein reines und schönes Wesen lebt, das sie ohne<lb/>
Hintergedanken lieben kann. Wenn sie sich wirklich einem solchen<lb/>
Wesen genähert hat, hört die Schönheit auf, eine schöne todte Sache<lb/>
zu sein, die man den Fremden zeigt; sie nimmt plötzlich kraftvolles<lb/>
Leben an, und ihre Thätigkeit wird so natürlich, dass nichts ihr mehr<lb/>
widersteht. Darum denket daran; man ist nicht allein, und die Guten<lb/>
müssen wachen.</p>
            <p>Plotinus schliesst im achten Buch der fünften Enneade, nachdem<lb/>
er von der »übersinnlichen, d. h. göttlichen Schönheit« gesprochen hat,<lb/>
folgendermassen: »Wir sind schön, wenn wir uns selbst angehören,<lb/>
und hässlich, wenn wir uns zu einer untergeordneten Natur herab-<lb break="no"/>
lassen; wir sind ferner schön, wenn wir uns kennen, und hässlich,<lb/>
wenn wir uns nicht kennen.« Nun denn! Vergessen wir es nicht; wir<lb/>
sind hier auf Höhen, wo »sich nicht kennen« nicht ganz einfach<lb/>
heisst, nicht wissen, was in uns vorgeht, wenn wir verliebt oder eifer-<lb break="no"/>
süchtig, schüchtern oder neidisch, glücklich oder unglücklich sind.<lb/>
»Sich nicht kennen« heisst, da, wo wir sind, nicht wissen, was Gött-<lb break="no"/>
liches in den Menschen vorgeht. Wir sind hässlich, wenn wir uns von<lb/>
den Göttern, die in uns sind, entfernen, und werden schön in dem<lb/>
Masse, als wir sie entdecken. Aber wir werden das Göttliche in den<lb/>
Anderen erst finden, wenn wir ihnen das Göttliche in uns selbst zeigen.<lb/>
Der eine der Götter muss dem anderen ein Zeichen geben, und alle<lb/>
Götter antworten auf den unmerklichsten Wink. Man kann es nicht<lb/>
genug wiederholen; es bedarf nur einer fast unsichtbaren Spalte, und<lb/>
die Wasser des Himmels dringen in eine Seele. Alle Becher streben<lb/>
der unbekannten Quelle zu; wir sind auf einem Gebiet, wo man nur<lb/>
an die Schönheit denkt! Wenn man einen Engel fragen würde, was<lb/>
unsere Seelen im Schatten thun, würde er, glaube ich, nachdem er<lb/>
lange Jahre zugesehen hat, antworten: Weit mehr als das, was sie in<lb/>
den Augen der Menschen zu thun scheinen, »verwandeln sie die kleinen<lb/>
Dinge, die man ihnen reicht, in Schönheit«. Ach, ich muss gestehen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>