<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0662.xml" prev="WR-02-02-17_n0661.xml" next="WR-02-02-17_n0663.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 662</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0662"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">662</fw>
               <fw type="ctext">TSCHECHOW.</fw>
            </fw>
            <p>Man machte für den Gast im Salon auf dem Divan ein Bett<lb/>
zurecht und damit er nicht im Dunklen sei, zündete man ein Oel-<lb break="no"/>
lämpchen an. Schmuchin legte sich in seinem Schlafzimmer hin. Und<lb/>
indem er dalag, dachte er an seine Seele, an das Alter, an den letzten<lb/>
Schlaganfall, der ihn so erschreckt und ihn lebhaft an den Tod<lb/>
erinnert hatte <milestone unit="3dots"/> Er liebte zu philosophieren, wenn er in der Stille<lb/>
mit sich allein blieb, und ihm schien dann, er sei ein sehr ernster,<lb/>
tiefangelegter Mensch, und beschäftige sich auf dieser Welt nur mit<lb/>
wichtigen Fragen. Und jetzt dachte er immer nach und wollte bei<lb/>
irgend einem Gedanken stehen bleiben, der nicht so wäre wie die andern,<lb/>
sondern bedeutsamer, der ihm als Leitfaden im Leben dienen könnte,<lb/>
und er wollte irgend welche Regeln für sich zurechtdenken, um auch<lb/>
sein Leben ebenso ernst und tief zu machen, wie er selbst es war.<lb/>
Es wäre zum Beispiel gut, wenn er, alter Mann, sich ganz vom<lb/>
Fleisch und allem Überflüssigen entsagen würde. Die Zeit, in der die<lb/>
Menschen weder ihresgleichen noch Thiere tödten werden, wird früher<lb/>
oder später kommen, es ist anders ja gar nicht möglich, und er stellte<lb/>
sich diese Zeit vor und sah deutlich sich selbst, wie er mit allen<lb/>
Thieren in Frieden lebte; plötzlich erinnerte er sich an die Schweine und<lb/>
in seinem Kopf gieng alles durcheinander.</p>
            <p>— Das ist eine Sache, dass sich Gott erbarm’ <milestone unit="3dots"/> — murmelte<lb/>
er und seufzte schwer. — Sie schlafen? — fragte er.</p>
            <p>— Nein.</p>
            <p>Schmuchin erhob sich vom Bett und blieb auf der Thürschwelle<lb/>
stehen, er war im Hemd und zeigte dem Gaste seine sehnigen und<lb/>
wie Stöcke dürren Beine.</p>
            <p>— Da hat man jetzt, wissen Sie — begann er — mit allerlei<lb/>
Telegraphen und Telephonen, mit einem Wort mit allerhand Wunder-<lb break="no"/>
dingen angefangen, aber die Menschen sind nicht besser geworden.<lb/>
Man sagt, dass zu unserer Zeit, vor 30—40 Jahren, die Menschen<lb/>
grob und grausam gewesen sind; ist es aber jetzt nicht ebenso? In<lb/>
der That, zu meiner Zeit lebte man ohne Ceremonien. Ich erinnere<lb/>
mich, als wir volle vier Monate ohne jede Arbeit an einem Fluss im<lb/>
Kaukasus standen — ich war damals noch Wachtmeister — trug<lb/>
sich eine Begebenheit zu, in der Art eines Romans. Gerade am Ufer<lb/>
dieses Flusses, wissen Sie, wo unsere hundert Mann standen, war ein<lb/>
Fürst begraben, den wir vor Kurzem getödtet hatten. Und des Nachts,<lb/>
wissen Sie, kam die Witwe des Fürsten auf das Grab und weinte. Und sie<lb/>
weint und stöhnt fortwährend, uns wurde davon so zu Muthe, dass<lb/>
wir nicht schlafen konnten. So haben wir eine Nacht nicht geschlafen, dann<lb/>
eine zweite; nun hatten wir genug davon. Und wenn man es sich<lb/>
vernünftig überlegt, kann man ja nicht ohne Schlaf sein. Da packten<lb/>
wir diese Fürstin, prügelten sie durch — und sie kam nicht mehr.<lb/>
Da haben Sie’s. Jetzt gibt es natürlich diese Menschenkategorie nicht<lb/>
mehr, man prügelt nicht, lebt reiner, es gibt mehr Wissenschaften,<lb/>
aber, wissen Sie, die Seele ist dieselbe, da hat sich nichts geändert.<lb/>
Sehen Sie, da lebt hier bei uns ein Gutsbesitzer. Er hat ein Bergwerk.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>