<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-24_n0941.xml" prev="WR-02-02-24_n0940.xml" next="WR-02-02-24_n0942.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 24, S. 941</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0941"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-11-01">1 11 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0526">
                  <title level="a">Künstlerhaus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="941" to="943"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-24_n0941.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">KÜNSTLERHAUS</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">WILHELM SCHÖLERMANN</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>»<hi rend="text-spaced">Fünfzig Jahre österreichischer Malerei</hi>«, ein bedeut-<lb break="no"/>
samer Abschnitt; auch ein interessanter? Gewiss, ein interessanter in<lb/>
mehr als einer Beziehung, nicht nur um zu zeigen, wie man nicht<lb/>
malen soll. Der negativen Seite stehen sehr positive gegenüber, stehen<lb/>
neben einer Reihe von Nullen auch einer wie Makart (der »trotz<lb/>
allem« doch wohl noch immer »einer« ist), Schindler, Waldmüller,<lb/>
Pettenkofen. Hat Österreich jetzt solche Künstler aufzuweisen? Und<lb/>
weiter zurück Meister Moriz von Schwind und Josef Führich; ja,<lb/>
Führich, denn Führich ist Künstler gewesen, das heisst einer, der<lb/>
fühlte, was er malte.</p>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Schwind</hi>, wie Waldesflüstern klingt sein Name auch heute noch,<lb/>
vielleicht mehr als vor zehn Jahren. Wie kommt es nur, dass seine<lb/>
Kunst nicht todt ist, gleich der des Zeitgenossen Kupelwieser oder<lb/>
die tüchtig gemalten Anekdoten Danhausers? Konnte Danhauser nicht<lb/>
malen? Sicher besser als Schwind. Aber er legte den Schwerpunkt<lb/>
auf den »bedeutsamen« Inhalt. Die malerische Kunst dieser Zeit sollte<lb/>
nicht durch sich selbst und ihre Ausdrucksmittel, Linien und Farben,<lb/>
sprechen, sondern sie bedurfte eines unmalerischen Nebenzweckes, um<lb/>
zu wirken. Statt das Leben auf die Bühne zu bringen und seine<lb/>
ewigen Kleinheiten gross zu sehen, sah man in jeder Bierstube oder<lb/>
Advocaturskanzlei das Leben durch das Opernglas an. Da liebten,<lb/>
hassten, feilschten, assen, tranken und spuckten unsere Vorfahren nur<lb/>
mit übermenschlichen Geberden: ein pudelnärrisch Puppentheater. Zu<lb/>
ihrer Ehre dürfen wir annehmen, dass sie in Wirklichkeit solch<lb/>
alberne Maskerade selbst in der sentimentalsten Zeit sich nicht haben zu<lb/>
Schulden kommen lassen, wie die Maler uns glauben machen möchten.</p>
            <p>Bei Schwind nichts dergleichen. Seine Gesundheit bewahrte ihn<lb/>
davor. Wenn er einmal in die Anekdote verfällt, kann er gar nicht<lb/>
ernst bleiben. Bei ihm fliesst Gemüth und Humor immer aus derselben<lb/>
reinen Quelle, die ihn vor falschem Pathos glücklich bewahrte. Und<lb/>
doch hat er dem »Zeitgeist« nicht immer entgehen können. Wenn er<lb/>
»grosse Kunst« malen wollte, verliess ihn die angestammte Eigenkraft;<lb/>
indem er sein germanisch Wesen »durch das reinigende Bad griechischer<lb/>
Formenschönheit zu adeln« suchte, gab er sein Bestes auf. Ihn konnte<lb/>
weder die strenge Linienphilosophie des Cornelius befruchten, noch<lb/>
fühlte er aus sich heraus jenen urmächtigen Drang, der in grossen<lb/>
Renaissance-Epochen die Überfülle an Gestalten auch in übergrossen<lb/>
Formen ausgiessen will. Er täuschte sich selbst, als er das glaubte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>