<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0500.xml" prev="WR-01-02-13_n0499.xml" next="WR-01-02-13_n0501.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 500</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0500"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0165">
                  <title level="a">Künstler und Publicum</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="496" to="498"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0496.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0166">
                  <title level="a">Das kriegerische Genie</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="499" to="502"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0499.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0069">Ferrero, Guglielmo, Prof.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-01-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">500</fw>
               <fw type="ctext">FERRERO.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Kaisers, mit jenem Septimius Severus’, des furchtbaren Abenteurers,<lb/>
vergleicht (den man den Napoleon des Alterthums nennen könnte),<lb/>
kann neben dem Bilde der heiteren inneren Friedlichkeit und Seelen-<lb break="no"/>
ruhe jenes des inneren nagenden Zornes und Schmerzes sehen. Welche<lb/>
Gemüthsruhe und behagliche Glückseligkeit erstrahlt in den Gesichts-<lb break="no"/>
zügen des Philosophen, und welche heftige und schmerzliche Spannung<lb/>
liegt in dem Gesichtsausdruck des Kriegers, der doch einer der<lb/>
grössten Günstlinge des Sieges und des Glückes war! Auch Attila, die<lb/>
Geissel Gottes, war ein furchtbarer Melancholiker, dessen Seele stets<lb/>
müde Langweile oder fieberhafte Erregtheit athmete, der die Andern<lb/>
peinigte, um sich selbst in den gewaltsamen Wollüsten der Zerstörung<lb/>
zu betäuben und seine eigene Selbstpeinigung ein wenig zu vergessen.<lb/>
Priskus, ein griechischer Schriftsteller des fünften Jahrhunderts, der<lb/>
sein Gesandter war, beschreibt ihn uns in erstaunlicher Weise: Attila<lb/>
war stets so finster und mürrisch, dass er ihn während vieler Wochen,<lb/>
da er bei ihm weilte, bloss das eine Mal lächeln sah, als sich ihm<lb/>
einer seiner Söhne näherte, von dem der Astrologe geweissagt hatte,<lb/>
er werde den Untergang seines Hauses überleben und sein Geschlecht<lb/>
und dessen Macht fortpflanzen; er war stets so schweigsam und in sich<lb/>
versunken, dass er für nichts Sinn hatte, was sich um ihn zutrug,<lb/>
nicht einmal für die lustigen Schauspiele, die vor ihm dargestellt<lb/>
wurden und die das grosse Entzücken des Hofes bildeten; er war<lb/>
stets so zornig, dass seine oftmals ganz grundlosen, heftigen Wuth-<lb break="no"/>
ausbrüche den ganzen Hof in Schrecken setzten. Kurz, es ist das Bild<lb/>
eines Mannes, der auf der schwindelnden Höhe einer Macht steht,<lb/>
der aber da oben einsam lebt wie auf dem Gipfel eines Berges, und<lb/>
dessen düsterer und heftiger Charakter noch mehr verbittert und ver-<lb break="no"/>
schärft wird durch jene ewige Einsamkeit, der er sich nicht zu ent-<lb break="no"/>
ziehen vermag.</p>
            <p>Napoleon ist nichts Anderes als ein Attila, der französisch sprach<lb/>
und um vierzehn Jahrhunderte später kam. Sein Charakter ähnelt dem<lb/>
Attila’s merkwürdigerweise wie ein Zwillingsbruder dem andern; er ist<lb/>
zusammengesetzt aus Schwermuth, aus chronischer Langweile, aus Ehr-<lb break="no"/>
geiz und Gewaltsamkeit. Schon sein Gesicht zeigt in jenen Porträts, in<lb/>
denen die ewige Courtisane der Mächtigen, die Kunst, ihm nicht ge-<lb break="no"/>
schmeichelt hat, indem sie seine Züge in diejenigen eines griechischen<lb/>
Epheben herabmilderte, eine bittere und unterdrückte Schwermuth und<lb/>
Düsterkeit, einen Zustand fortdauernden Missvergnügens und nagenden<lb/>
Grams, der übrigens von den zahllosen Personen, die sich ihm ge-<lb break="no"/>
nähert haben, in tausend Anekdoten und Betrachtungen psychologischer<lb/>
Art eingehend erörtert und bestätigt wurde. Aus allen diesen Berichten<lb/>
und Ueberlieferungen lässt sich mit Leichtigkeit ersehen, dass Napoleons<lb/>
Leben ein fortdauernder Ausfluss des Schmerzes war, hie und da<lb/>
unterbrochen durch wahnwitzige Genugthuungen der Ruhmsucht, die<lb/>
diese gierig nach Macht strebende Seele durch so viele Siege zu er-<lb break="no"/>
reichen wusste. Der Rest seines Lebens aber war eine stete Tortur;<lb/>
denn Napoleon war weder imstande, unthätig zu bleiben, noch mit</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>