<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0603.xml" prev="WR-02-02-16_n0602.xml" next="WR-02-02-16_n0604.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 603</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0603"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MAIWIESE.</fw>
               <fw type="pn">603</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">im Spiele gewesen sein, aber die Bequemlichkeit war doch die Haupt-<lb break="no"/>
sache. Man musste sie nur sehen, wenn sie wie eine Körper gewordene<lb/>
Wasserwelle in meinem grossen violetten Sammetsessel geschmiegt lag.<lb/>
Wenn sie sprach, und das liebte ich am meisten an ihr, war es, als<lb/>
ob einem schwere, goldene Honigtropfen über die Seele glitten. Über-<lb break="no"/>
haupt, welchen Zauber barg sie nicht in ihrem unergründlichen Ge-<lb break="no"/>
müthe? Sie wusste alles und schien nichts zu wissen, und wiederum<lb/>
schien sie allwissend, wo sie unwissend war.</p>
            <p>Erst als er eines Tages durchsetzte, dass sie sich an den modernen<lb/>
Bewegungsspielen betheiligte, die er im Parke veranstaltete, bemerkte<lb/>
ich eine plötzliche Veränderung ihrer Stimmung gegen ihn. Es war<lb/>
aber auch eine Augenweide, Prinz Asche zuzusehen, wenn er lief,<lb/>
sprang, flog, und seinen tannenschlanken Körper herüber oder hinüber<lb/>
beugte, um den fliegenden Bällen auszuweichen. Alle anderen erschienen<lb/>
plump neben ihm oder allzu zierlich. Einer oder der andere hätte einen<lb/>
vielleicht an Siegfried, das ungeschlachte Germanenkind, erinnern<lb/>
können, da er mit den Burgunderkönigen wettete und sie alle sammt<lb/>
Hagen besiegte. Aber keinen ausser Prinz Asche hätte man sich bei<lb/>
den olympischen Spielen denken mögen. Achilles den hurtigen Renner<lb/>
oder mehr noch Hermes mit den geflügelten Füssen, den geschmeidigen,<lb/>
beredten, listvollen, den schien er mir in seiner gebildeten Schönheit<lb/>
darzustellen.</p>
            <p>Die Frauen sahen jetzt nicht mehr bewundernd zu wie damals<lb/>
Kriemhild aus dem Fenster ihrer Kemmenate, sondern tummelten<lb/>
sich munter mit den Männern, und es gefiel mir wohl, die feinen<lb/>
Gestalten in ihren losen Spielgewändern über das kurzgeschnittene<lb/>
grüne Gras eilen zu sehen. Meine arme Reine war gegen die übrigen<lb/>
im Nachtheil; denn sie war wohl hoch und schlank gewachsen, aber<lb/>
ohne grosse Körperkraft und vor allen Dingen ohne Kenntnis der<lb/>
Spiele und gänzlich ungeübt, so dass sie nicht aus noch ein wusste<lb/>
unter den andern. Zwar war ihr Prinz Asche ritterlich zur Seite, aber<lb/>
seine feinen grauen Augen bemerkten gleich was in ihr vorgiemg, und<lb/>
er war klug genug, das Wachsthum ihrer keimenden Liebe mit einem<lb/>
Dorn der Eifersucht anzustacheln. Deswegen beschäftigte er sich auch<lb/>
gelegentlicher, als er sonst zu thun pflegte, mit den anderen Damen,<lb/>
vorzugsweise mit der kleinen Ulla, die er überhaupt als geschickte<lb/>
Partnerin bei den Spielen bevorzugte. Sie war nämlich nicht eben<lb/>
besonders graziös, aber so leicht und beweglich mit ihrem hageren<lb/>
Figürchen, dass sie wie ein Federbällchen in die Luft stieg und man<lb/>
meinen musste, die Wolken übten mehr anziehende Kraft auf sie aus<lb/>
als die Erde. Manchmal, wenn ich sie so sah, dachte ich: die geflügelten<lb/>
Phantasien, die sie in ihrem Kopfe hat, streben gegen den Himmel<lb/>
und tragen den gewichtlosen Körper mit. Ihre braunen Augen nämlich<lb/>
sahen aus als ob sie beständig nach innen auf schöne, fremdartige<lb/>
Dinge schauten, wovon sie aber nichts äusserte; trat einmal einer mit<lb/>
Fragen an sie heran, so begegneten ihm ihre schnellen Augen mit<lb/>
dem Blick eines scheuen Waldthieres und sie fertigte ihn mit einer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>