<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0265.xml" prev="WR-02-01-07_n0264.xml" next="WR-02-01-07_n0266.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 265</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0265"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0357">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="255" to="260"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0255.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0358">
                  <title level="a">Die Kritik </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="262" to="268"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0262.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0136">Hello, Ernest</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0359">
                  <title level="a">Über Agitatoren</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="269" to="272"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0269.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0101">Grossmann, Stefan</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE KRITIK.</fw>
               <fw type="pn">265</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">kannt ist. Sie urtheilt nicht, um zu urtheilen, sie urtheilt, um ihren<lb/>
eigenen Richtern zu gefallen; in ähnlicher Weise liebt sie diejenigen,<lb/>
die fertige Phrasen wiederholen, weil sie nicht compromittiren, sie<lb/>
weiss, dass diese Münze in Cours ist; bereits fertige Phrasen sind alte<lb/>
Bekannte, die ihr keinen Schreck einjagen. Die kleine Kritik, überzeugt<lb/>
davon, dass die grossen Männer niemals jung gewesen, ja nicht einmal<lb/>
die noch Lebenden, dass die ganze Zeit über die Alten, schon vier<lb/>
Jahrtausende Todten deren Fundament bildeten — verlacht und wendet<lb/>
sich von der zeitgenössischen und lebendigen Grösse ab. Die Angst,<lb/>
welche sie vor dem Genius hat, ist vermengt mit Spott. Vor solch<lb/>
einem Fremdling erröthet sie, dass sie selbst existirt. Gegenüber dem<lb/>
Genius wäre es geboten, zu verschwinden, aber die kleine Kritik ver-<lb break="no"/>
schwindet niemals, sie schrumpft nur zusammen und erstarrt. Um sich<lb/>
dafür zu rächen, weist sie in der Conception des Genius nach, dass<lb/>
ein Beistrich fehle — und die Mittelmässigkeit klatscht.</p>
            <p>Mag man welchen Sinn immer diesem wunderlichen Gebahren<lb/>
unterlegen: die Mittelmässigkeit wird sich niemals ausconcertiren. Sie<lb/>
will, dass diese Welt ihre Beute sei; sie reclamirt sie und bemächtigt<lb/>
sich ihrer mit der Sicherheit des guten Rechtes, als ob sie in ihr<lb/>
Eigenthum gehöre. Die mittelmässigen Leute brauchen sich nur zu<lb/>
zeigen, und die Thüren werden ihnen sperrangelweit geöffnet, vor dem<lb/>
Menschen höherer Art schliessen sie sich instinctmässig zu.</p>
            <p>Stellt euch die alten mittelmässigen Personen vor. Der Enthu-<lb break="no"/>
siasmus ist die Belohnung der Einfachheit, und complicirte Seelen fühlen<lb/>
und begreifen nichts. Hofft nicht, die Mittelmässigkeit werde ergriffen<lb/>
werden von eurem Wagemuth, euren Anstrengungen; sieh da ihren<lb/>
Charakter: sie ist naturgemäss unbarmherzig! Wenn sie sich ein ein-<lb break="no"/>
zigesmal überraschen, rühren liesse, würde sie aufhören, sie selbst<lb/>
zu sein.</p>
            <p>Sie untersteht sich nicht, vom Werke eines noch Unbekannten zu<lb/>
sagen: Sieh’ da, ein Genius! Begegnet ihr ein von Lebenskraft und<lb/>
Liebe zur Kunst überschäumender Mensch, umgibt sie ihn mit einem<lb/>
Friedhof.</p>
            <p>Wenn ich die unwissende Grausamkeit, die rohe Dummheit er-<lb break="no"/>
wähne, geschieht dies deshalb, weil diese Grausamkeit nicht bemerkt<lb/>
wird von dem, der sich ihrer schuldig macht, und auch nicht von dem,<lb/>
der sie von Weitem betrachtet. Genius sein, ist die einzige Krankheit,<lb/>
welche nirgends Mitleid, Bedauern findet, selbst nicht einmal bei<lb/>
Frauen. Diese, die sich so gerne von falschen Grössen rühren lassen,<lb/>
sind für wahre Grössen zumeist unbarmherzig. Sie lieben das Schimmernde<lb/>
und missachten das Strahlende.</p>
            <p>Seht die Namen derjenigen, die nicht Achtung, sondern Ruhm<lb/>
verlangt haben; lest ihre Geschichte. Fragt sie aus, sie werden euch<lb/>
antworten, dass sie mehr Kraft aufgewendet, um den grossen Haufen<lb/>
abzuwehren und sich selber zu bestechen, als zur Schaffung von tausend<lb/>
Erzkunstwerken nothwendig gewesen wäre. Sie vergeudeten Stunden,<lb/>
die schön und fruchtbar hätten sein können, um sich den Martern</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>