<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0074.xml" prev="WR-02-01-02_n0073.xml" next="WR-02-01-02_n0075.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 74</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0074"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0316">
                  <title level="a">Richard Wagners »Meistersinger von Nürnberg« in Paris </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="72" to="75"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0072.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0317">
                  <title level="a">Das politische Wien</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="76" to="77"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0076.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">74</fw>
               <fw type="ctext">SCHOENAICH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">werken der grossen Dramatiker, handle es sich nun um Shakespeare,<lb/>
Calderon, Corneille, Goethe oder Wagner? Das Stoffliche ist die<lb/>
Voraussetzung einer Schöpfung — aber kein Werk hat mehr als die<lb/>
»Meistersinger« auf die Bezeichnung einer Schöpfung im wahren Sinne<lb/>
dieses Wortes Anspruch.« Nach dieser Charakterisirung der Dichtung<lb/>
erörtert Ernst die Frage, ob zu der Dichtung der »Meistersinger«,<lb/>
welcher er schon als gesprochenem Drama eine bedeutende Wirkung<lb/>
zuspricht, die Musik etwa als eine überflüssige Zuthat trete. »Ist die<lb/>
Musik — diese wunderbare Musik der »Meistersinger« etwa belanglos<lb/>
für Komödie Wagner’s, oder ist die Verbindung zwischen Dichtung<lb/>
und Musik weniger bewunderungswürdig? Man würde damit in den<lb/>
grössten Irrthum verfallen. Nein, diese Musik ist sicher nichts Ueber-<lb break="no"/>
flüssiges, und ihre Verbindung mit der Dichtung ist die allerintimste.<lb/>
Nur die Art dieser Verbindung ist eine andere als bei den übrigen<lb/>
Werken Wagner’s. Im Hintergrunde der äusseren Handlung stehen<lb/>
innere Vorgänge, ausser den packenden Scenen und komischen Wirkungen,<lb/>
die in der Dichtung als unmittelbar greifbare Momente hervortreten,<lb/>
gibt es andere, die ihnen vorhergehen oder ihnen folgen, und welche<lb/>
allein die Musik wiederzugeben imstande ist. In dem Drama, das sich<lb/>
in Hans Sachsens Seele abspielt, liegt der Schwerpunkt des Wagner-<lb break="no"/>
schen Werkes.</p>
            <p>In ihm liegt dessen überirdische Schönheit und wahre Grösse.<lb/>
Dieses Drama der Zartheit und Weisheit, dieses Drama echtester<lb/>
Herzensgüte und lächelnden Verzichtens, dieses Drama, das Sachs<lb/>
kaum durchschimmern lässt und das er nicht bespricht — dieses<lb/>
Drama konnte allein die Musik, rein und tief, einfach und erhaben,<lb/>
wie sie ist, zu ausreichendem Verständniss bringen und durchfühlen<lb/>
lassen, während das Wort es verschweigt. Welche Worte, die nicht<lb/>
zu wenig und nicht zu viel sagen, Worte, die aussprechen, <hi rend="text-spaced">was nicht<lb/>
gesagt werden soll</hi>, vermöchten zu sagen, was uns das Vorspiel zum<lb/>
dritten Act zu tiefinnerstem Verständniss bringt? Diese Töne erzählen uns<lb/>
von dem inneren Leben Sachsens, seiner schmerzlichen Trauer und<lb/>
den Gedanken, die ihm heiligen Trost bringen und den milden Glanz<lb/>
seiner Herzensgüte, seines Dichterruhmes und seiner entsagenden Liebe<lb/>
über seine Vereinsamung und die bescheidenen Arbeiten seines ent-<lb break="no"/>
behrenden Daseins werfen. Selbst in dem Monolog dieses Actes, der<lb/>
das Vorspiel gedankenvoll fortsetzt, verräth sein Wort nichts von dem<lb/>
Geheimniss seines Herzens. Er spricht nur die hohen Betrachtungen<lb/>
seiner Seele aus, die sich von aller Eigensucht befreit hat und die,<lb/>
ohne ihre innersten Regungen zu verrathen — die uns lediglich die<lb/>
Musik vermittelt — sich beschränkt, in ihrer verzeihenden Güte den<lb/>
immer neu sich erzeugenden Wahn zu betrauern, der überall der Vater<lb/>
menschlichen Thuns und Leidens ist.«</p>
            <p>Man wird gestehen müssen, dass eine Nation, deren führende<lb/>
kritische Geister ein so intimes, unmittelbares und warmherziges Ver-<lb break="no"/>
ständniss für ein Werk an den Tag legen, das jener unter allen Werken<lb/>
Wagner’s am fernsten zu liegen scheint, einiges Anrecht hat, mit ihrer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>