<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0531.xml" prev="WR-02-02-14_n0530.xml" next="WR-02-02-14_n0532.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 531</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0531"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ORCHARDSON UND DIE ENGLISCHE KUNST.</fw>
               <fw type="pn">531</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">faltet. Sie beugt sich zurück, der Wind spielt in ihren Haaren und<lb/>
sie singt. Was singt sie wohl? »My heart ’s in the highland whereever<lb/>
I go <milestone unit="5dots"/>« Es ist an Bord eines Kriegsschiffes, im Vordergrunde<lb/>
steht eine kleine untersetzte Gestalt, Napoleon. Er sieht hinaus aufs<lb/>
Meer, sein Blick ist umflort. Auch er träumt. Das hat er von dem<lb/>
englischen Maler gelernt. Im nebligen England träumt man viel. Man<lb/>
träumt von zarten Frauengestalten mit blonden Haaren, von etwas<lb/>
sehr Distinguiertem, Lustigen. Das Etwas ist fair oder es ist lovely.<lb/>
Fair ist nicht schön wie eine griechische Venus, fair war die wunder-<lb break="no"/>
same Queen Guenevere, die zwischen Rosen thronte mit Rittern und<lb/>
Knappen. Und lovely ist nicht lieblich wie die griechischen Grazien<lb/>
oder die Damen des Rococo, lovely ist viel zarter, lovely kann<lb/>
schwärmen, kann weinen, lovely ist eben englisch. Es ist eine jener<lb/>
zarten, feinen, verklingenden Seelenmelodien, die der Südländer nicht<lb/>
verstehen kann, die den traumhaften Nebel des Nordens brauchen<lb/>
zu ihrem Gedeihen. Diese feinen, zarten Stimmungsnuancen, die man<lb/>
nicht in Worten sagen kann, sie sind die eigentliche Domäne<lb/>
Orchardsons. Er malt sie in ihrer feinsten Steigerung ohne jeden<lb/>
lauten Ton, ohne jede scharfe Geberde, wie eine Delicatesse, die nur<lb/>
auf reichen Tischen zu finden ist. Darum malt er auch selten arme<lb/>
Leute. Die Armut hat immer etwas Rüdes an sich, wenn man sie<lb/>
malt. Etwas Rüdes aber wäre ein greller Misston in Orchardsons Bildern.<lb/>
Er kann Verzweiflung malen, aber es darf kein brüsker Ton darin<lb/>
sein. »Trouble« heisst eines seiner Bilder. Ein gedämpftes Interieur,<lb/>
ein rauschendes Seidenkleid, darüber ein feingeschnittenes blasses Profil<lb/>
und vorne ein Mann, der schluchzend an seinem Schreibtisch sitzt.<lb/>
Ein unsäglich tiefer Schmerz liegt über dem Bilde, und doch keine<lb/>
einzige scharfe Linie, kein einziger greller Ton. »Hard hit« heisst ein<lb/>
anderes. Ein eleganter junger Mann verlässt das Spielzimmer, er hat<lb/>
verloren. Die rechte Hand ruht auf der Thürklinke, die Augen sind<lb/>
halb geschlossen, der Kopf etwas nach vorne geneigt. Seine ganze<lb/>
Erscheinung ist durchaus distinguiert und ruhig, und doch ist jeder,<lb/>
der das Bild sieht, von dem tiefen Ernst der Situation ergriffen.</p>
            <p>Das ist alles feinste Seelenmalerei, Seelenmalerei, die nur deshalb<lb/>
nicht blass und schwächlich wird, weil die Empfindungen, die sie malt,<lb/>
in den feinsten Nuancen vibrieren. Die Leute sind darnach, dass sie<lb/>
weinen können ohne zu heulen, selig sein ohne zu jubeln und darum<lb/>
brauchen sie auch nicht zu lärmen, damit man an die Tiefe und Stärke<lb/>
ihres Seelenlebens glaubt. Sie sind ja die Träumer, die Leute aus dem<lb/>
Nebelland, wo schön nicht schön, und lieblich nicht lieblich ist, sondern<lb/>
etwas anderes, etwas — etwas — Englisches. Und darin liegt Orchard-<lb break="no"/>
sons Bedeutung und die Bedeutung der englischen Kunst überhaupt.<lb/>
In England gibt es keine Schule der Symbolisten, der Naturalisten<lb/>
oder Farbenzauberer, in England gibt es nur eine englische Schule,<lb/>
die der Grundton alles anderen ist. Für uns bilden Böcklin, Moreau,<lb/>
Burne-Jones eine Kategorie, Simm etwa und Orchardson eine andere,<lb/>
weil diese höheres Genre und jene Mythen und Allegorien malen. In</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>