<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-22_n0860.xml" prev="WR-01-02-22_n0859.xml" next="WR-01-02-22_n0861.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 860</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0860"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-01">1 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0273">
                  <title level="a">Zum Umbau Wiens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="856" to="861"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-22_n0856.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0106">Schmidkunz, Dr. Hans</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">860</fw>
               <fw type="ctext">SCHMIDKUNZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">oder dass sie dies wenigstens nur in der geringstmöglichen Zahl, am<lb/>
besten aber mit einer »seitlichen Verschiebung« thun sollen: diesen<lb/>
Satz könnte man aus den bisherigen Erfahrungen und Erwägungen<lb/>
über Städtebau doch schon gewonnen haben.</p>
            <p>Aber wie auch immer; jedenfalls bedarf ein Stadtplan einiger<lb/>
grosser, ausgiebiger und leicht orientirender Hauptzüge und bedarf<lb/>
speciell einiger gründlich durchgeführter Radialzüge, denen zulieb<lb/>
manche Bedenken der Massigkeit und des Einerseits—Andrerseits fallen<lb/>
können. Die Nebenzüge, das ganze Netz der an zweiter oder sonstiger<lb/>
Stelle kommenden Verbindungen ist allerdings nicht gleichgiltig. Da-<lb break="no"/>
rüber lässt sich wenig Allgemeines sagen; jedenfalls aber dies, dass<lb/>
ein solches Netz nicht wieder aus Strassen von einer Breite, Gerad-<lb break="no"/>
heit, Regelmässigkeit und anscheinender Prächtigkeit bestehen soll,<lb/>
wie sie bei Hauptverkehrsadern zwischen zwei wichtigen Punkten passend<lb/>
oder wenigstens erträglich sind. Unglücksbeispiel: das sogenannte Rath-<lb break="no"/>
hausviertel und wohl auch die sogenannte Donaustadt.</p>
            <p>Was sonst noch die künstlerischen Stimmen Wiens zu Ver-<lb break="no"/>
wahrungen gegen die amtlichen Entwürfe berechtigt haben mag, müsste<lb/>
noch im Einzelnen durchgenommen werden. Aber die Eine dabei auf-<lb break="no"/>
getauchte Besorgniss sei auch hier getheilt: die vor einer recht be-<lb break="no"/>
denklichen Lösung der Fragen nach den städtischen Plätzen. Wien<lb/>
besitzt eine Anzahl ganz prachtvoller Plätze, darunter den Mehlmarkt<lb/>
und den platzähnlichen Raum vor der Karlskirche; unter ihnen ist<lb/>
jener bereits »verschandelt« und dieser einem gleichen Schicksal an-<lb break="no"/>
heimgestellt. Wien besitzt aber auch eine Anzahl recht verunglückter<lb/>
Plätze, und zwar gerade inmitten seines höchsten modernen Stolzes,<lb/>
d. i. der Monumentalbauten vom Justizpalast bis zur Votivkirche;<lb/>
darunter den Rathhausplatz, mit dessen 90.000 Quadratmetern man<lb/>
den »Record« des vielleicht zweitgrössten Stadtplatzes der Welt (nächst<lb/>
dem Königsplatz in Berlin) erreicht hat. Vor fast schon einem Jahr-<lb break="no"/>
zehnt hat C. Sitte gezeigt, wie verfehlt diese Plätze an der Ringstrasse<lb/>
sind, und wie sie, zumal der vor der Votivkirche, auszugestalten wären;<lb/>
— das letztere Problem ist uns zugleich als Anregung und Erleichte-<lb break="no"/>
rung einer Radialavenue zum Cottage und einer nach Dornbach (die<lb/>
seinerzeit vom Architekten <hi rend="text-spaced">Hudetz</hi> projectirt war) willkommen. Allein<lb/>
darum scheint sich nunmehr Niemand zu kümmern — trotz der<lb/>
ständigen Platznoth für Denkmäler, trotz der künstlerischen Einbusse<lb/>
der Monumentalbauten auf diesen Plätzen, analog dem nach unserer<lb/>
unmassgeblichen Meinung jetzt ebenfalls zu sehr frei gestellten Kölner<lb/>
Dom, und trotz des musterhaften Vorbildes der Plätze zwischen den<lb/>
Museen und den Flügeln der neuen Burg.</p>
            <p>Nach alledem wird vorläufig wohl nichts Anderes zu thun sein,<lb/>
als das sogenannte öffentliche Bewusstsein in diesen Dingen über seine<lb/>
bisherigen Vorurtheile hinauszuheben und zu einer Einsicht in die<lb/>
Grundsätze eines künstlerischen Städtebaus zu führen. Wir müssen<lb/>
einsehn lernen, dass die Jagd nach möglichst hohen Zahlen für Platz-<lb break="no"/>
grössen, Strassenbreiten und in gerader Richtung auch Strassenlängen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>