<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-21_n0807.xml" prev="WR-01-02-21_n0806.xml" next="WR-01-02-21_n0808.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 807</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0807"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-15">15 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0257">
                  <title level="a">Emerson</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="801" to="807"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-21_n0801.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EMERSON.</fw>
               <fw type="pn">807</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">unserer täglichen Seele. Den ewigen Charakter von Marc Aurel’s Ge-<lb break="no"/>
danken werdet ihr hier nicht finden. Aber Marc Aurel ist der reine<lb/>
Gedanke. Wer von uns übrigens führt das Leben Marc Aurel’s? Hier<lb/>
haben wir den Menschen und nicht mehr. Er ist nicht willkürlich ver-<lb break="no"/>
grössert; nur ist er näher von uns als gewöhnlich. Da ist Johann,<lb/>
der seine Bäume beschneidet, Peter, der sein Haus baut, ihr, die ihr<lb/>
nur von der Ernte sprecht, da bin ich und gebe euch die Hand;<lb/>
aber wir sind auf den Punkt gestellt, wo wir an die Götter hinan-<lb break="no"/>
reichen, und wir staunen über das, was wir thun. Wir wussten nicht,<lb/>
dass alle Mächte der Seele gegenwärtig waren, wir wussten nicht, dass<lb/>
alle Gesetze des Weltalls um uns herum warteten, wir wenden uns<lb/>
um und blicken uns wortlos an wie Leute, die ein Wunder ge-<lb break="no"/>
sehen haben.</p>
            <p>Emerson kam und bestätigte schlicht diese gleiche und ge-<lb break="no"/>
heime Grösse unseres Lebens. Er hat uns mit Schweigen und Bewun-<lb break="no"/>
derung umgeben. Er hat einen Lichtstrahl gesandt auf den Weg des<lb/>
Handwerkers, der aus der Werkstatt tritt. Er hat uns gezeigt, wie alle<lb/>
Kräfte des Himmels und der Erde beschäftigt sind, die Schwelle zu<lb/>
erhalten, auf der zwei Nachbarn vom herabfallenden Regen oder dem<lb/>
steigenden Winde sprechen, und lässt uns über zwei Menschen, die sich<lb/>
auf der Gasse ansprechen, das Antlitz eines Gottes sehen, der einem<lb/>
Gotte zulächelt. Näher als irgend Einer steht er unserem gewöhnlichen<lb/>
Leben. Er ist der aufmerksamste, eifrigste, ehrlichste, gewissenhafteste,<lb/>
vielleicht menschlichste Warner. Er ist der Weise des Alltags, und das<lb/>
Alltägliche ist im Grunde genommen das Mark unseres Wesens. Mehr<lb/>
als ein Jahr verstreicht ohne Leidenschaften, ohne Heldenthaten, ohne<lb/>
Wunder. Lehrt uns, die kleinen Stunden des Lebens zu ehren. Wenn<lb/>
ich heute Morgens nach dem Geiste Marc Aurel’s zu handeln imstande<lb/>
war, betont nicht meine Thaten, denn auch ich weiss, dass etwas ge-<lb break="no"/>
schehen ist. Aber wenn ich meinen Tag in nichtswürdigen Unter-<lb break="no"/>
nehmungen verloren zu haben glaube und ihr mir beweisen könnt,<lb/>
dass ich dennoch so tief gelebt habe wie ein Held und meine Seele<lb/>
ihre Rechte nicht verloren hat, dann werdet ihr mehr gethan haben,<lb/>
als wenn ihr mich dazu gebracht hättet, heute meinen Feind zu retten;<lb/>
denn ihr habt in mir die Stärke, die Grösse und die Bejahung des<lb/>
Lebens erhöht; und morgen vielleicht werde ich mit Ehrfurcht zu leben<lb/>
wissen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>