<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-03_n0114.xml"
     prev="WR-02-01-03_n0113.xml"
     next="WR-02-01-03_n0115.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 114</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0114"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">114</fw><fw type="ctext">MAETERLINCK.</fw></fw><p rend="no-intend">ob ihr nicht in der Erinnerung an diese That etwas seht, was schon<lb/>
reiner ist als ein Gedanken, eine Ungewisse, unnennbare Macht, die<lb/>
nichts gemein hat mit den gewöhnlichen Mächten, die Quelle eines<lb/>
»anderen Lebens«, an welcher ihr trinken könnt bis an das Ende eurer<lb/>
Tage, ohne sie je zu erschöpfen. Und doch habt ihr der unermüdlichen<lb/>
Königin nicht geholfen, ihr dachtet an etwas Anderes, während die<lb/>
That sich in der Stille eures Wesens ohne euer Wissen läuterte und<lb/>
das kostbare Wasser jenes grossen Wahrheits- und Schönheitsbeckens<lb/>
vermehrte, das nicht so aufgewühlt ist, wie das weniger tiefe Becken<lb/>
der wahren und schönen Gedanken, das aber für immer vor dem Hauch<lb/>
des Lebens bewahrt bleibt.</p><p>»Es gibt nicht eine Thatsache, nicht ein Ereigniss in unserem<lb/>
Leben,« sagt Emerson, »das nicht früher oder später seine träge, dem<lb/>
Irdischen anheftende Form verlieren und uns nicht in Erstaunen setzen<lb/>
wird durch seinen Aufflug aus unserem Körper in die Regionen des<lb/>
Feuerhimmels.« Das ist wahrer noch, als Emerson es vielleicht voraus-<lb break="no"/>
gesehen hat, denn je weiter wir vorschreiten auf diesem Gebiet, desto<lb/>
göttlichere Sphären entdecken wir.</p><p>Man weiss nicht genug, was diese lautlose Thätigkeit der uns<lb/>
umgebenden Seelen ist. Ihr habt ein reines Wort zu einem Wesen<lb/>
gesagt, das es nicht verstanden hat. Ihr habt es vergessen geglaubt<lb/>
und dachtet nicht mehr daran. Eines Tages aber kommt das Wort in<lb/>
unerhörten Verwandlungen wieder an die Oberfläche, und man kann die<lb/>
unerwarteten Früchte sehen, die es in der Dunkelheit getragen hat;<lb/>
dann verfällt wieder Alles in Schweigen. Aber was liegt daran? Man<lb/>
erfährt, dass nichts in einer Seele verloren geht, und dass die kleinsten<lb/>
auch ihre Augenblicke der Herrlichkeit haben. Ja, es ist unzweifelhaft;<lb/>
die Unglücklichsten und seelisch Aermsten selbst haben ohne ihr Wissen<lb/>
im tiefsten Grunde ihres Wesens einen Schönheitsschatz, der nie ver-<lb break="no"/>
armen wird. Es handelt sich nur um die Gewohnheit, darin schöpfen<lb/>
zu können. Die Schönheit darf nicht ein im Leben vereinzelt vor-<lb break="no"/>
kommendes Fest sein, sie muss ein tägliches Fest werden. Es gehört<lb/>
nicht viel dazu, um zu Jenen zugelassen zu werden, »in deren Augen<lb/>
sich die blumenreiche Erde und die strahlenden Himmel nicht mehr<lb/>
in unendlich kleinen Theilchen, sondern in erhabenen Massen wieder-<lb break="no"/>
spiegelt,« und ich spreche von Blumen und Himmeln, die dauerhafter<lb/>
und reiner als die sinnlich wahrnehmbaren sind. Es gibt tausend Ca-<lb break="no"/>
näle, durch welche die Schönheit unserer Seele bis zu unserem Ge-<lb break="no"/>
danken gelangen kann, und so ein Canal ist namentlich der wunder-<lb break="no"/>
bare und wichtige Canal der Liebe.</p><p>Finden sich nicht in der Liebe die reinsten Schönheitselemente,<lb/>
die wir der Seele bieten können? Es gibt Wesen, die sich so in der<lb/>
Schönheit lieben. Sich so lieben heisst, nach und nach den Sinn für<lb/>
das Hässliche verlieren, heisst, blind werden für alle kleinen Dinge<lb/>
und nur mehr die Frische und Jungfräulichkeit der demüthigsten Seelen<lb/>
sehen. So lieben heisst, nicht einmal mehr verzeihen müssen. So lieben<lb/>
heisst, nichts mehr verbergen können, weil es nichts mehr gibt, das</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
