<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0298.xml" prev="WR-02-01-08_n0297.xml" next="WR-02-01-08_n0299.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 298</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0298"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0369">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="293" to="302"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0293.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">298</fw>
               <fw type="ctext">DRACHMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">auf dem Gute sitzen und mit zugreifen, wo es fehlt, und — na ja,<lb/>
man weiss ja, was sich Alles in einer Ehe ereignen kann — Kinder,<lb/>
nicht wahr?</p>
            <p>Ich hatte mein Federmesser hervorgeholt und bearbeitete die<lb/>
Spitze eines Bleistiftes. Ich legte meine Arbeit aus der Hand, als er<lb/>
fertig war, trommelte mit der Messerspitze auf meinen Fingernagel<lb/>
und sagte: »Ich danke Ihnen für das Vertrauen, das Sie mir entgegen-<lb break="no"/>
gebracht haben, indem Sie meine Hilfe in einer so delicaten Angelegen-<lb break="no"/>
heit suchen. Sie dürfen überzeugt sein, dass ich meinen Freund zu<lb/>
seinem eigenen Besten — ich wiederhole: zu seinem eigenen Besten<lb/>
— berathen werde. Jedenfalls wird es nicht meine Schuld sein, wenn<lb/>
er etwa nicht zu einer ebenso klaren Einsicht in dieser Sache gelangt<lb/>
wie ich selbst.«</p>
            <p>Er musste am Tone meiner Worte hören, dass wir fertig mit<lb/>
einander waren. Es gibt indess gutmüthige Menschen — möglicherweise<lb/>
eine Nationaleigenthümlichkeit bei uns — die es nicht aushalten können,<lb/>
das Gefühl irgend einer ernsten Situation mit sich zu nehmen. Er<lb/>
wandte sich noch auf der Diele wieder um, streckte mir in aller Ge-<lb break="no"/>
müthlichkeit seine Hand entgegen und sagte in einem gewissen kamerad-<lb break="no"/>
schaftlichen Tonfalle, der meine etwas angegriffene Stimmung nicht ge-<lb break="no"/>
rade erheitern konnte:</p>
            <p>»Hören Sie, Sie dürfen es mir nicht übel nehmen, aber ich kann<lb/>
Sie im Grunde verdammt gut leiden, weil Sie weiter keinen grossen<lb/>
Scandal aus der Geschichte gemacht haben. Ja, ich könnte mir ordent-<lb break="no"/>
lich wünschen, Ihre nähere Bekanntschaft zu machen, wie? Und sehen<lb/>
Sie, wenn ich nun mit Josefine verheiratet bin, dann kommen Sie und<lb/>
besuchen uns einmal. Sie können meinetwegen gern Clavier mit ihr<lb/>
spielen — das heisst, wenn sie nachher Zeit hat; aber« — und hier<lb/>
ging seine Gemüthlichkeit in die höchste Potenz ländlicher Schelmerei<lb/>
über — »den Maler, den lassen wir hübsch zu Hause; nicht wahr?«</p>
            <p>Sobald sich die Thür geschlossen hatte, warf ich mich aufs Sofa.<lb/>
Es war ein Glück, dass ich mein kleines Messer in die Tasche gesteckt<lb/>
hatte; ich hätte sonst leicht zu Schaden kommen können. Gemüths-<lb break="no"/>
bewegungen und Messerklingen passen nun einmal nicht gut zusammen.</p>
            <p>Ich bedauerte mich selbst und die arme Menschheit. Hier stand<lb/>
wieder einmal ein Ehebündniss vor der Thür, und bald sollte es durch<lb/>
einen Machtspruch geheiligt sein. Ach ja, die Menschen haben ange-<lb break="no"/>
fangen die profansten Dinge zu canonisiren, Steine, Holzklötze, und<lb/>
damit werden sie fortfahren, so lange überhaupt noch ein Klotz übrig<lb/>
ist. Welche Brutalität bei aller Gutmüthigkeit derselben! »Ich will schon<lb/>
mit ihm fertig werden.« Ich wiederholte diese Worte wohl zehnmal,<lb/>
und ich bemitleidete sie. Ich bemitleidete schliesslich auch ihn. Welche<lb/>
Erfahrungen warteten seiner! Oder — sollte seine Methode doch<lb/>
vielleicht die richtige sein?</p>
            <p>Es überkam mich fast ein Gefühl von Ekel bei diesen Be-<lb break="no"/>
trachtungen. Ich wandte mich meinem eigenen verletzten Selbstgefühle<lb/>
zu. Dabei findet der Mann in der Regel einen Trost — eine Art Be-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>