<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0297.xml" prev="WR-01-01-08_n0296.xml" next="WR-01-01-08_n0298.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 297</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0297"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0092">
                  <title level="a">Pyrrhussieg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="291" to="293"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0291.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0093">
                  <title level="a">Félicien Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="294" to="301"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0294.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0042">Peladan, Sar Josephin</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0094">
                  <title level="a">Ury’s neues Kolossalgemälde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="302" to="304"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0302.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-01-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-01-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FÉLICIEN ROPS.</fw>
               <fw type="pn">297</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Klöppel einer riesigen Thurmglocke hängt. Der Körper schwingt zwischen<lb/>
dem Balkengerüste, von Thurmfalken umkreist. Zola würde niederknien,<lb/>
und die Leichenmaler Valdès und Leal würden angesichts dieser ver-<lb break="no"/>
tieften Wirklichkeit ihre Pinsel zerbrechen. Rops war auf seiner Reise<lb/>
in Spanien in eine einsam gelegene posada gelangt, deren Wirth sich<lb/>
aus Liebesleid eben erhängt hatte. Niemand wagte es, den Cadaver<lb/>
vor Eintreffen der Behörden herabzunehmen, so blieb derselbe mehrere<lb/>
Stunden hängen, während welcher Félicien Rops, stets befürchtend,<lb/>
dass man ihn störe, eifrigst zeichnete. Als de Coster die Zeichnung<lb/>
sah, erbat er sie sich für sein Werk, in das er den Vers einfügte:<lb/>
»Und Charles Quint liess den an den Schlägel der Glocke hängen, der<lb/>
sie zum Alarm geläutet.« So wie dieses, haben die Mehrzahl der Werke<lb/>
Félicien Rops’ ihre Vorgeschichte; schon deshalb ist sein Gesammtwerk<lb/>
das Material eines grossen Bandes.</p>
            <p>Félicien Rops hat wohl sämmtliche Ateliers mehr als Neugieriger<lb/>
denn als Schüler passirt. Von Verfahren und Technik hat er jederzeit<lb/>
so viel wie irgend ein Künstler verstanden; Jener aber, den Rops<lb/>
»mon glorieux et vénéré maître« nannte, der grosse <hi rend="text-spaced">Millet</hi>, hat ein<lb/>
Echo in ihm erweckt und in ihm den grossen, von Nachbilderei freien<lb/>
Fortsetzer gefunden. »La Gardeuse d’abeilles« und »le Bouvier arden-<lb break="no"/>
nais« sind <hi rend="text-spaced">Millet</hi>-Werke der Radirkunst. Ein ganz unvergleichliches<lb/>
Meisterwerk ist »Bout du sillon«. Die junge Bäuerin und der kräftige<lb/>
Bursch, jedes einen Pflug vor sich führend, begegnen sich, von ihren<lb/>
Herzen getrieben, am Ende der Ackerfurche; ihre Lippen bewegen sich,<lb/>
ohne zu sprechen, aber ihre Augen legen Alles in einen Blick, und die<lb/>
Beiden pressen sich aneinander, mehr als sie sich umarmen, doch<lb/>
keusch und beinah feierlich. Die Wirkung dieses Bildes ist sofortig,<lb/>
beim Anblick dieser Gestalten ist man bewegt.</p>
            <p>Das Gute und das Böse, Gott und sein Pendant, der Teufel, sind<lb/>
die zwei synthetischen Facten der Menschheit, die beiden Pole der<lb/>
freien Willkür; es sind die beiden Urangelpunkte der Metaphysik: der<lb/>
Mysticismus, der zu Gott erhebt, und die Verderbtheit, die zum Teufel<lb/>
hinführt. Der Mysticismus ist selten und verborgen; die Verderbtheit<lb/>
dagegen deckt mit ihren schwarzen Flügeln die Welt; die Modernität<lb/>
in der Kunst kann also nichts sein als der Ausdruck dieser Verderbt-<lb break="no"/>
heit, die die Basis des Modernen ist. Jemand sagte mit scheinbarer<lb/>
Unbesonnenheit: »Rops ist die Antithese des Fra Angelico!« Richtig.<lb/>
Das Entgegengesetzte des Angelischen ist eben das Diabolische, und<lb/>
Rops, der kein Mystiker ist, ist ein Perverser, ein Verderbter, da er<lb/>
ja gross und modern ist. Es dürfte überflüssig sein zu betonen, dass<lb/>
dieses Epitheton nur auf den Künstler, nicht auf den Menschen ge-<lb break="no"/>
münzt ist; kühn dürfte man es auch auf Balzac ausdehnen.</p>
            <p>Die jüngste Form des modernen Wortes: der Roman, den Balzac<lb/>
und Barbey d’Aurevilly zur Höhe des Epos erhoben, hat nur <hi rend="text-spaced">ein</hi> Sujet:<lb/>
die Schilderung der Sünde und der Versuchung, d. h. die Mannigfaltig-<lb break="no"/>
keit der Verderbniss, ihre Ursachen und Folgen. Balzac ist von einer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>