<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-04_n0143.xml" prev="WR-01-01-04_n0142.xml" next="WR-01-01-04_n0144.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 143</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0143"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-01-01">1 1 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0041">
                  <title level="a">Rhythmen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="139" to="140"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0139.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0042">
                  <title level="a">Melchior Lechter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="141" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0141.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0043">
                  <title level="a">Der Fall Miss Vaughan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="147" to="152"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-04_n0147.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <idno>WR-01-01-03_n0081.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-01-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MELCHIOR LECHTER.</fw>
               <fw type="pn">143</fw>
            </fw>
            <p>Die Gesammterscheinung dieses Künstlers war also wohl vor-<lb break="no"/>
bereitet, und man kann es verstehen, wenn seine Zeitgenossen in ein<lb/>
jähes Entzücken geriethen und bereits all ihrer Wünsche Erfüllung<lb/>
gekommen wähnten.</p>
            <p>Lechter stammt aus der katholischen Stadt Münster in Westphalen.<lb/>
Die hieratisch starre und doch immer sinnenfrohe Kunst romanisch-<lb break="no"/>
gothischer Kirchen mit ihrer steilen Pracht und gebieterischen Ent-<lb break="no"/>
rücktheit nährte seine früheste Anschauung. Wie tief das drang, lehren<lb/>
vor Allem Lechter’s Glasfenster, die seltsamerweise in dem protestantisch-<lb break="no"/>
nüchternen rationalistischen Berlin (im sogenannten »Romanischen Haus«)<lb/>
grösstentheils eine Heimstätte gefunden haben. Die wuchtigsten freilich<lb/>
und bedeutungsvollsten hat der Künstler für sich behalten, eines für<lb/>
sein Bibliothek-, das andere für sein Schlafzimmer.</p>
            <p>Aus den Glasgemälden spricht Lechter’s Kunstcharakter am inten-<lb break="no"/>
sesten und concentrirtesten. Hier schlummert das Geheimniss seiner<lb/>
Farbe, seines Styles. Hier offenbart sich auch das Musikalische seiner<lb/>
malerischen Empfindung. Mit wenigen, etwas stereotyp angewendeten<lb/>
ornamentalen Elementen (blauen Sternblumen, ast- und blätterreichen<lb/>
Bäumen, verschlungenen Weihrauchwolken) werden Umrahmung und<lb/>
Gliederung mit oft byzantinischer Steife und Eckigkeit angelegt. Die<lb/>
wenigen Figuren zeigen einfache, feierliche Bewegungen, klar gefaltete<lb/>
Gewandung und wirken im Wesentlichen gleichfalls decorativ. Sinn-<lb break="no"/>
sprüche (aus Nietzsche, Stephan George, Richard Wagner) und zahl-<lb break="no"/>
reiches symbolisches Beiwerk reden zum inneren Sinn. Die Farben aber<lb/>
brennen wie heilige Osterfeuer mit unerhörtem Gluthschmelz. In<lb/>
süchtigen Rhythmen, stolzen Accorden klingt ihr brünstiges Werben.<lb/>
Aehnlich wie bei Munch oder Jan Toorop rollen sie sich, z. B. auf<lb/>
dem herrlichen Tristan-Fenster, in welligen Streifbändern über- und<lb/>
umeinander her, gleichsam Erscheinung gewordene nackte Empfindungen.<lb/>
Das Stärkste, was Lechter uns zu sagen hat, sagt er hier. Wie mit<lb/>
Weltgerichtsposaunen redet er uns an, erschütternd und eindringlich.</p>
            <p>Das Glasgemälde hohen Styls hat Melchior Lechter, dank seines Studiums<lb/>
der mittelalterlichen Kirchenkunst, für die modernen Zeiten geradezu wieder<lb/>
entdeckt. Aber auch darin empfindet er ganz altmeisterlich, dass ihm<lb/>
das Fenster als solches, losgelöst von seiner Bestimmung und heraus-<lb break="no"/>
gehoben aus dem Verbände der inneren und äusseren Architektur,<lb/>
nichts bedeutet. Es ist stets für einen bestimmten Platz componirt, es<lb/>
empfängt seine Weihe erst als Theil jenes harmonisch gedachten<lb/>
Ganzen. Ein kunstgewerblicher Zug durchdringt so im edelsten Sinne<lb/>
Lechter’s ganzes Schaffen. Der ästhetische Werth eines einzelnen Kunst-<lb break="no"/>
werkes bleibt fragwürdig, wenn nicht die Umgebung, in der es ge-<lb break="no"/>
wissermassen sein Dasein fristet, selber ein Kunstwerk ist. Der echte<lb/>
und starke Kunsttrieb zieht Alles in seinen Bereich. Nicht das kleinste,<lb/>
nicht das prosaischste Geräth des täglichen Lebens lässt er interesselos<lb/>
passiren. Allem drückt er seinen Stempel auf, Alles bringt er unter-<lb break="no"/>
einander in harmonische Uebereinstimmung. So hat Lechter daheim<lb/>
sein Bett, seine Stühle, Schränke, Truhen, Tische, die Schlösser selbst</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>