<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0441.xml" prev="WR-02-01-11_n0440.xml" next="WR-02-01-12_n0442.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 441</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0441"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0411">
                  <title level="a">Friedrich Nietzsche in Weimar </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0152">Walde, Philo vom</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="prose-start"/>
            <milestone unit="masthead-start"/>
            <p>
               <hi rend="initial">Wiener</hi>
               <hi rend="initial">Rundschau</hi>.</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <p>
               <hi rend="strong">
                  <date>1. <hi rend="text-spaced">MAI</hi> 1898</date>.</hi>
            </p>
            <milestone unit="hr"/>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>FRIEDRICH NIETZSCHE IN WEIMAR.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Philo vom Walde</rs> (Neisse).</title>
            </ab>
            <p>Als er noch unter den geistig Lebenden weilte und mit titanen-<lb break="no"/>
hafter Kraft am Gesellschaftsbau des modernen Lebens rüttelte, da hat<lb/>
man ihn todtgeschwiegen. Wie glücklich hätte ihn damals die Aner-<lb break="no"/>
kennung einer einzigen befreundeten Seele gemacht! Aber alle hatten<lb/>
sie sich von ihm losgesagt. Jetzt, wo er als geistig Todter daliegt und<lb/>
auf nichts mehr antworten kann, wird sein Name unzähligemale ge-<lb break="no"/>
nannt. Eine ganze Bibliothek ist bereits über das Thema »Friedrich<lb/>
Nietzsche« geschrieben worden, und wer eine kleine Ahnung davon<lb/>
bekommen will, wie mächtig das moderne Kunstschaffen von ihm be-<lb break="no"/>
einflusst ist, der lese das soeben erschienene Buch: »Der Uebermensch<lb/>
in der Literatur« von Leo Berg (München, Albert Langen). Spasshaft<lb/>
klingt es, wenn die Gegner behaupten: Nietzsche sei nur ein Mode-<lb break="no"/>
philosoph, über den bald kein Hahn mehr krähen werde. Es muss wohl<lb/>
eine Zeit kommen, wo sein Name nicht mehr durch den Mund eines<lb/>
jeden Bildungsphilisters und Protzen entweiht wird — aber kein Zeiten-<lb break="no"/>
sturm kann die Spur seiner Erdentage je mehr ganz verwischen.</p>
            <p>Gegenwärtig liebt man es, sich nicht nur mit dem Dichter und<lb/>
Philosophen Nietzsche zu befassen, sondern auch allerlei Menschliches-<lb break="no"/>
Allzumenschliches in der Oeffentlichkeit breitzutreten, so dass jede feiner<lb/>
organisirte Natur eine förmliche Scham über solche Pietätlosigkeit<lb/>
empfindet. Wie bitter klang vor zwei Jahren die Klage der Mutter<lb/>
Nietzsche’s, als sie mir von der Unzartheit erzählte, mit der sich die<lb/>
lieben Naumburger an den Kranken herandrängten, sobald man ihn<lb/>
im Fahrstuhl ins Freie brachte, um ihn frische Luft geniessen zu lassen.<lb/>
Und kurze Zeit vor ihrem Tode noch schrieb mir die leidensmuthige<lb/>
Frau: »Es mag nur Niemand den Zeitungsberichten glauben, wenn<lb/>
Berichterstatter über ihre Artikel ‚Ein Besuch bei Friedrich Nietzsche‘<lb/>
setzen und Unglaubliches erzählen. Ahnen solch rohe Naturen doch<lb/>
kaum, was ein Mutter- und ein Schwesterherz dabei empfinden!«</p>
            <p>Die Sensationslust geht so weit, dass man vor anderthalb Jahren<lb/>
eine Notiz in der Presse fand, wonach Friedrich Nietzsche als lustiger<lb/>
Bergfex auf dem Hohentwiel gewesen sei und dort einen Aphorismus</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>