<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0431.xml" prev="WR-01-01-11_n0430.xml" next="WR-01-01-11_n0432.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 431</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0431"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0139">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="431" to="437"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0431.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.<lb/>
Von Dr. <rs type="person" key="">Paul Weisengrün</rs> (Wien).<lb/>
II.</title>
            </ab>
            <p>Ist das weibliche Geschlecht im Allgemeinen heutzutage unzu-<lb break="no"/>
frieden? Fühlt die moderne Frau aller Volksschichten das Unbehagliche<lb/>
und Beängstigende, Quälende und Bedrückende ihrer Lage? Die meisten<lb/>
bürgerlichen Frauenrechtlerinnen, welche nicht direct auf dem Boden<lb/>
des Classenkampfes stehen, beeilen sich, diese Frage zu bejahen. Sie<lb/>
schildern mit satten Farben, wie die ökonomische Umwälzung des Jahr-<lb break="no"/>
hunderts die Frau aus ihrer Behaglichkeit aufgescheucht hat, und zaubern<lb/>
uns die Vergangenheit des Weibes zu einem idyllischen Märchen.</p>
            <p>Die Anhängerinnen der proletarischen Frauenbewegung sind etwas<lb/>
vorsichtiger. Ihr in Erforschung wirthschaftlicher Bewegungen und Kämpfe<lb/>
geschulterer Blick lässt das Ueberschätzen kleinlicher, oft allzu klein-<lb break="no"/>
licher Symptome nicht in dem Grade zu. Vor Allem aber wissen sie<lb/>
aus der Geschichte der Arbeiterbewegung, dass das <hi rend="text-spaced">Bewusstsein</hi>
               <lb/>
der traurigen Lage nur in geringem Masse bezeichnend ist für den<lb/>
Grad und Umfang des wirklichen Elends, und dass, je gedrückter, je<lb/>
gefesselter eine Volksschichte ist, sie destoweniger den ganzen Umfang<lb/>
ihrer Bedrückung und die volle Tragweite der Freiheitsbestrebungen<lb/>
empfindet.</p>
            <p>In der That, das Weib ist nicht so unzufrieden, wie die Führe-<lb break="no"/>
rinnen der Frauenbewegung glauben. Nach harter Arbeit im Frohn-<lb break="no"/>
dienst der Maschine, nach stundenlangem, augenverderbendem Häkeln<lb/>
und Fädeln denken die armen Geschöpfe meist nicht über ihre Lage<lb/>
nach. Sie haben zu wenig Zeit dazu.</p>
            <p>Drei verschiedene grosse Volksschichten der weiblichen Bevöl-<lb break="no"/>
kerung sollen zum grossen Theil unterdrückt sein und sind es auch<lb/>
thatsächlich. Da ist zunächst die Arbeiterin, welche mit ihrem doppelten<lb/>
Elend der schlecht bezahlten Proletarierin und des unterdrückten Weibes<lb/>
den Reigen eröffnet. Sodann kommen die Frauen des mittleren und<lb/>
hauptsächlich des kleinen Bürgerthums, die Ueberzähligen, die Ver-<lb break="no"/>
nachlässigten und Verkümmerten, die Minderschönen und Mindergeliebten<lb/>
ihres Geschlechts: die arme, darbende Lehrerin, die nicht heiraten<lb/>
kann, die unversorgte Officierstochter, das verarmte Edelfräulein, das<lb/>
hässliche, aber intelligente und lernbegierige Mädchen ohne Mitgift<lb/>
u. s. w. Aber neben diesen zwei Kategorien gibt es auch unter den<lb/>
Reichen und Versorgten Unzufriedene, versichern uns die Anhängerinnen<lb/>
der Frauenemancipation. Diese fühlen sich in ihrer Ehe unglücklich,<lb/>
in ihrer Stellung gegenüber dem Manne bedrückt; sie werden nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>