<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0131.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0130.xml"
     next="WR-02-01-04_n0132.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 131</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0131"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">ÜBER DAS KÜSSEN.</fw><fw type="pn">131</fw></fw><p>Hören wir, was der kühle Dialectiker und groteske spanische<lb/>
Jesuit Sanchez über diesen Gegenstand zu sagen weiss:</p><milestone unit="untyped-start"/><p>»Soll ich jetzt lateinisch oder französisch mit Ihnen reden? —<lb/>
Oder deutsch? — Ich will das Lieblichste in Deutsch — das Gefähr-<lb break="no"/>
liche in Französisch und das Niederträchtige in Latein geben.«</p><milestone unit="untyped-end"/><p>Man sollte glauben, dass wenigstens Ehegatten sich straflos küssen<lb/>
dürfen. O mein Gott, du sündhaftes Wien, wie weit bist du entfernt<lb/>
von dem Ideal scholastischer Tugendweisheit, und welche Berge von<lb/>
Sünden hast du durch Küssen, sagen wir seit deinem grossen Prediger-<lb break="no"/>
schalk, Abraham a Santa Clara, zusammengehäuft! Nur als äussere<lb/>
Liebeszeichen, <hi rend="italics">indicia amoris</hi>, entscheidet Sanchez, sind diese Küsse<lb/>
erlaubt und nicht in der Oeffentlichkeit, also z. B. im Stadtpark.<lb/>
Gehen sie aber über die rein äusserlichen Symbole hinaus und haben<lb/>
Erregung im Gefolge, <hi rend="italics">ob voluptatem captandam</hi>, dann sind sie — Tod-<lb break="no"/>
sünden, <hi rend="italics">peccata mortalia</hi>, denn jede sinnliche Berührung zwischen Ehe-<lb break="no"/>
gatten, die nicht im directesten Bezug zur Erzielung von Nachkommen-<lb break="no"/>
schaft steht — <hi rend="italics">non relata ad copulam</hi> — ist Todsünde. Denn Sinn-<lb break="no"/>
lichkeit an und für sich, »reinlich und zweifelsohne«, als Selbstzweck,<lb/>
ist das grauenhafteste Verbrechen im ganzen Bereich der Christenheit.</p><p>Ja, was sollen denn dann die Unverheirateten thun? — Die soll<lb/>
der Teufel holen! O der hat sie schon: Wartet, ich komm’ euch!<lb/>
Meint ihr, diese Centner-Heiligen und Grotesken des Geistes à la<lb/>
Sanchez, Alphons de Ligorio, Gury u. A. haben umsonst gelebt, sich<lb/>
Nachts die Nägel abgebissen und diese kolossalen Folianten geschrieben,<lb/>
die heute den unverschämten Platz auf unseren Büchereien wegnehmen?</p><milestone unit="verse-start"/><lg><l>»O küsse nur! O küsse nur!</l>
<l>Das ist die Freude der Natur <milestone unit="3dots"/>«</l></lg><milestone unit="untyped-end"/><p>Meint ihr, es werde immer nur »<hi rend="text-spaced">Die schöne Galathea</hi>« ge-<lb break="no"/>
spielt oder der »<hi rend="text-spaced">Venusberg</hi>« in Wien inscenirt? Hört, ihr Verruchten:<lb/>
Küsse auf die Wange, auf die Stirne oder auf die Hand — <hi rend="italics">in partibus<lb/>
honestis</hi> — können, auch zwischen Personen verschiedenen Geschlechts,<lb/>
wenn sie den Gebräuchen der Pflicht, der Urbanität, der Freundschaft, des<lb/>
Wohlwollens, der Wiederaussöhnung entsprechen, auch vor der Reise<lb/>
und nach der Rückkunft, wenn nur keine Faser sinnlicher Delectation<lb/>
sich dabei rührt — <hi rend="italics">delectatio venerea</hi> — als sündlos hingehen. Auch<lb/>
Küsse zwischen Kindern, die ein Zeugniss gänzlicher voluptuöser Un-<lb break="no"/>
fähigkeit beibringen können — <hi rend="italics">adhuc reputatos libidinis incapaces</hi> —<lb/>
können hingehen.</p><p>Der Kuss auf den Mund ist überhaupt gefährlich. Denn der<lb/>
Mund zählt, sobald das Küssen in Betracht kommt, für das Christen-<lb break="no"/>
thum bereits nicht mehr als <hi rend="italics">pars honesta</hi>. Aber jeder Kuss, gleichviel<lb/>
wie, wo und wann, wohin, von wem gegeben, von wem erlitten,<lb/>
ist, sobald sich die leiseste <hi rend="italics">delectatio libidinosa</hi> rührt, ein Todes-<lb break="no"/>
verbrechen — <hi rend="italics">peccatum mortale</hi>. So entscheidet Debrayne, der Ver-<lb break="no"/>
fasser der berühmten Moechialogie, welche so furchtbare Dinge ent-<lb break="no"/>
hält, dass sie nur den Priestern und selbst diesen nur lateinisch in</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
