<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0333.xml" prev="WR-02-01-09_n0332.xml" next="WR-02-01-09_n0334.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 333</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0333"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0378">
                  <title level="a">Aus dem Tagebuch</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="333" to="337"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0333.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0142">Emerson</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>AUS EMERSON’S TAGEBUCH.<lb/>
Mitgetheilt von <rs type="person" key="">seinem Sohne</rs>,1) übersetzt von <rs type="person" key="">Dr. Carl Federn</rs>.</title>
            </ab>
            <p>
               <date>1859</date>. Es gibt keine tüchtige Leistung ohne eine kleine Dosis<lb/>
von Fanatismus. Für keinen Taglohn hätte jenes Feld solches Um-<lb break="no"/>
graben, Eggen, Füllen und Säen bekommen. Das that ein Fanatismus,<lb/>
der ein Glück für den Eigenthümer war. Jacob B. ging am Sonntag<lb/>
ebenso schneidig ans Heumachen in meinem Feld wie am Montag. So<lb/>
kann auch nichts die glühende Arbeit in M. M. E.’s 2) Manuscripten er-<lb break="no"/>
klären, als die heftige Religiosität, die sie nicht schlafen, noch sitzen<lb/>
liess, sondern zu schreiben zwang, zu schreiben Tag und Nacht, Jahr<lb/>
für Jahr <milestone unit="3dots"/> Unermüdlicher Fanatismus, der, wenn er sich selbst aus-<lb break="no"/>
weisen könnte, der Troll ist, der bei Nacht</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»<milestone unit="3dots"/> das Korn drosch,<lb/>
das zehn Tagwerker nicht ausdreschen konnten.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Cushing und Lanks und Wilson sind seine Opfer und durch ihn<lb/>
die Ueberwinder der Menschen. Aber die, deren Augen frühzeitig für<lb/>
die breiten Anschauungen des gesunden Menschenverstandes geöffnet<lb/>
werden, bleiben hoffnungslose Dilettanten und müssen jenen Wahn-<lb break="no"/>
sinnigen folgen.</p>
            <p>
               <date>1834</date>. Bitte den Himmel, dass er dir eine Sympathie mit jedem<lb/>
Vorzug gebe, auch mit denen, die deinem Charakter gerade entgegen-<lb break="no"/>
gesetzt sind. Wenn irgend ein Auge je auf diesen Zeilen ruht, möge<lb/>
er wissen, dass der, der sie kritzelte, in kein Gespräch mit einem ge-<lb break="no"/>
scheiten Menschen gerathen konnte, ohne sogleich verwirrt zu werden.<lb/>
Die einfachste Frage nach den vertrautesten Dingen brachte ihn aus<lb/>
der Fassung <milestone unit="3dots"/> Alles, Augen, Gesicht und Verstand, ohne Rettung.<lb/>
Darum aber fand er nicht weniger Achtung und Freude für die alltäg-<lb break="no"/>
liche Gabe lebhaften und gegenwärtigen Verstandes, die ihm so furcht-<lb break="no"/>
bar war.</p>
            <p>
               <date>1847</date>. Wir brauchen Gesellschaft nach unseren eigenen Bedin-<lb break="no"/>
gungen. Jeder Mensch besitzt Dinge, die ich brauche, und ob ich<lb/>
gleich mit ihm rede, kann ich nicht auf sie kommen, weil mir der<lb/>
Schlüssel fehlt. Er weiss mit diesen Dingen nichts anzufangen; ich<lb/>
wüsste es wohl. Wenn ich sie aus ihm herausziehen könnte, müsste<lb/>
es mit seinen Schlüsseln, seinen Einteilungen, seinen Vorbehalten ge-</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Emerson in Concav. A memoir by Wrew Haldo Emerson. Boston and<lb/>
New-York, <date>1895</date>.</p>
               <p>2) Offenbar Mary Moody Emerson, die Tante des Philosophen, die auf<lb/>
seine Entwicklung grossen Einfluss genommen.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>