<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0832.xml" prev="WR-02-02-22_n0831.xml" next="WR-02-02-22_n0833.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 832</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0832"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0504">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="22">22</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="825" to="834"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">832</fw>
               <fw type="ctext">BLEIBTREU.</fw>
            </fw>
            <p>lieber Ahnherr, Hermann der Cherusker, betrog die Römer geradeso<lb/>
wie Bismarck seine Gegner, und Heinrich v. Kleist, der unsere Eigenart<lb/>
am besten verstand, lässt daher Varus ausrufen: »So kann man blondes<lb/>
Haar und blaue Augen haben und doch so falsch sein wie ein Punier!«<lb/>
Ein römischer Autor bestätigt ausdrücklich, dass auf dem weiten<lb/>
Erdenrund kein listigeres, verschlageneres Volk lebe als die Germanen.<lb/>
Dass der »grösste Deutsche« sich zum Nationalhelden eigne, in dem<lb/>
das Germanenthum seinen Typus erblickt, kann in <hi rend="text-spaced">diesem</hi> Sinne<lb/>
freilich nicht geleugnet werden. So wird denn kein Unparteilicher den<lb/>
ostelbischen Junkern ihre stolze Todtenklage bemängeln können: »Er<lb/>
war unser!« Das war er, er starb in den Siehlen, wie er gelebt, als<lb/>
das hochmüthig bockbeinige Paradepferd der alten Weltanschauung<lb/>
und die Pegasusflügel, welche schmeichelnde Legende ihm ankleben<lb/>
möchte, sind eben nur Zeitungspapier. <hi rend="text-spaced">Aber grade hierin liegt<lb/>
seine welthistorische Grösse</hi>. Sein Todestag ist von noch höherer<lb/>
symbolischer Bedeutung als der Tag seiner Geburt. Er erschien in<lb/>
dem Jahre, wo die französische Weltherrschaft endgiltig gebrochen<lb/>
wurde und das allmähliche Erstarken Deutschlands begann, und wie<lb/>
Napoleons Todesjahr den Beginn einer unablässig weiterflutenden<lb/>
Reactionswoge bezeichnete, die endlich in Bismarck ihren höchsten<lb/>
Stand erreichte, so verschwand Bismarck in dem Augenblick, wo eine<lb/>
neue Weltordnung ihr Haupt erhebt. Wie Napoleon der internationale<lb/>
Weltbefreier wider Willen gewesen ist, so wurde Bismarck der natio-<lb break="no"/>
nale Befreier wider Willen; er ist aus einem altpreussischen verbohrten<lb/>
Junker ein grossdeutscher Staatsmann geworden. Denn dass er letzteres<lb/>
wirklich war, so weit ihm dies möglich, daran ändert die Ansicht der<lb/>
Gegner, dass er im Grunde nur ein Grosspreussen schuf, wohl objectiv,<lb/>
aber subjectiv nicht das Mindeste. Der ältere Bismarck war nach bestem<lb/>
Wissen und Gewissen ein <hi rend="text-spaced">Deutscher</hi>, kein Preusse, und wer könnte<lb/>
verkennen, dass sein ganzes nervöses Naturell wohl »deutsch«, aber so<lb/>
unpreussisch wie möglich sich darstellte! In dieser Beziehung gleicht<lb/>
er dem Demokraten Blücher. Wie dieser Recke an Scharnhorst schrieb,<lb/>
dass die Fürsten, wenn sie den Befreiungskampf nicht mitthun wollten,<lb/>
mit Napoleon zugleich hinausgejagt werden müssten, so machte sich<lb/>
Bismarck nichts daraus, altangestammte Dynasten mit einer Derbheit<lb/>
zu beseitigen, die an Napoleons Formel erinnerte: »Das Haus so und so<lb/>
hat aufgehört zu regieren.« Es heist also die Wahrheit bestreiten,<lb/>
wenn man ihm den Rang eines »guten Revolutionärs« abspricht. Er<lb/>
war im tiefsten Innern ein Umstürzler ohne jede Scheu und Schonung<lb/>
vor ererbten Rechten, und wenn er sich einen Monarchisten nannte,<lb/>
so meinte er nachher damit nur sein eigenes Herrschen. Ein Monarchist,<lb/>
doch gewiss kein Legitimist. Seine Gleichgiltigkeit gegen historische<lb/>
Mächte gieng so weit, dass er der ältesten und vornehmsten Welt-<lb break="no"/>
macht, der Römischen Kirche, den Fehdehandschuh hinwarf, als diese<lb/>
ihm seine Suprematie zu bedrohen schien. Sein trotziges Selbstgefühl<lb/>
streifte sogar zeitweilig die Bande seiner Kaste ab, doch immer wieder<lb/>
brach der triviale Junker durch. Seine plumpen Reiterstiefel staken</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>