<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0941.xml" prev="WR-01-02-24_n0940.xml" next="WR-01-02-24_n0942.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 941</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0941"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0298">
                  <title level="a">Ein Kainz-Ensemble</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="940" to="942"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0940.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">EIN KAINZ-ENSEMBLE. 941</fw>
            <p rend="no-intend">die correspondirende Miene von selbst erleuchtet, ohne dass es erst<lb/>
eines Miene<hi rend="text-spaced">nspieles</hi> bedürfte in dem Sinne, wie man dies heute ver-<lb break="no"/>
steht. Darum kann die moderne Bühne nur mehr Individualitäten brauchen,<lb/>
Menschen, die, wie sie sind, sich auf die Bühne stellen können und<lb/>
doch jeder Dichter-Intention entsprechen.</p>
            <p>Ein Ensemble muss heute daraufhin zusammengestellt werden,<lb/>
dass jede Individualität vertreten ist, die dem Leben unserer Zeit Kenn-<lb break="no"/>
farben verleiht. Mit solchen Schauspielern wird ein Bühnenleiter von<lb/>
künstlerischer Divinationsgabe classische Stücke zu besetzen haben. Mit<lb/>
feinem Verständnisse wird er herausfinden, welche dieser modernen<lb/>
Menschen die Fortsetzung ihrer classischen Vorfahren sind. Die be-<lb break="no"/>
treffenden Darsteller werden sich aus sich selbst die entsprechende<lb/>
Anzahl von Generationen zurückzuentwickeln haben. Sie müssen ihre<lb/>
geistigen Vorfahren in sich wittern. So wird die natürliche clas-<lb break="no"/>
sische Spielweise entstehen. Das bis jetzt herrschende Fachsystem ist<lb/>
schon deshalb ein Nonsens, weil, was vor Jahrhunderten etwa ein<lb/>
Liebhaber gewesen, durch die Wandlungen der Zeitauffassung nun die<lb/>
Ingredienzien für einen Bösewicht enthält.</p>
            <p>Alle hervorragenden Charaktere von ehemals, die ihren Zeitgenossen<lb/>
Grundfarbe verliehen haben, sind in das All aufgegangen und in jetzt<lb/>
lebenden Menschen in anderen Verbindungen vorhanden. Durch künstle-<lb break="no"/>
rische Analyse wird der ursprüngliche Grundcharakter classischer.<lb/>
Dichtergestalten herauszufinden sein. So ist in den Kainz’schen Lieb-<lb break="no"/>
habern so viel Diabolisches vorhanden, was im vorigen Jahrhundert allein<lb/>
schon einen Franz Moor, einen Wurm ausmachte, und nun Kainz befähigt,<lb/>
auch diese Rollen zu spielen. Die Liebe hat heute einen bösen Zug, den sie<lb/>
früher nicht hatte (»Nora«, »Rosmersholm«, »Baumeister Solness«, »Klein:<lb/>
Eyolf«, »Einsame Menschen«, »Versunkene Glocke«: durchwegs Kainz-<lb break="no"/>
Rollen enthaltend).</p>
            <p>Die Personen in den classischen Dichterschöpfungen liegen nicht<lb/>
festgelegt im Buche. Sie wachsen und entwickeln sich, wie es Individuen<lb/>
thäten, wenn sie ewig lebten. Die Dimensionen einer solchen Figur<lb/>
gehen aber trotzdem nie ins Riesenhafte oder auch nur Ueberlebens-<lb break="no"/>
grösse. Denn ebensoviel, wie ihnen neu zuwächst, fällt Verdorrtes von<lb/>
ihnen ab. Sie leben sich in jeder Epoche völlig aus, sterben und<lb/>
bleiben doch als ihr eigener Nachkomme zurück. Der Hamlet, den Shake-<lb break="no"/>
speare auf die Bühne stellte, lebt längst nicht mehr, er ist der Ahnherr<lb/>
unseres jetzigen.</p>
            <p>Während nun der moderne Dichter eben nur Neues schafft,<lb/>
kommt für den modernen Schauspieler noch hinzu, Werke früherer<lb/>
Literaturperioden zu erneuern. Er wird diese in den Gesichtswinkel<lb/>
zu rücken haben, unter welchem das Auge der Jetztzeit innere und<lb/>
äussere Vorgänge betrachtet. Auch längst Geschehenes steht nie fest,<lb/>
sondern ist den Veränderungen, die in den Zurückblickenden vor sich<lb/>
gehen, unterworfen. Kainz hat an den fünf Abenden, an denen er im<lb/>
Burgtheater erschien, in Stücken aus verschiedenen Zeitaltern und von<lb/>
verschiedenem Literaturwerthe gespielt, und immer wurde klar, in</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>