<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-05_n0177.xml"
     prev="WR-02-01-05_n0176.xml"
     next="WR-02-01-05_n0178.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 177</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0177"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">GESPRÄCH MIT JAPANERN.</fw><fw type="pn">177</fw></fw><p>— Mit Eurem Wechsel könnt Ihr alle Abweichungen von Ent-<lb break="no"/>
haltung zudecken, die man Euch als Unkeuschheit anrechnen wird,<lb/>
wenn Ihr sie nicht mit einem Wechsel zudeckt. Meint Ihr, o Kami, da<lb/>
Ihr Eure Tugenden in Wechseln durch die Post empfängt, meint Ihr,<lb/>
dass die niederländische Regierung, die stets in allerlei Tugenden des<lb/>
Tages glänzte, Euer Lieferant in »Unzüchtigkeiten« gewesen wäre, wenn<lb/>
Ihr tugendsam genug gewesen wäret, sie nicht in japanischem Kupfer<lb/>
und lackirten Präsentierbüchschen zu bezahlen? Nein, Kami! Was bei<lb/>
einem armen Teufel gemein befunden worden wäre, wird in Niederlands<lb/>
Augen edel, gross und keusch, sobald es von einer Regierung ausgeht,<lb/>
die so reich an lackirter Tugend ist als die japanische.</p><p>Und mehr noch, Kami <milestone unit="3dots"/> Darf ich Euch ersuchen, das Kammer-<lb break="no"/>
mädchen zu rufen? Und den Diener auch? Aber Einen nach dem Andern!</p><p>Der Diener kam zuerst, weil das Kammermädchen eine Lection<lb/>
in Japanisch nahm.</p><p>— Sage mir, Diener, bist du tugendhaft?</p><p>— Ja, mein Herr, sehr tugendhaft.</p><p>— Das hätte ich ihm nicht angesehen, riefen die Kamis. Er<lb/>
sieht nicht aus wie Einer, der beträchtliche Wechsel in seinem Porte-<lb break="no"/>
feuille hat.</p><p>— Einen Augenblick, o interessante Fremdlinge, die ihr zu hoch<lb/>
steht, um das Geringe zu verachten. Es gibt grosse Tugend und kleine<lb/>
Tugend. Ich vermuthe, dass wir hier ein Beispiel von kleiner Tugend<lb/>
haben. Sag mir, mit Tugenden gesegnet über viele Knechte und Herren,<lb/>
bist du ehrlich?</p><p>— Ja, mein Herr, denn das währt am längsten. Ich habe hier<lb/>
sechs Gulden in der Woche und volle Kost.</p><p>— Da habt Ihr die Ehrlichkeit in der einfachsten Form, o Kami,<lb/>
so einfach wie das Lampenschirmchen, das Ihr an Stelle eines Hutes<lb/>
auf Euer Haupt gesetzt habt. Der Mann berechnet <milestone unit="3dots"/> Sage doch, Diener,<lb/>
wie viel hättet, falls Ihr nicht ehrlich wäret, Ihr auf einmal stehlen<lb/>
können?</p><p>— Einmal wohl tausend Gulden, mein Herr. <hi rend="text-spaced">Aber dann wär</hi>’<lb/>
<hi rend="text-spaced">ich zum Teufel gejagt worden</hi>.</p><p>— Freilich. Merkt nun gut auf, o Kami. Dieser Mann verdient<lb/>
sechs Gulden per Woche und »die Kost«. Rechnen wir sie für fünf-<lb break="no"/>
hundert per Jahr. Die mittlere Dauer der Bedientencarrière wird wohl<lb/>
dreissig Jahre sein. Die Belohnung der Ehrlichkeit dieses Mannes beläuft<lb/>
sich also auf fünfzehntausend Gulden. Es ist also ganz nach der Mode<lb/>
des Tages, diese Belohnung dem Wenigen vorzuziehen, das seine Un-<lb break="no"/>
ehrlichkeit ihm einbringen könnte, um gar nicht von den Unannehm-<lb break="no"/>
lichkeiten zu reden, die sie ihm einbrocken würde. Ihr selbst habt<lb/>
gehört, Kami, wie er in der Sprache der Volksweisheit die Ehrlichkeit<lb/>
als »<hi rend="text-spaced">am längsten während</hi>« pries.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
