<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0507.xml" prev="WR-01-02-13_n0506.xml" next="WR-01-02-13_n0508.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 507</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0507"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</fw>
               <fw type="pn">507</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">daher in den Aeusserungsformen des Wollens und Strebens eine noch<lb/>
grössere Gleichheit hervor. Die gewaltigen Leidenschaften in den Re-<lb break="no"/>
gionen der Herrschsucht und der Machterweiterung brachten auch<lb/>
gewaltige Weibpersönlichkeiten an die Oberfläche, und in keiner Epoche<lb/>
finden wir so viele glänzende Frauengestalten wie in der englischen<lb/>
und vor Allem der italienischen Renaissance. Man denke an Elisabeth,<lb/>
Catharina Sforza, Vittoria Colonna u. s. w. Hat aber jemals diese<lb/>
Gleichheit der Cultur, die das Wollen und das Machtbewusstsein des<lb/>
Weibes revolutionirten, auch sein Denken revolutionirt? Wie gross ist<lb/>
in der Renaissanceperiode der Einfluss der Frau in der Politik und<lb/>
wie <hi rend="text-spaced">klein</hi> auf allen Gebieten eigentlicher Culturarbeit! Woher kommt<lb/>
dieser Unterschied?</p>
            <p>Verschieden vom Wollen ist das Denken des Weibes. Man spricht<lb/>
so häufig von der Unlogik der Frau. Ich halte diese Unlogik nicht<lb/>
einmal für das Charakteristische. Es hat bedeutende Mathematiker<lb/>
unter den Frauen gegeben, also auch bedeutende Logiker. Aber allen<lb/>
Frauen gemeinsam, den höchst begabten wie den mittleren, ist die<lb/>
ganze <hi rend="text-spaced">Form des Denkens</hi>. Das Weib besitzt ein anderes Sehenkönnen,<lb/>
ein anderes geistiges Auffassen der Dinge. Man denke an die be-<lb break="no"/>
gabteste Frau unseres Jahrhunderts, an Sonja Kowalewska; sie ist<lb/>
geniale Mathematikerin, talentvolle Novellistin, sie kennt den Socialismus<lb/>
und die moderne Socialpolitik fast wie ein Professor der National-<lb break="no"/>
ökonomie. Sie ist ein originelles und productives Weib, das erlebt und<lb/>
nach Erlebnissen dürstet. Wie krystallisiren sich aber rein intellectuell<lb/>
diese Erlebnisse, welche <hi rend="text-spaced">Verallgemeinerungen</hi> zieht sie aus ihren<lb/>
subjectiven Erfahrungen? Fast gar keine. Sie bleibt ausserhalb ihrer<lb/>
Mathematik, gewisser socialistischer Gemeinplätze und ausserhalb jenes<lb/>
Theils ihres Denkens, das förmlich durchtränkt ist von Empfindungen,<lb/>
ganz subjectiv. Sie denkt nur ihretwillen. Sie denkt eigentlich genau wie<lb/>
jedes mittelmässige Mädchen nur nach, um einen Mann zu bekommen.<lb/>
Ihr <hi rend="text-spaced">Wollen</hi> ist fast so gewaltig wie ihre <hi rend="text-spaced">specifischen Fähigkeiten</hi>.<lb/>
Aber der Styl ihrer Lebensführung ist ein kläglicher und ihre Philo-<lb break="no"/>
sophie blosse Empfindungsanalyse oder Trivialitätensammlung. Sie<lb/>
kommt aus ihren Erlebnissen nicht heraus, sie kommt geistig vom<lb/>
Manne nicht weg. Ich verstehe nun, warum das Weib Mathematik<lb/>
treiben kann. Auf diesem abstractesten, unpersönlichsten aller wissen-<lb break="no"/>
schaftlichen Gebiete gibt es keinen Druck der Erlebnisse auszuhalten.<lb/>
Hier kann die Macht der Eindrücke die Fülle der Anschaulichkeit<lb/>
nicht verdunkeln und bezwingen. Zahlen, Zeit und Raum das sind die<lb/>
Realien des Mathematikers. Er operirt mit so wenig Dingen und wird<lb/>
deshalb so wenig abgezogen. Die Methodik ist hier nicht complexer<lb/>
Natur, darum kann in dieser Stickluft für erlesene Geister die Frau so<lb/>
gut aushalten. Selbst das genialste Weib, wie erfinderisch im Nuanciren,<lb/>
wie stark in subjectiver Empfindung es auch sein mag, so schwach und<lb/>
dürftig ist es im Auffinden grosser Formeln, so beschränkt im allge-<lb break="no"/>
meinen Denken. Das macht, dass das Weib nicht nach gewaltigen<lb/>
Höhen und Tiefen blicken kann, sondern immer gerade vor sich. Sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>