<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0429.xml" prev="WR-02-01-11_n0428.xml" next="WR-02-01-11_n0430.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 429</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0429"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIE ICH EIN BUCH SCHRIEB.</fw>
               <fw type="pn">429</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">gewicht gegen die nivellirenden Tendenzen der Demokratie — und<lb/>
noch aus anderen Gründen.</p>
            <p>Ohne Rücksicht auf alle sichtlichen literarischen und anderen<lb/>
Conventionalitäten singe ich eingestandenermassen »den grossen Stolz<lb/>
des Menschen auf sich selber« und lasse diesen Stolz mehr oder minder<lb/>
ein Motiv in fast all meinen Versen sein. Ich glaube, dass dieser Stolz<lb/>
für einen Amerikaner unentbehrlich ist. Ich glaube, dass er sich mit<lb/>
Gehorsam, Demuth, Ehrfurcht und Selbstkritik recht gut verträgt.</p>
            <p>Die Demokratie ist durch machtvolle Persönlichkeiten so verzögert<lb/>
und gefährdet worden, dass ihre ersten Instincte jetzt gerne Alles be-<lb break="no"/>
schneiden, in Uebereinstimmung bringen, abseits Streifende herein-<lb break="no"/>
zwingen, und Alles auf ein todtes Niveau reduciren möchten. Wenn es<lb/>
die ehrgeizige Absicht meines Sanges ist, eine grosse, geeinte Nation<lb/>
bilden zu helfen, so ist dies vielleicht zugleich durch die Bildung von<lb/>
Myriaden von entwickelten und allseitigen Individualitäten gedacht. So<lb/>
willkommen die Lehren von Gleichheit und Brüderlichkeit und Volks-<lb break="no"/>
bildung sind, eine gewisse Gefahr begleitet sie Alle, wie wir sehen.<lb/>
Jenes primäre und innere Etwas im Menschen, in den Abgründen<lb/>
seiner Seele, das Allem Farbe und ihm in ausserordentlich herrlichen<lb/>
Fällen die letzte Majestät gibt — etwas, was die alten Gedichte und<lb/>
Balladen der Feudalzeit beständig berühren und erreichen, ja das oft<lb/>
ihre Hauptgrundlage bildet — scheint durch die moderne Wissenschaft<lb/>
und die Demokratie gefährdet, ja vielleicht ausgemerzt zu werden.</p>
            <p>Die neuen Einflüsse bereiten im Ganzen sicherlich den Weg für<lb/>
grössere Individualität, als je gewesen. Heute und hier herrscht die<lb/>
Macht der Persönlichkeit noch immer hinter allen socialen Erscheinungen,<lb/>
ganz so wie einst. Die Zeiten und Bilder von der Ilias bis Shakespeare<lb/>
können glücklicherweise nicht wieder realisirt werden — aber die<lb/>
Elemente muthiger und hochgesinnter Mannheit sind unverändert<lb/>
geblieben.</p>
            <p>Darum sollten der Arbeiter und die Arbeiterin vom ersten bis<lb/>
zum letzten in meinen Blättern sein. Die Fülle von Heroismus und<lb/>
Hoheit, mit welchen griechische und feudale Dichter ihre göttergleichen<lb/>
oder adelig geborenen Charaktere ausstatteten, ja noch stolzere und<lb/>
begründetere und mit grösserer Fülle als jene hatte ich dem demo-<lb break="no"/>
kratischen Durchschnitt von Amerikas Männern und Weibern zu ver-<lb break="no"/>
leihen. Ich hatte zu zeigen, dass wir hier und heute des Grossartigsten<lb/>
und Besten fähig sind, ja fähiger, als irgend welche Zeiten der Ver-<lb break="no"/>
gangenheit waren. Ich wünsche auch, dass meine Aeusserungen (so<lb/>
sagte ich zu mir selbst, als ich begann) in ihrem Geiste Gedichte<lb/>
des Morgens seien. Sie wurden im sonnigen Vormittag und frühen<lb/>
Mittag meines Lebens entworfen und zum grössten Theil auch<lb/>
geschrieben. Ich will, dass sie ebensosehr Dichtungen des Weibes wie<lb/>
des Mannes seien. Es war mein Wunsch, die ganze Union dieser<lb/>
Staaten in meinen Sang zu bringen, ohne irgendwelche Parteilichkeit.<lb/>
Und wenn sie leben und gelesen werden, so muss es ebensosehr<lb/>
im Süden wie im Norden, ebensosehr längs des Pacifischen wie an</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>