<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0227.xml" prev="WR-02-01-06_n0226.xml" next="WR-02-01-06_n0228.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 227</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0227"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN MÄRTYRER DER LITERATUR.</fw>
               <fw type="pn">227</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sorgenfreieren Existenz emporleiten würde. Die bis dahin erschienenen<lb/>
Petöfi-Uebersetzungen nämlich boten, zum Theile wegen ihrer sprachlich<lb/>
krückenhaften Unbeholfenheit und erschreckenden Poesielosigkeit, zum<lb/>
Theile wegen ihrer allzu ärmlichen und nicht eben glücklichen Auswahl,<lb/>
ein durchaus unzutreffendes Bild von der phänomenalen Gedankenarbeit<lb/>
und dem künstlerischen Formenreichthum des so jung dahingeschiedenen,<lb/>
ungemein vielseitigen Dichterfürsten, und Aigner wollte auf Grund der<lb/>
kunstvollen Proben Farkas’scher Nachdichtungen endlich einmal den<lb/>
ganzen Petöfi mit allen seinen Geistesfacetten als dichterische Einheit<lb/>
vor das Forum der deutschen Literatur bringen. Er hatte daher Farkas<lb/>
mit der Umsichschaarung geeigneter Kräfte betraut und ihn selbst als<lb/>
Redacteur des weitläufigen Werkes zu sich nach der Metropole berufen.<lb/>
Einen seiner Verbündeten glaubte nun Farkas in mir suchen zu sollen.</p>
            <p>In überschäumendem Glücksgefühl über die gnädige Wendung<lb/>
seines Schicksals hatte sich Farkas’ Geist mit Schwingen umgürtet. Er<lb/>
hat den ersten Band des auf vier bis fünf Bände veranschlagten Werkes,<lb/>
die »Perlen der Liebe« in unglaublich kurzer Zeit fast ganz allein zu-<lb break="no"/>
stande gebracht. Eine Riesenarbeit, die nur in der wohligen Atmo-<lb break="no"/>
sphäre gesteigerter Daseinsfreude geleistet werden kann. Thatsächlich<lb/>
waren die paar Monate, die er im geistigen und materiellen Bereich<lb/>
seines Verlegermäcens zugebracht, die einzigen und von ihm stets<lb/>
dankbaren Herzens gepriesenen Honigmonde seines kummervollen<lb/>
Lebens. Sie sollten ihm nicht lange vorhalten. Aigner, der patriotische<lb/>
Optimist, sah sich nach dem Erscheinen schon des ersten Bandes in<lb/>
seinen an das grosse, kostspielige Unternehmen geknüpften Hoffnungen<lb/>
bitter getäuscht und musste die Kosten jäh herabschrauben. Unter Bei-<lb break="no"/>
behalt seiner allerdings minder entlohnten Redacteurschaft, bat er Farkas,<lb/>
sich um den ergänzenden Lebensunterhalt anderweitig umzusehen und<lb/>
die fernere Redaction eben von seiner Unterkunftsstätte aus zu leiten.<lb/>
Farkas musste also wieder zum Wanderstabe greifen. Wie gerne er<lb/>
auf dem Lande weilte, diesmal empfand er die Verbannung als Un-<lb break="no"/>
gemach. Verstimmt kehrte er wieder ins alte Joch seiner Qua-Schul-<lb break="no"/>
meisterstube zurück und lehrte die hoffnungsvolle Jugend herrschaftlicher<lb/>
Einsiedeleien an Conjugation und Declination zur Cultur emporklettern.<lb/>
So arbeitete er an dem zweiten Bande, dem »Buch des Lebens«, mit<lb/>
kleinmüthig gewordener Feder und meiner ihm nun um so erwünschteren<lb/>
Beihilfe weiter. Auch dieser Band ward fertiggestellt und in die Welt<lb/>
gesandt. Nun sollte der dritte beginnen. Allein Aigner’s Kräfte erlahmten<lb/>
immer mehr und gingen schliesslich im Sumpfe der Gleichgiltigkeit des<lb/>
Publicums ganz unter. Schweren Herzens kündigte er Farkas das bereits<lb/>
stark reducirte Verhältniss vollständig, und das Werk blieb ein Torso.<lb/>
Rauschend fielen die letzten Blüthenträume Farkas’ zu Boden, und der<lb/>
vor Kurzem noch so volle Strom seiner Hoffnungen versickerte in der<lb/>
dürren Steppe eines nun doppelt schmerzlich empfundenen Frohndienstes.<lb/>
Er litt unsäglich. Es bot ihm wenig Genugthuung, dass es ihm gelungen<lb/>
war, mit einer selbstständigen Sammlung Petöfi’scher Gedichte in Meyer’s<lb/>
Volksbücher aufgenommen zu werden. Auch Paul Heyse’s im Brusttone</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>