<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0632.xml" prev="WR-01-02-16_n0631.xml" next="WR-01-02-16_n0633.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 632</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0632"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0212">
                  <title level="a">Charlotte Wolter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="631" to="633"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0631.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0007">Schik, F.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0213">
                  <title level="a">Carl Wilhelm Diefenbach</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="634" to="636"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0634.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">632</fw>
               <fw type="ctext">SCHIK.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihrer Zeit entsprach, so würde uns das Verständniss dafür verlorengehen.<lb/>
Wir verlangen die Interpretation, die der Dichter verlangen würde, wenn<lb/>
er heute lebte.</p>
            <p>Gerade als die Wolter im Zenith <hi rend="text-spaced">ihrer</hi> Kunst stand, zeigten sich<lb/>
die Anfänge einer neuen Kunst, die, im Gegensatz zu der individuellen<lb/>
Kunst der Wolter, aus der organischen Entwicklung der Menschheit<lb/>
herauswuchs. Dass die neue Kunst in ihren Anfängen durch Anfänger<lb/>
vertreten war, die pfadfindend sich erst allmählich entwickelten, während<lb/>
die Wolter schon die höchste Entwicklung <hi rend="text-spaced">ihrer</hi> Kunst darbot, liess<lb/>
ihr zeitlebens einen Vorsprung. Sie wird jedoch überholt werden, d. h.<lb/>
die neue Kunst wird eine adäquate Vollendung erreichen. Schon die<lb/>
Wolter selbst, die fast mit Brutalität aufstrebende Talente niederzutreten<lb/>
bestrebt war und auch nur den Gedanken an eine Nachfolge nicht<lb/>
ertragen konnte, war ihre eigene schwächere Nachfolgerin geworden.<lb/>
Sie entfernte sich immer mehr wieder von der Stelle, von wo aus<lb/>
eine Weiterentwicklung ihrer Kunst durch frischeres Blut möglich ge-<lb break="no"/>
wesen wäre.</p>
            <p>Vom modernen Schauspieler verlangen wir, dass er die seinem<lb/>
Lebensalter entsprechenden Empfindungen und Seelenkämpfe in dem<lb/>
Rahmen der von ihm darzustellenden Rolle vor unseren Augen repro-<lb break="no"/>
ducire mit der Wirkung des unmittelbar Erlebten. Bleibt der Darsteller<lb/>
Jahrzehnte lang in ein und demselben Altersfach, so hemmt sein Bühnen-<lb break="no"/>
leben die Entfaltung seines Eigenlebens. Er hält sich künstlich auf dem<lb/>
Niveau seiner ehemaligen Jugend, kann aber nicht innerlich selbst mit-<lb break="no"/>
erleben die Veränderungen der neuen Generation. Er wird aus Furcht<lb/>
zu altern, alle seinem physischen Alter entsprechenden inneren Um-<lb break="no"/>
wandlungen hintanhalten, ganz und gar ausser Contact kommen mit<lb/>
der wirklichen Welt und nach allen Seiten hin den realen Boden ver-<lb break="no"/>
lieren. So ist es erklärlich, dass die Wolter weder jung bleiben, noch<lb/>
alt werden konnte. Eine Zeitlang vermag der vollendete Künstler den<lb/>
Mangel an eigener Fortentwicklung zu verschleiern, und die classischen<lb/>
Werke haben so viel aufgespeicherte Jugend, dass auch eine überreife<lb/>
Darstellerin davon noch verjüngt wird. Nur bei seichten Stücken muss<lb/>
junges Blut von blühenden Wesen abgezapft werden. Aber all dies hat<lb/>
seine Grenzen.</p>
            <p>Die Wolter hat überlebenslang unsere tragischen Gewohnheiten<lb/>
bestimmt, nun ist es naturgemäss, dass die jetzigen Tragödinnen sich<lb/>
weit werden von ihr entfernen müssen, wenn sie historische Gestalten<lb/>
so darstellen wollen, wie dieselben im Lichte der Jetztzeit erscheinen.<lb/>
Nichts wäre verfehlter, als die Leistungen der Wolter als Massstab an-<lb break="no"/>
zulegen an neue Trägerinnen classischer Rollen. Eine organische Nach-<lb break="no"/>
folge ist unmöglich. Seit zwei Decennien schon hätte neben der Wolter<lb/>
eine jüngere Kraft gepflanzt werden, und auch neben dieser inzwischen<lb/>
gewiss schon zur Reife gekommenen hätte schon wieder die jüngere<lb/>
Kraft wirken müssen. Drei Schauspielerinnen-Generationen hätten gleich-<lb break="no"/>
zeitig dasselbe Feld zu bestellen gehabt. Da aber das Zwischenglied<lb/>
fehlt, so darf und kann eine Tragödin jetzt nicht dort ansetzen, wo</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>