<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0760.xml" prev="WR-02-02-20_n0759.xml" next="WR-02-02-20_n0761.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 760</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0760"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0485">
                  <title level="a">Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="759" to="762"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-20_n0759.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">760</fw>
               <fw type="ctext">SCHÖLERMANN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">göttinnen« mit sich führte, so wurde diese kostbare Ladung mit der<lb/>
Zeit etwas theuer. Dem Lustdampfer gieng eines schönen Tages der<lb/>
Dampf aus und Rops das Geld. Eine »Königin von Cypern«, die man<lb/>
hätte anpumpen können (wie weiland »der Pfalzgraf vom Rheine«)<lb/>
gab es leider damals nicht mehr und so ging’s den »zurück nach<lb/>
Venedig«.</p>
            <p>Arm kam der Lebemann nach Paris. Was nun? Seine Feuer-<lb break="no"/>
seele war zu stark und zu edel, um einerseits im Sumpf des Ver-<lb break="no"/>
gnügens zu verflachen oder ganz in Verzweiflung unterzugehen. Er<lb/>
wurde ernst, überlegend. Mit einigen Gleichgesinnten wollte er einen<lb/>
Verein der Aquafortisten gründen. Die Radierkunst sollte selbständig<lb/>
werden, nicht nur reproducierend, wie sie die damaligen französischen<lb/>
Meister betrieben. Aber die Mittel reichten nicht hin und der Zu-<lb break="no"/>
sammenhang fehlte. So zerschlug sich die Sache nach zwei Jahren<lb/>
vergeblicher Mühen. Jetzt stellte sich Rops ganz auf eigene Fusse.<lb/>
Bescheiden begann er, aber zäh und geduldig, obwohl nicht immer<lb/>
gleichmässig arbeitend, sondern sprungweise Vorstösse machend, kam<lb/>
er in die Höhe. Seine Arbeiten hier im einzelnen zu verfolgen, würde<lb/>
zu weit führen.</p>
            <p>Seine Lebensweise blieb originell und anregend. Als leiden-<lb break="no"/>
schaftlicher Blumenfreund liebte er die Haarlemer Zierzwiebelgewächse<lb/>
über alles. Er pflegte die seltensten Sorten. Tagsüber unzählige<lb/>
Cigaretten rauchend, cultivierte er seine Haarlemer Blumenzwiebeln und<lb/>
machte einen gelegentlichen Boulevardbummel. In der Nacht erst<lb/>
wurde radiert und geätzt.</p>
            <p>Die Franzosen haben eine hübsche und nachahmenswerte Sitte,<lb/>
die darin besteht, über einen und denselben Künstler oder Dichter<lb/>
von zeitgenössischen Schriftstellern Aufsätze, Gedichte und Sprüche zu<lb/>
sammeln und sie vereint herauszugeben. So haben verschiedene Pariser<lb/>
Zeitschriften (u. a. »La Plume«) das auch mit Rops und seinem Werk<lb/>
gemacht. Charles Baudelaire widmete ihm einen begeisterten Dithy-<lb break="no"/>
rambus.</p>
            <milestone unit="verse-start"/>
            <lg>
               <l>
                  <milestone unit="5dots"/> Comme je l’aime</l>
               <l>Ce tant bizarre Monsieur Rops.</l>
               <l>Qui sans être un grand prix de Rome</l>
               <l>Donc avait un talent haut comme</l>
               <l>La pyramide de Cheops.</l>
            </lg>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Dem inneren Wesen nach ihm vielleicht am wohlverwandesten<lb/>
ist Barbey d’Aurevilly. Mit ihm war Rops zeitlebens befreundet. Will<lb/>
man Vergleiche ziehen, so könnte man sagen, dass Félicien Rops<lb/>
Barbey, Baudelaire und Maupassant bis zu einem gewissen Grade in<lb/>
sich vereinigte, und dass von älteren Meisterradierern am ehesten<lb/>
Francisco Goya an seiner Wiege Pathe gestanden haben könnte.<lb/>
Mit dem capriciösen Spanier berührt er sich in der sinnlichen Glut<lb/>
und subtilen Eleganz der Form und in der furchtbaren Dämonie seiner<lb/>
Einbildungskraft. Doch alle derartigen Vergleiche hinken mehr oder<lb/>
weniger. Ohne Noth sollte man sie eigentlich nicht heranziehen. Einen<lb/>
bildenden Künstler lernt man doch nur direct aus seinen Werken kennen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>