<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0136.xml" prev="WR-02-01-04_n0135.xml" next="WR-02-01-04_n0137.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 136</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0136"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0328">
                  <title level="a">Rink, »Aus dem hohen Norden«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="118" to="120"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-03_n0118.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0329">
                  <title level="a">Die psycho-anthropologischen Typen der Verbrecherwelt </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="133" to="142"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0133.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0125">Ferri, Professor Enrico</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0330">
                  <title level="a">Die Nebel wallen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="146" to="146"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0146.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0126">Holitscher, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">136</fw>
               <fw type="ctext">FERRI.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">deutliche Entwendung einer Brieftasche durch einen geschickten, civili-<lb break="no"/>
sirten und straflosen Betrug, wie z. B. die Praktiker der pseudo-com-<lb break="no"/>
merciellen Unternehmungen, der Speculation auf Werthpapiere, der<lb/>
Börsenspiele etc. zu ersetzen.</p>
            <p>Voltaire erklärte eines Tages, er wolle die Geschichte eines be-<lb break="no"/>
rühmten Diebes erzählen und sagte: »Es war einmal ein Banquier.« Als<lb/>
man ihn dann um die Fortsetzung seiner Erzählung bat, erwiderte er:</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>»Ja, damit ist sie aus«.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>Der geborene Verbrecher ist manchmal mit einer Intelligenz<lb/>
begabt, die der seiner Mitmenschen weit überlegen ist. Er kann sich<lb/>
sogar in einer bestimmten Reihe geistiger Kundgebungen dem Durch-<lb break="no"/>
schnitt der Menschheit überlegen zeigen. In diesem Falle verletzt er<lb/>
keinen Paragraphen des Gesetzbuches und bleibt nur ein unmoralischer<lb/>
Mensch, oder richtiger, ein Mensch ohne Moralsinn, ein antisociales<lb/>
Wesen, eines jener Geschöpfe, die Alexander Dumas Fils in einer be-<lb break="no"/>
rühmten Komödie die »Vibrionen« der Gesellschaft nennt; sie sind<lb/>
geschickt, das Eigenthum eines Andern zu stehlen, ebenso wie sie<lb/>
tödten, ohne das Messer oder den Revolver in die Hand zu nehmen.</p>
            <p>Da der Typus des geborenen Verbrechers erst kürzlich von der<lb/>
Wissenschaft klargelegt worden ist, so ist es natürlich, dass man ihn<lb/>
in den Kunstwerken nicht häufig findet.</p>
            <p>Um ihn vor der genauen Erklärung, die Cesare Lombroso ge-<lb break="no"/>
geben hat, zu concipiren, bedürfte es des Genies Shakespeare’s oder<lb/>
Dostojewskijs, des wunderbaren Beobachters der sibirischen Sträflinge,<lb/>
oder des Talents eines Eugène Sue, des geschickten Schilderers der<lb/>
Pariser Verbrecherwelt. Doch heute ist er in das Reich der modernen<lb/>
Kunst getreten, in einer grossen Anzahl von Werken und namentlich<lb/>
in den Romanen Emile Zola’s, die von der criminalistischen Anthro-<lb break="no"/>
pologie inspirirt worden.</p>
            <p>Ausser den sehr stark, namentlich in der Physiognomie hervor-<lb break="no"/>
tretenden Merkmalen beobachtet man bei dieser Art von Verbrechern<lb/>
einen vollständigen Mangel oder eine angeborene Athrophie des morali-<lb break="no"/>
schen Sinnes, jener leitenden Kraft, die das Verhalten des Individuums<lb/>
der Gesellschaft gegenüber regelt.</p>
            <p>Dieser Sinn ist theilweise das Resultat der in socialer Con-<lb break="no"/>
currenz erworbenen Erfahrung; er hat das besondere Charakteristicum,<lb/>
dass er erblich ist. Diese Erblichkeit, dieser Instinct wird bei den ge-<lb break="no"/>
borenen Verbrechern, die alle moralische Irren sind, durch einen patho-<lb break="no"/>
logischen Zustand aufgehoben, der an einer mit der Epilepsie verwandten<lb/>
Neurose erkennbar ist.</p>
            <p>Ihr moralischer Wahnsinn zerstört nicht ihre Intelligenz, die sogar<lb/>
oft in Folge eines Ersatzes der Natur dem Durchschnitt der Gesell-<lb break="no"/>
schaftsclasse, der sie angehören, überlegen ist. Denn man kann sehr<lb/>
stark entwickelte altruistische Gefühle und eine sehr mittelmässige In-<lb break="no"/>
telligenz besitzen, man kann ebenso gut jedes moralischen Sinnes ent-<lb break="no"/>
behren und geistige Eigenschaften besitzen, die allerdings nicht in<lb/>
vollem Gleichgewicht stehen, die aber sehr fein, sehr scharf und sehr</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>