<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0796.xml" prev="WR-02-02-21_n0795.xml" next="WR-02-02-21_n0797.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 796</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0796"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0495">
                  <title level="a">Der Entwicklungsgang Leo Tolstois</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="790" to="796"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0790.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0158">Schmitt, Dr. Eugen Heinrich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">796</fw>
               <fw type="ctext">SCHMITT.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sie die borniert endliche, selbstische Individualität weder im Himmel,<lb/>
noch auf Erden überwunden, dass sie das Heidenthum nicht über-<lb break="no"/>
wunden hatte in sich selbst, sondern seiner Reaction verfallen war im<lb/>
Byzantinismus, im Katholicismus, in der Renaissance und Reformation.<lb/>
Im Himmel blieb ein menschenähnlich selbstischer und entsetzlich<lb/>
grausamer Herr und Fürst dieser Welt thronen, der das Ideal und<lb/>
Musterbild blieb für den borniert, endlich in seinem Selbst befangenen<lb/>
Menschen, der sich knechtisch seinen äusseren Geboten beugen sollte<lb/>
und doch nur eine eines solchen himmlischen Despoten ganz würdige<lb/>
Welt der Tyrannei und Rechtsseligkeit gestalten konnte und eine<lb/>
Geschichte verwirklichen, die die Grausamkeit selbst der Despoten<lb/>
von Assyrien und der Grosschane der Mongolen überbot. Tolstois<lb/>
Denkweise steht in dem Masse auf dem Boden eben dieser<lb/>
christlichen Welt, ist in dem Masse urchristlich, dass er übersah,<lb/>
dass der Mangel dieser urchristlichen Anschauung eben darin bestand,<lb/>
dass sie die Individualität nicht zu vollem Selbstbewusstsein ihrer<lb/>
göttlichen Herrlichkeit, ihres Allbewusstseins zu erwecken vermochte<lb/>
und dass sie die Sinnlichkeit nur abstract verneinte, auf Ertödtung<lb/>
des Fleisches hinstrebte, den Menschen zum abstract geistigen Wesen<lb/>
zu machen suchte, anstatt das himmlische Leben in seiner Allheit und<lb/>
Göttlichkeit zu schauen und auch in seinen endlichen Momenten als<lb/>
Darbildung und Spiegelbild dieser Allheit — im Schönen. Diese Seite<lb/>
der Individualität und Sinnlichkeit kommt zur Geltung im Gegenpole<lb/>
Leo Tolstois, in Friedrich <hi rend="text-spaced">Nietzsche</hi>, der wieder ebenso einseitig die<lb/>
Seite der Gemeinschaft, der Unendlichkeit, des Communismus in den<lb/>
Hintergrund treten lässt, so dass auch hier das Endziel, die göttliche<lb/>
Natur der Individualität, nicht zur vollen Geltung kommen kann und<lb/>
die Weltanschauung auf jenem Gegenpole gleichfalls schwankend bleibt.<lb/>
Sie schwankt dort zwischen der prachtvollen Bestie und dem Über-<lb break="no"/>
menschen mit seiner hingebenden grossen Liebe. Es ist dies ein<lb/>
Gegensatz, der verdiente, näher ausgeführt zu werden.</p>
            <p>Tolstoi im Gegentheil legt ein Hauptgewicht auf die christliche<lb/>
Demuth, auf die Verneinung und Verleugnung der Individualität, auf<lb/>
die Verneinung des Sinnenlebens, auf die Kreuzigung des Fleisches. Er<lb/>
sieht in der Renaissance, die Nietzsche verherrlicht, einen tiefen Verfall,<lb/>
und seine Ästhetik ist, wie seine Schrift über die Kunst zeigt, die<lb/>
Ästhetik der Kirchenväter. Und doch streben beide Heroen auf dasselbe<lb/>
Endziel los, eben weil sie sich in ihren Gegensätzen ergänzen.</p>
            <p>Leo Tolstoi ist die Reaction des Urchristenthums, die sich aber<lb/>
heute auf einer ungleich geklärteren, vorgeschritteneren Stufe des Be-<lb break="no"/>
wusstseins vollzieht und deren eigentliche Bestimmung daher auch nicht<lb/>
sein kann, in die kindliche Einfalt jener Zeiten, wo die Wiege des<lb/>
Christenthums stand, zurückzuführen, sondern die erhabene Einfachheit<lb/>
jener ewigen Wahrheiten, die sich jenem kindlichen Bewusstsein noch<lb/>
im Bilderschleier verbargen, im Reichthum eines höheren Erkennens und<lb/>
untrennbar hievon endlich auch im Leben einer vom Gottbewusstsein<lb/>
des Menschen durchleuchteten Cultur zu entfalten.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>