<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0237.xml" prev="WR-01-01-06_n0236.xml" next="WR-01-01-06_n0238.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 237</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0237"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0070">
                  <title level="a">Die Theatercensur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="235" to="237"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0235.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0033">Stiglitz, Dr. Maximilian</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0071">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="238" to="239"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0238.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-01-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-01-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE THEATERCENSUR.</fw>
               <fw type="pn">237</fw>
            </fw>
            <p>Ja, nicht einmal die bereits erfolgte Bewilligung der Aufführung<lb/>
schützt die Dichtung vor dem Arm der Censur. Die Censurbehörde<lb/>
kann auch das bereits freigegebene Stück confisciren und dessen Auf-<lb break="no"/>
führung untersagen, genau wie der Staatsanwalt einen Artikel heute<lb/>
ohneweiteres passiren lässt, um ihn morgen zu inhibiren, sobald es<lb/>
ihm gefällt.</p>
            <p>Der österreichische Absolutismus, welcher seine grösste Stütze in<lb/>
einer schrankenlosen Bureaukratie besitzt, hat eben trotz aller freiheit-<lb break="no"/>
lichen Gesetzgebung in der ersten Zeit des constitutionellen Lebens<lb/>
noch niemals aus seiner Haut hinaus können. War ihm schon die phy-<lb break="no"/>
sische Freizügigkeit und die persönliche Bewegungsfreiheit ein Greuel,<lb/>
weil er mit richtigem Blicke in der Beweglichkeit der Volksmassen bei<lb/>
besseren Verkehrsverhältnissen gewaltige ökonomische und politische<lb/>
Umwälzungen voraussah, so musste er sich umsomehr mit Händen und<lb/>
Füssen gegen die geistige Bewegungsfreiheit und gegen die Freizügig-<lb break="no"/>
keit des Gedankens sträuben. Der Absolutismus musste auf Mittel<lb/>
sinnen, um die strömende Raschheit des geschriebenen oder ge-<lb break="no"/>
sprochenen Wortes nach Möglichkeit zu hemmen. Es musste also ein<lb/>
Werkzeug gefunden werden, das äusserlich dem Rechte, sich in Wort<lb/>
und Schrift frei auszuleben, vollkommen Rechnung trug und dennoch<lb/>
die gefürchtete Wirkung des freien Wortes und der freien Schrift ver-<lb break="no"/>
eitelte — und dieses Präservativ war das objective Verfahren.</p>
            <p>Mit Hilfe dieses objectiven Verfahrens hat die absolutistische<lb/>
Staatsgewalt die gesetzlich decretirte Pressfreiheit erschlagen, sie con-<lb break="no"/>
fiscirt Bücher und Journale nach Herzenslust. Mit diesem Mittel hat<lb/>
sie die Redefreiheit vernichtet; sie schickt ihre Vertreter in Versamm-<lb break="no"/>
lungen und verbietet von vorneherein, ihr nicht Genehmes zu sagen,<lb/>
statt dass sie erst das schon gesprochene Verbrechen verfolgte. Und<lb/>
mit Hilfe dieses Receptes benimmt sie dem Dichter die Möglichkeit,<lb/>
durch des Schauspielers Mund seine Ideen dem lauschenden Volke zu<lb/>
künden. Ein einziges Gebiet ist dem segensreichen Wirken des objectiven<lb/>
Verfahrens bis heute noch unzugänglich geblieben: die Musik.</p>
            <p>Nach dieser Sachlage ist der Kampf gegen die Theatercensur<lb/>
allein ein unzulängliches Beginnen. Fällt der Mantel, so muss der<lb/>
Herzog nach, und die Theatercensur wird deshalb auch nur mit der<lb/>
Beseitigung der absolutistischen Beschränkung der freien Rede und der<lb/>
freien Schrift fallen können. Die Wirkung kann nur beseitigt werden<lb/>
mit der Entfernung der Ursache, und die Ursache der Bedrückung,<lb/>
die sich auf jedem geistigen Gebiete breit macht, liegt darin, dass wir<lb/>
trotz aller constitutionellen Floskeln noch tief im finstersten Polizeistaat<lb/>
stecken. So lange die mächtige Hand des Absolutismus bei constitu-<lb break="no"/>
tionellen Allüren nicht gefesselt ist, kann von einer Aenderung der<lb/>
Censurverhältnisse <hi rend="text-spaced">allein</hi> — losgelöst von den Fragen der ander-<lb break="no"/>
weitigen geistigen Fesselung — nicht die Rede sein. Und deshalb mag<lb/>
man den Kampf gegen die Theatercensur mit Sympathie begleiten,<lb/>
eine selbstständige Lösung dieser Frage darf man wohl kaum erhoffen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>