<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0669.xml" prev="WR-01-02-17_n0668.xml" next="WR-01-02-17_n0670.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 669</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0669"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0226">
                  <title level="a">Zur Charakteristik Stanislaw Przybyszewski’s</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="665" to="671"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0665.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0035">Neumann, Alfred</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZUR CHARAKTERISTIK STAN. PRZYBYSZEWSKI’S.</fw>
               <fw type="pn">669</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">finden, ihre gegenseitige Einwirkung, die Conflicte, die sich ergeben.<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Mein</hi> Roman besteht nicht aus persönlichem, höchst überflüssigem<lb/>
Geschwätz des Dichters über seine Menschen, die er für sich sollte<lb/>
reden lassen, sondern aus einer Reihe dramatischer Scenen: <hi rend="text-spaced">mein</hi>
               <lb/>
Roman ist eigentlich ein Drama mit ewig wechselnder Scenerie, nur<lb/>
hie und da, wie in »Homo sapiens«, durch einen stummen Monolog<lb/>
unterbrochen. Nichts sage ich über meine Helden; dagegen lasse ich<lb/>
               <hi rend="text-spaced">sie</hi> oft Dinge sagen, die mir wehe thun, ich lasse <hi rend="text-spaced">sie</hi> sich wider-<lb break="no"/>
sprechen, sich freuen und leiden: denn im höchsten Grade wäre es<lb/>
falsch, <hi rend="text-spaced">mir</hi> persönlich eine einzige Meinung zu unterschieben, die meine<lb/>
Menschen sprechen. Ich lege von vorneherein keine Suggestion auf;<lb/>
der Leser muss sich selber Alles erringen, seine Phantasie muss mit-<lb break="no"/>
arbeiten, <hi rend="text-spaced">mein Leser muss selbst ein Dichter sein</hi> — daher er-<lb break="no"/>
klärt sich das Unpopuläre meiner Schriften <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>Das Substrat der psychischen Romane Przybyszewski’s bilden<lb/>
zwei von ihm fast ausschliesslich behandelte Themata: die Psycho-<lb break="no"/>
logie der <hi rend="text-spaced">Erotik</hi> und des <hi rend="text-spaced">Satanismus</hi>. Es sind die tiefsten, die<lb/>
quälendsten Consequenzen, die Przybyszewski aus dem agens movens<lb/>
des ganzen Universums zieht: Was andere Scribenten mit frivolen<lb/>
Scherzen, im besten Falle mit der gewöhnlichen Schablonenweisheit<lb/>
des homme médiocre abthun, wo jene Alpha und Omega der schwersten<lb/>
Frage in der stupiden Befriedigung des animalischen Triebes sehen,<lb/>
ohne die unzählbaren, undefinirbaren Zwischenglieder, die Vibrationen<lb/>
zwischen Anziehung und Abstossung, die unmerkbaren Untergedanken,<lb/>
die wahnsinnigen Kämpfe der in jedem Geschlechtsverkehr leidenden<lb/>
Seele zu beobachten — alles das, was Andere in ihrer enormen<lb/>
Bornirtheit so leichtfertig behandeln, ergibt für Przybyszewski eine<lb/>
ungeheure Menge von psychologischen Untersuchungen, bei denen sein<lb/>
Talent bald in babylonischer Schwelgerei den Becher trunken hebt,<lb/>
bald in grellem Todestanze röchelnd hinabsinkt in jene Tiefen, die<lb/>
nicht erfassbar sind für Menschengehirne. Er zergliedert die Empfin-<lb break="no"/>
dungen des Sexus in seinen Emanationen mit grausamer, unheimlicher<lb/>
Genauigkeit, er beobachtet und untersucht die geheimsten Regungen<lb/>
des Geschlechtes: wo Andere zögernd, von instinctivem Zweifel erfüllt<lb/>
innehalten, da beginnt Przybyszewski erst seine Minirarbeit. Mit in-<lb break="no"/>
tuitivem Seherblick begabt, erräth er, was sich hinter dem grossen<lb/>
Fragezeichen der Natur abspielt, in jenen Regionen, die dem Forschen<lb/>
verschlossen sind. Und wenn er das verschleierte Bild von Sais er-<lb break="no"/>
blickt, dann kehrt er nicht schweigend, nicht weltentrückt zurück, sondern<lb/>
er legt in wunderbarer, oft grauenvoller Klarheit dar, was er geschaut.</p>
            <p>Den Gipfelpunkt dieses seines Könnens bildet wohl die »<hi rend="text-spaced">Todten</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">messe</hi>«, nicht unrichtig die »Tragödie des modernen, emancipirten<lb/>
Gehirnes« genannt — ein in unsagbar schöner Form geschilderter<lb/>
Kampf zwischen dem Geschlecht und dessen Kinde, dem Gehirn. Be-<lb break="no"/>
schreiben, in dürren Worten sagen, was diese düstere Passionsgeschichte<lb/>
eines abnorm Denkenden und sexuell Psychopathischen enthält, wäre<lb/>
vergeblich <milestone unit="3dots"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>