<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0573.xml" prev="WR-01-02-15_n0572.xml" next="WR-01-02-15_n0574.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 573</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0573"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0194">
                  <title level="a">Himmlische Tage</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="572" to="572"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0572.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0017">Evers, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0195">
                  <title level="a">Das Erwachen der Seele</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="573" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0573.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0001">Maeterlinck, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0196">
                  <title level="a">Spiel</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="578" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0578.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>
                  <hi rend="text-spaced">DAS ERWACHEN DER SEELE</hi>.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Maurice Maeterlinck</rs> (Gent).1)<lb/>
Aus dem Französischen von <rs type="person" key="">Richard Schaukal</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Es wird vielleicht eine Zeit kommen, und viele Zeichen sind ihrer<lb/>
Nähe, eine Zeit wird vielleicht kommen, da unsere Seelen einander er-<lb break="no"/>
blicken werden ohne das Mittel der Sinne. Unleugbar ist, dass sich<lb/>
das Reich der Seele täglich mehr verbreitert. Sie ist unserm sicht-<lb break="no"/>
baren Wesen weit näher und nimmt weit mehr theil an unseren<lb/>
Handlungen als vor 200 bis 300 Jahren. Man könnte sagen: wir<lb/>
kommen an eine spirituelle Epoche. Es gibt in der Geschichte eine<lb/>
gewisse Zahl ähnlicher Perioden, in denen die Seele, unbekannten Ge-<lb break="no"/>
setzen gehorchend, gleichsam an die Oberfläche der Menschheit steigt<lb/>
und ihr Dasein und ihre Macht offenkundiger bestätigt. Dieses Dasein<lb/>
und diese Macht offenbaren sich auf tausend unerwartete und ver-<lb break="no"/>
schiedene Arten. Es scheint, als ob die Menschheit in diesen Momenten<lb/>
auf dem Punkte gewesen wäre, die lastende Bürde der Materie ein<lb/>
wenig aufzuheben. Es herrscht in ihnen etwas wie eine geistige Er-<lb break="no"/>
leichterung, und die härtesten und unbeugsamsten Gesetze der Natur<lb/>
geben da und dort nach. Die Menschen sind sich selbst näher, sie<lb/>
sind ihren Brüdern näher; sie sehen einander an und lieben einander<lb/>
viel ernstlicher und viel inniger. Sie verstehen viel zarter und viel<lb/>
tiefer das Kind, das Weib, die Thiere, die Pflanzen und die Dinge.<lb/>
Vielleicht sind die Bildwerke, die Gemälde, die Schriften, die sie uns<lb/>
gelassen haben, nicht gerade vollendet; aber es ist in ihnen etwas<lb/>
Unsagbares von geheimer Kraft und Gnade, das ewig leben wird und<lb/>
unterwerfen. In den Blicken der Menschen muss damals eine Bruder-<lb break="no"/>
liebe gewesen sein und traumhaftes Hoffen; und allüberall findet man<lb/>
neben den Spuren des gewöhnlichen Lebens die welligen Spuren eines<lb/>
andern Lebens, das man sich nicht erklärt.</p>
            <p>Das, was wir von dem alten Egypten wissen, gestattet die An-<lb break="no"/>
nahme, dass es eine dieser spirituellen Perioden durchmass. In einer<lb/>
sehr entlegenen Epoche der indischen Geschichte muss die Seele sich<lb/>
der Oberfläche des Lebens bis zu einem Punkte genähert haben, den<lb/>
sie niemals mehr erreichte; und die Ueberreste und die Erinnerungen<lb/>
an ihre fast unmittelbare Gegenwart erzeugen dort noch heute selt-<lb break="no"/>
same Phänomene. Es gibt noch genug andere Momente derselben Art,<lb/>
da das spirituelle Element auf dem Grunde der Menschheit zu ringen<lb/>
scheint wie ein Ertrinkender, der sich mit Händen und Füssen wehrt<lb/>
unter den Wassern eines grossen Flusses. Denken wir z. B. an Persien,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Le trésor des humbles.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>