<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-14_n0532.xml"
     prev="WR-02-02-14_n0531.xml"
     next="WR-02-02-14_n0533.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 532</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0532"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">532</fw><fw type="ctext">KITTINGER.</fw></fw><p rend="no-intend">England aber gehören zunächst Burne-Jones und Orchardson zu den<lb/>
grossen englischen Künstlern, alles andere ist Nebensache, und Böcklin,<lb/>
wäre er selbst ein Engländer, würde als Sondererscheinung von der<lb/>
Gemeinschaft dieser Künstler ausgeschlossen sein. Es fehlt ihm eben<lb/>
das Etwas, was jene beiden gemeinsam haben, das national Englische.<lb/>
Es ist immer dasselbe, aber wie eine Wunderblume kleidet es sich in<lb/>
tausend blendende Gestalten. Es belebt die eisige Schönheit der Antike —<lb/>
Alma Tadema, es kehrt in die Hütten der Armen — Herkomer, es<lb/>
blüht in frischer Landschaft unter derben, gesunden Bauern — Stanhope<lb/>
Forbes, es ruht träumend aus in dämmrigen Empiresalons, crême de<lb/>
la crême — Orchardson, es spielt mit funkelnden Märchenphantasien —<lb/>
Walter Crane, es vibriert in krankhaft exaltierten Nerven — Rosetti,<lb/>
und es durchzittert als grosse Harmonie in ewiger Wunderschönheit<lb/>
die Seele — Burne-Jones. Alle sind sie Brüder, diese grossen Künstler,<lb/>
wie verschieden sie in Stil und Motiven auch sein mögen, denn der<lb/>
tiefe Grundaccord ihrer Bilder ist allemal dieses nationale Etwas. Sie<lb/>
sind eben Engländer, sind die Kinder einer grossen, nationalen Kunst.</p><p>Dass sie ein nationales Bedürfnis ist, keine blosse »Richtung«,<lb/>
sondern die tausendfältige Äusserung einer grossen, starken Geistes-<lb break="no"/>
cultur, das ist es, was die englische Kunst so unendlich hoch über die<lb/>
deutsche und selbst die französische hebt.</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
