<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-02-18_n0708.xml"
     prev="WR-02-02-18_n0707.xml"
     next="WR-02-02-18_n0709.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 708</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0708"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-08-01">1 8 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">708</fw><fw type="ctext">RECLUS.</fw></fw><p rend="no-intend">dem zwitschernden Dialect der Creolen, welches manchmal anzuwenden<lb/>
wir um Erlaubnis bitten. Wozu sollen die Zombi gewonnen werden?<lb/>
Auf dass sie den Nebenbuhlern und Neidern schaden, die Feinde<lb/>
würgen oder ihnen doch wenigstens übel mitspielen. Also nicht um<lb/>
ihr Heil zu finden besuchten sie die Kirche, sondern um ihren<lb/>
Nächsten Schaden zuzufügen <milestone unit="4dots"/> Ein sonderbares Beispiel, wie die<lb/>
Barbaren die Religion auffassen! Wie viel Licht wirft diese Beobachtung<lb/>
auf die ursprünglichen Culte! Deshalb wurden die Dienste der<lb/>
Zauberer, Geisterbeschwörer, Kartenaufschlägerinnen und Bärentreiber,<lb/>
wie sie unsere Bauern noch heute nennen, begehrt. Der erste scharf<lb/>
gekennzeichnete und deutlich empfundene Gegensatz war der von<lb/>
Freude und Leid und nicht jener von gut und böse, mit dem man<lb/>
ihn allzu leicht verwechselt. Lange Zeit trachtete man nur darnach,<lb/>
angenehme Sensationen aufzufinden und unangenehme Sensationen<lb/>
zu vermeiden. Es bedurfte einer gewissen Entwicklung, um zur<lb/>
Erkenntnis intellectueller Perception und noch später zu moralischen<lb/>
Gefühlen zu gelangen.</p><p>Ohne uns jetzt mit den zahllosen Freveln zu befassen, deren<lb/>
sich der Magier, seine Macht so viel er konnte missbrauchend,<lb/>
schuldig machte, wollen wir die unvergesslichen Dienste anerkennen,<lb/>
welche jene Leute unserer Gattung erwiesen haben, die man bei<lb/>
manchen Stämmen immer noch Dickschädel, Querköpfe, Gewitzte,<lb/>
Schlaumeier, Kreuzköpfeln, »Leute, die noch was anderes können als<lb/>
Eicheln fressen«, nennt. Der Magier war es, der mit seinen verworrenen<lb/>
Hirngespinsten und langwierigen Proceduren unseren Vorfahren aus<lb/>
brutaler Wildheit zu einer bereits intelligenten Barbarei herüberhalf.</p><p>Leidenschaft war die erste Veranlassung zu magischen Werken.<lb/>
Aber ausser Liebe oder Hass bedurfte es hiebei auch einer gewissen<lb/>
Einsicht, jener ersten Wahrnehmungen, die sich später in Wissenschaft<lb/>
umwandelten; die blinden Kräfte der Anziehung und Abstossung<lb/>
mussten in dem Masse bewusst werden, als sie sich bethätigten.<lb/>
Sympathie und Antipathie setzt eine intime Kenntnis der Persönlichkeit<lb/>
voraus, welche sie hervorgerufen hat. Das kommt in einer seltsamen<lb/>
Redensart zum Ausdruck, nach welcher die Pläne des Zauberers<lb/>
misslingen müssen, wenn er nicht weiss, wie der Vater des Mannes<lb/>
hiess, dessen Untergang er beschlossen.</p><ab><title>III.</title></ab><p>Sich eines Menschen erinnern, heisst ihn beschwören und erscheinen<lb/>
lassen; seine Gestalt projiciert sich auf das Gehirn wie auf eine Wand,<lb/>
verkleinert und winzig, wie jemand, der durch ein verkehrtes Opern-<lb break="no"/>
glas betrachtet wird. Bis in die Neuzeit zweifelte man nicht daran,<lb/>
dass diese Erscheinungen, Erscheinungen der Seelen oder zum mindesten<lb/>
ihrer Ausstrahlungen seien. Man stellt sich den Schatten als Gestalt<lb/>
vor, welche die Griechen Eidolon nannten, das Idol oder Ideechen.<lb/>
Ideen sind und bedeuten Visionen. Es tauchen zuerst concrete Ideen<lb/>
scharf umrissen auf. Um sie in abstracte Ideen hinüberzuleiten bedarf</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
