<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0711.xml" prev="WR-01-02-18_n0710.xml" next="WR-01-02-18_n0712.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 711</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0711"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0233">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="708" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0708.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">711</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Talleyrand in seinen Memoiren naiv: »J’aimais Napoleon«? Versichert<lb/>
nicht selbst der fanatische, ihm abholde Republikaner Foy in seinen<lb/>
freimüthigen Memoiren, man solle doch beileibe nicht Napoleon mit<lb/>
anderen Despötchen verwechseln, der eine grosse und grossmüthige<lb/>
Natur gewesen sei? Blieb der hochmüthige Soult, das einzige strate-<lb break="no"/>
gische Talent unter den Marschällen, nicht bis zuletzt der ergebene<lb/>
Anhänger des ihm wenig gewogenen Genies, und bildet die Corre-<lb break="no"/>
spondenz dieser beiden grossen Männer <date>1814</date>, wo Soult sich förmlich<lb/>
für Napoleons Sache opferte und den letzten Schuss abfeuerte, nicht<lb/>
ein erhebendes Denkmal männlicher Gesinnung? Beging der elende,<lb/>
seichte Streber Berthier nicht aus Reue über seinen Abfall sofortigen<lb/>
Selbstmord? Musste nicht Marmout todtenblass und schluchzend von<lb/>
einem Diner aufbrechen, als mit dem Alles sagenden Ausdruck: »<hi rend="text-spaced">Er</hi>
               <lb/>
ist todt« ein Gesandter mit der soeben eingetroffenen Kunde herein-<lb break="no"/>
platzte, der Gefangene von St. Helena sei nun erlöst? (Note des Augen-<lb break="no"/>
zeugen Lamartine zu seiner »Ode an Bonaparte«.) Flösste der Stief-<lb break="no"/>
vater dem Vicekönig Eugen, dem Edelsten seiner Zeit, nicht eine so<lb/>
ritterlich dankbare Sohnesliebe ein, dass er jede Lockung der Souve-<lb break="no"/>
räne zurückwies, bis zuletzt mit seinem Meister blieb und ihm, zum<lb/>
Testamentsvollstrecker ernannt, bald darauf nachstarb? (Auch dies zarte<lb/>
Verhältniss hat Taine zu beschmutzen versucht, als ob der Sohn nur<lb/>
als zitternder Sclave gedient habe.) Bekennt nicht selbst der giftige<lb/>
Bourienne geradeso wie Menaval und Bausset in ihren Memoiren, dass<lb/>
der cholerische Gestrenge ein gütiger Gebieter, wohlwollend und zu<lb/>
Mitleid geneigt gewesen sei? Hat nicht Masson die Legende von Napoleons<lb/>
brutalem Verhältniss zu den Frauen endgiltig zerstört, und strahlt nicht<lb/>
sein treues Festhalten an der so minderwerthigen Josefine im Glanze<lb/>
gemüthvoller Ritterlichkeit? Muss nicht selbst Talleyrand sein Erstaunen<lb/>
über Napoleons unerhörte Geduld mit Murat’s »schwarzem Undank«<lb/>
und den Chicanen seiner Brüder aussprechen? Man muss nur die<lb/>
spanische Correspondenz mit Josef gelesen haben. Prinz Jerome hat<lb/>
einen bisher unpublicirten Brief des Kaisers an Bruder Louis aufgedeckt,<lb/>
worin dieser Widerspenstige aufs Rührendste daran erinnert wird, dass<lb/>
einst Lieutenant Napoleon ihn von seiner elenden Gage genährt und<lb/>
erzogen habe. Ja, ja, der grosse »Egoist«!</p>
            <p>(Fortsetzung folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>