<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-04_n0128.xml"
     prev="WR-02-01-04_n0127.xml"
     next="WR-02-01-04_n0129.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 128</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0128"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">128</fw><fw type="ctext">MAUCLAIR.</fw></fw><p rend="no-intend">Nora, Brand, Borkmann denken, und versichere ich Ihnen, das moralische,<lb/>
d. i. das tragische Verhängniss dieser Gestalten ist ihnen völlig im<lb/>
Dunkeln geblieben. Einer unserer besten Romanciers sprach jüngst in<lb/>
einem Vorwort von seinem Wunsch, einmal eine rein geistige Emotion<lb/>
sich erheben zu sehen über alle Erregungen der Sensibilität. Er<lb/>
meint, dass die Ethnologie z. B. durch die Vorführung von Rassen-<lb break="no"/>
kämpfen eine sehr starke, generalisirtere Erregung hervorrufen könne<lb/>
als die Darstellung eines individuellen Dramas. Er hält die reine Ver-<lb break="no"/>
nunft für eine Quelle von Erregungen, würdig der Zukunft, jedenfalls<lb/>
der Zukunft des Geistesadels. Niemand hat ein Wort über dieses<lb/>
Todesurtheil unserer individuellen Künste geredet, nicht einmal in<lb/>
irgend einem Winkel der Revuen, wo die Fragen der Coterien so oft<lb/>
ihren Platz finden. Sprechen Sie zu diesen Leuten von Sociologie,<lb/>
Moral, Massenpsychologie, unterhalten Sie sie mit einer allgemeinen<lb/>
Idee, welche das Leben einer Nation ausmachen kann, sprechen Sie<lb/>
mit ihnen vom Pauperismus, von der Agonie des centralen Europa<lb/>
und der lateinischen Rassen, sie werden antworten: »Das geht uns<lb/>
nichts an. Wir sind Künstler!« Sie fragen, was ihnen dann zur Kunst<lb/>
wird? Ich habe gesucht und nichts gefunden. Ich constatire ein gewisses<lb/>
Interesse für Formen, ein Register von technischen Verfahren, aber<lb/>
— kein Feuer, wo eine unruhige Seele sich wärmen könnte. Also —<lb/>
Künstler sein? Aber was ich will, ist: Mensch sein. Und das werden sie<lb/>
mich nicht lehren, deshalb nehme ich <hi rend="text-spaced">meinen</hi> Weg und suche anderswo.</p><p>Meine Schlussfolgerung: Drücken Sie jetzt Alles durch Ihren<lb/>
Charakter aus, wie wenn es Ihnen nicht gegeben wäre, eines Tages<lb/>
Alles — mit mehr Echo — durch die Literatur auszudrücken. Be-<lb break="no"/>
trachten Sie sich, wie wenn Sie auf die <hi rend="text-spaced">menschlichen</hi> Mittel<lb/>
beschränkt wären, ohne die literarischen zu benützen. Ihre Bücher<lb/>
werden dann sein, was sie sein werden, es läuft ja so viel Zufall beim<lb/>
Erfolg der besten Bücher mit. Aber Sie selbst werden wenigstens sein,<lb/>
was Sie sein wollten: Ein Mensch, der an sich selbst mit reinen Händen<lb/>
gearbeitet hat. Ich habe Ihnen gesagt, was ich Ihnen sagen wollte.<lb/>
Kehren Sie nach Hause zurück, rüsten Sie sich, lieben Sie Ihre Zeit<lb/>
und erwarten Sie Alles von Ihrem Gewissen und Ihren natürlichen<lb/>
Fähigkeiten, nichts von den Schulen!«</p><p>Das sind so ziemlich die Gedanken, welche ich einem der Brief-<lb break="no"/>
schreiber, wenn er mir zu Gesicht käme, mittheilen wollte. Es ist un-<lb break="no"/>
leugbar, dass wir zu viel Bücher fabricirten und zu wenig Menschen<lb/>
erzogen. Eine Wiedererhebung des Menschen ist nöthig, ein reiches,<lb/>
kühnes, verständiges Leben, ein werthvoller Gebrauch unseres Blutes.<lb/>
Doch nicht flüsternd, klügelnd, indem man sich verschliesst, gelangt<lb/>
man dahin <milestone unit="4dots"/> Jemand sagte mir: »Ah, Sie suchen Abenteuer? Aber<lb/>
sind das die Rufe eines Poeten?« Was liegt an den Namen? Ob mein<lb/>
Ruf der eines Dichter ist, wer kann es wissen? Aber es ist der Schrei<lb/>
eines Menschen, das weiss ich!</p><milestone unit="untyped-end"/><milestone unit="hr"/></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
