<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0546.xml" prev="WR-02-02-14_n0545.xml" next="WR-02-02-14_n0547.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 546</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0546"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0437">
                  <title level="a">Schiffer Rejersen vom »Südstern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="533" to="542"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0533.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0438">
                  <title level="a">Strindberg, der Bekenner</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="543" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0543.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">546</fw>
               <fw type="ctext">BERG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Geistes, der die Sphinx gelöst zu haben glaubte. Aber Gott straft diesen<lb/>
Übermuth, wie er ihn in dem anderen Fall, Nietzsche, gestraft hat. Ein all-<lb break="no"/>
gemeiner Abfall von der Wissenschaft ist die Folge. Zeichen und Wunder<lb/>
geschehen, das Geschlecht der alten Gelehrten stirbt aus. Strindberg<lb/>
schreit auf über diesen Erscheinungen und Qualen: »Mit Heimweh<lb/>
nach dem Himmel geboren, weinte ich als Kind über die Schmutzigkeit<lb/>
des Daseins (das er an einer anderen Stelle die Kothhölle nennt) und<lb/>
fühlte mich fremd und heimatlos unter Eltern und Freunden. Von<lb/>
Kindheit auf habe ich meinen Gott gesucht und habe den Teufel<lb/>
gefunden. Ich habe das Kreuz Christi in meiner Jugend getragen und<lb/>
habe einen Gott geleugnet, der sich über Sclaven zu herrschen bemüht,<lb/>
über Sclaven, die ihre Peiniger lieben!«</p>
            <p>Strindberg selbst hält sich zeitweise für wahnsinnig. Alpdrücken,<lb/>
Ohrensausen, Angst vor gewissen Stunden und Erscheinungen stellen<lb/>
sich immer wieder ein. Aber er ist bei klarer Vernunft, er kann arbeiten,<lb/>
seine Artikel werden in den ersten Zeitschriften gedruckt. Aber irgend<lb/>
etwas verfolgt ihn, man will ihn auf künstliche Weise wahnsinnig machen,<lb/>
um ihn im Irrenhause verschwinden zu lassen. Das Misstrauen, das<lb/>
sonst Strindberg so durchdringend hellsichtig gemacht hat, macht ihn jetzt<lb/>
namenlos unglücklich. Er erschrickt selbst, wenn er bedenkt, wie wenig<lb/>
dazu gehört, seinen so empfänglichen Geist zu verwirren.</p>
            <p>Sein Kind ruft. Er reist nach Wien, wo er in seiner Schwiegermutter<lb/>
und Schwiegertante zwei ähnlich gestimmte Seelen findet. Seine Stimmung<lb/>
wird milder, aber die Verfolgungen hören nicht auf. Die beiden Frauen<lb/>
bestärken ihn in seinen trübsinnigen Gedanken, wenn sich auch sein<lb/>
alter Skepticismus zuweilen dagegen auflehnt. Du musst in Deinem<lb/>
vorigen Leben ein grosser Menschenschlächter gewesen sein, sagt ihm<lb/>
die Mutter. Ein andermal will man ihn damit enträthseln, dass man ihn<lb/>
für Robert den Teufel hält. Gewissensbisse und Furcht nehmen seine<lb/>
Seele wie zwei Mühlsteine und zermalmen sie. »Wer hat Dich<lb/>
geschlagen? Frage ohne Antwort, Zweifel, Ungewissheit, Geheimnis,<lb/>
da habt Ihr meine Hölle!«</p>
            <p>Welch ein Schauspiel, dieser Kampf mit dem Teufel, am Aus-<lb break="no"/>
gang unseres von der Fackel der Wissenschaft erleuchteten Jahrhunderts!</p>
            <p>Die Erlösung ist Swedenborg. Der Ewige hat gesprochen, er<lb/>
brauchte Strindberg, um sich zu offenbaren. Im Büsserkleid kehrt er<lb/>
nach sechsjähriger Verbannung wieder in die Heimat zurück. Schweden,<lb/>
das Land seiner Siege und Hoffnungen, ist sein Canossa. Und er findet<lb/>
»Canossa auf der ganzen Linie«. Denn unter seinen Freunden und<lb/>
Altersgenossen überall dieselben Erscheinungen. Swedenborg wird ihm<lb/>
die Bestätigung all seiner Ahnungen. Es gibt wirklich eine Hölle,<lb/>
aber hier auf Erden. Eine neue Religion kündigt sich an. Ein Gott,<lb/>
bis auf weiteres unbekannt, scheint sich zu entwickeln. Die Religion<lb/>
als Mysterium der modernen Wissenschaft, die Wissenschaft als über-<lb break="no"/>
sinnliche Erklärung,*) vereinigen sich in Swedenborg. Die Dämonen,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Verlag des Verfassers: »Der Übermensch in der modernen Literatur«.<lb/>
München <date>1898</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>