<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0020.xml" prev="WR-02-01-01_n0019.xml" next="WR-02-01-01_n0021.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 20</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0020"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0304">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="26"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0305">
                  <title level="a">Mittagstraum der Wandernden </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="27" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0027.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">20</fw>
               <fw type="ctext">DAUDET.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ausländische Sammlung, die Vereinigung der Manuscripte mit den<lb/>
anderen Seltenheiten eines Landes; endlich diese wunderbaren Parthenon-<lb break="no"/>
friese, wie sind sie dort angebracht und geordnet! Sie befinden sich<lb/>
so gut am Platze, dass sie nichts von ihrem harmonischen Charakter<lb/>
verlieren. Wenn man bei einem derartigen Museum Alles genau be-<lb break="no"/>
trachten will, brauchte man eine ganze Woche mit Untersuchungen und<lb/>
Besichtigungen; andernfalls kann man nur seine hervorragenden Gegen-<lb break="no"/>
stände aufzeichnen, wie sie einem wieder einfallen, indem man das<lb/>
hervorhebt und zusammenstellt, was sich dem Gedächtniss am besten<lb/>
eingeprägt hat. Wir durchschreiten schnell die Waffensäle und befinden<lb/>
uns mitten unter Schaukästen mit chinesischen und japanischen Porzellan-<lb break="no"/>
sachen, jenen Segelfaltern, jenen blau- und rosafarbigen Gattungen,<lb/>
jenen Kristallsachen, hartem Stein ähnelnd, jenen wie aus Elfenbein<lb/>
geschnittenen Steinen. Die niedlichen Tanagrafiguren reihen sich in ver-<lb break="no"/>
schiedenen Stellungen aneinander und drücken trotz der Kleinheit in<lb/>
Folge des zierlichen Ebenmasses einen Adel, ein Ideal von Schönheit<lb/>
aus. Die pompejanische Sammlung, all jene Eisen- sowie röthlichen und<lb/>
grünlichen Kupfersachen, Räucherpfannen, Standbildchen, kleine Kunst-<lb break="no"/>
gegenstände, grössere Gegenstände zum häuslichen Gebrauch. Man<lb/>
träumt von diesen Getreidekörnern, die obgleich schwarz und durch-<lb break="no"/>
einandergeworfen, doch noch deutlich erkennbar sind, jenen mehrfarbig<lb/>
ausgeführten Gemälden, die zwar beschädigt, aber noch wohlerhalten<lb/>
sind, mit einem ziemlich frischen Ton. Der Geist verliert sich vor der<lb/>
geringsten Spur, vor der geringsten Feststellung des unerwarteten Ver-<lb break="no"/>
hängnisses bis ins Unendliche; habe ich nicht Eier in einem Eier-<lb break="no"/>
behälter gesehen, von denen das eine, obgleich doch sonst so zer-<lb break="no"/>
brechlich, unbeschädigt war und damit alle Ueberlieferungen durch die<lb/>
einzige Gunst des Zufalles über den Haufen warf!</p>
            <p>Von anderem Interesse Modelle von Indianerhütten, Baumkähnen,<lb/>
Pirogen, wild aussehende Haartrachten, Steinschlosswaffen, plumpes<lb/>
Spielzeug, Proben von Perlen- und Filetarbeiten, wie die Blinden- oder<lb/>
Siechenvereine deren ausstellen, Elementararbeiten kindlicher Köpfe.</p>
            <p>Römische, griechische, egyptische Alterthümer, irdenes Geschirr,<lb/>
klein und grünlich aussehend, Mumien von Katzen, Affen, Bestattungs-<lb break="no"/>
gegenstände, als wenn Alles, was sich aus einer bereits so weit zurück-<lb break="no"/>
liegenden Vergangenheit vorfindet, noch älter als diese sein müsste.<lb/>
Handschriften auf Pergament, gerollt und unter Glas, Mumien, ent-<lb break="no"/>
weder in ihrer Maske mit den weiten Augen, dem verdorrten Mund<lb/>
oder mit einem kleinen umwickelten und mit einer Oberbinde ver-<lb break="no"/>
sehenen Kopf, eine Art zusammengepressten und verkleinerten Kopf,<lb/>
und Fusse mit schwarz gewordenen Bändchen umwickelt. Unter diesen<lb/>
Mumien, in einem Grab, das im Innern Spuren buntfarbiger Blumen-<lb break="no"/>
kränze aufweist, die Mumie der Kleopatra oder doch dafür gehalten.<lb/>
Die Mumie der Kleopatra! Man möge sich die Wehmuth vergegen-<lb break="no"/>
wärtigen, welche dieses Ueberbleibsel einstiger Macht und Liebe,<lb/>
Königthum und Schönheit in einem erweckt, wenn man die dreifache<lb/>
Einkerkerung des Todes, des Grabes und der Wickeln um das erwägt,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>