<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0236.xml" prev="WR-01-01-06_n0235.xml" next="WR-01-01-06_n0237.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 236</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0236"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0070">
                  <title level="a">Die Theatercensur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="235" to="237"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0235.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0033">Stiglitz, Dr. Maximilian</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0071">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="238" to="239"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0238.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <idno>WR-01-01-05_n0161.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <idno>WR-01-01-07_n0241.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">236</fw>
               <fw type="ctext">STIGLITZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">errungen worden, den Oesterreicher aber hindert die gemüthliche, leicht-<lb break="no"/>
blütige Natur, es täglich neu zu erwerben, um es täglich neu zu be-<lb break="no"/>
sitzen. So lässt er sich nach und nach aus seinen wichtigsten öffent-<lb break="no"/>
lichen Rechten depossediren, und erst lange nach ihrem factischen<lb/>
Verlust erinnert er sich daran, dass er sie einst gehabt. In unsere<lb/>
heutige Zeit des papiernen Rechtes auf freie Meinungsäusserung ragt<lb/>
die Theatercensur wie ein erratischer Block aus der Vergangenheit des<lb/>
absolutistischen Regimes. Sie ist ebenso ein Ausfluss des Absolutismus,<lb/>
wie die Machtbefugniss des Staatsanwaltes, ein Buch, eine Schrift oder<lb/>
eine Zeitung zu confisciren, oder wie das »Recht« der Regierung, zu<lb/>
jeder Versammlung, mag sie welchen Zweck oder welche Tagesordnung<lb/>
immer haben, einen Vertreter zu entsenden, der den Redner willkür-<lb break="no"/>
lich unterbrechen und die Versammlung willkürlich auflösen darf. Der<lb/>
Unterschied liegt nur in der Wirkung. Wenn der Regierungsvertreter<lb/>
in einer Versammlung den Redner unterbricht, so <hi rend="text-spaced">hindert</hi> er ihn<lb/>
dadurch, ein ihm selbst noch unbekanntes »Verbrechen« zu begehen;<lb/>
wenn aber die Regierungsgewalt ein Buch oder eine Zeitung confiscirt,<lb/>
so hindert sie die <hi rend="text-spaced">Verbreitung</hi> eines bereits begangenen »Ver-<lb break="no"/>
brechens«. Bei einer dramatischen Dichtung jedoch verlegt sie sich<lb/>
gewöhnlich aufs »Handeln«. Ist der dramatische Dichter mit der<lb/>
Streichung seiner geschriebenen »Verbrechen« einverstanden, so mag<lb/>
das Stück gespielt werden. Einen gewaltigen, aufreibenden Kampf muss<lb/>
der Dichter um jedes Werk mit der Regierungsgewalt bestehen, einen<lb/>
ungleichen Kampf, der meist mit seiner Niederlage endet. Es ist hier<lb/>
ganz wie bei den Confiscationen, wo auch der Staatsanwalt trotz aller<lb/>
Einspruchsrechte fast immer stolzer Sieger bleibt.</p>
            <p>Des Dichters Schicksal ist in solchen Fällen ein wahrhaft tragi-<lb break="no"/>
sches. Wie in den guten alten Zeiten der Leibeigenschaft und Grund-<lb break="no"/>
hörigkeit in manchen Gegenden der Brauch bestand, dass der Vater<lb/>
seiner reinen Tochter jungfräulichen Leib dem Grundherrn hingeben<lb/>
musste, ehe sie ihrem Gatten zu eigen ward, so muss in Oesterreich<lb/>
heute der dramatische Dichter das Strafgericht des jus primae noctis<lb/>
über das keusche Kind seines Herzens ergehen lassen, ehe es das Volk<lb/>
empfängt, dem es gehört.</p>
            <p>Aber ist auch die Dichtung einmal in dieser Weise geaicht und<lb/>
gewogen, so ist ihr damit noch immer nicht freie Bahn gegeben zum<lb/>
Siegeszuge über alle Schaubühnen Oesterreichs. Wo es sich um Prä-<lb break="no"/>
ventivmassregeln zum Schütze allmäliger Verblödung der Völker<lb/>
handelt, dort stossen sich bei uns die absolutistischen Gewalten hart<lb/>
im Raume, denn sie gehen alle auf die Jagd nach dem freien Ge-<lb break="no"/>
danken und wachen eifersüchtig darauf, dass nicht ein Jäger etwa aus<lb/>
seinem Revier in ein anderes, fremdes auf die Ideenpürsche schreite.<lb/>
Und so kommt es, dass eine Theaterdichtung so viele Censurirungen<lb/>
passiren muss, als Oesterreich Provinzen zählt, und dass die Wiener<lb/>
noch recht lange Versammlungen abhalten und Resolutionen verfassen<lb/>
können, bevor der »Jugend«, die in Czemowitz gestattet ist, sich die<lb/>
schweren Pforten eines Wiener Theaters einst eröffnen dürfen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>