<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-05_n0174.xml"
     prev="WR-02-01-05_n0173.xml"
     next="WR-02-01-05_n0175.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 174</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0174"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">174</fw><fw type="ctext">MULTATULI.</fw></fw><p>— Aha, Tugend! — Nehmt noch ein Schälchen Thee, der Ihr<lb/>
verdientet, aufgeschlitzt zu sein <milestone unit="3dots"/> trinkt, freut Euch, streckt die Beine<lb/>
aus und sagt mir, was Tugend ist.</p><p>— Gern thue ich das, Kami, der Ihr Weisheit aufschlürft wie<lb/>
Aufguss der Blätter vom Strauche des Lebens, aber tausend ja! <milestone unit="3dots"/> es<lb/>
ist gefährlich! Schwört Ihr mir, Kami, dass Ihr Nichts wiedererzählen<lb/>
werdet von dem, was ich Euch über Tugend sage? Dass Ihr es weder<lb/>
dem König sagen werdet, noch dem Minister, noch dem Besitzer von<lb/>
Euerem Hotel, noch dem Mädchen, das Ihr soeben rufen liesset, noch<lb/>
dem Mann, der Euere Stiefel putzt?</p><p>— Wir tragen keine Stiefel. Frei heraus, Mann ohne Bauch, seid<lb/>
ohne Sorge. Trügen wir auch Stiefel, wir würden es doch Niemandem<lb/>
sagen. Was ist Tugend?</p><p>— Kami, ich weiss nicht, was Tugend ist!</p><p>— Das dacht’ ich wohl, als ich vernahm, dass Ihr nicht einmal<lb/>
im Stande seid, Uhren mit Unzüchtigkeiten zu machen. Aber wenn<lb/>
Ihr es doch nicht wisst, warum hattet Ihr dann solche Furcht, dass<lb/>
wir es wieder sagen würden, was Ihr selbst nicht sagen könnt.</p><p>— Das ist es gerade, o tugendgieriger Kami, der Ihr Unzüchtig-<lb break="no"/>
keiten liebt <milestone unit="3dots"/> auf Uhren. Das ist es gerade. <hi rend="text-spaced">Man</hi> weiss genau,<lb/>
was Tugend ist, <hi rend="text-spaced">Man</hi> misshandelt den verkehrt Geborenen, der es<lb/>
nicht weiss.</p><p>— Aber sagt mir dann, o Mann, dessen Seele unrecht geboren<lb/>
ist, sagt mir dann, was <hi rend="text-spaced">Man</hi> für Tugend hält.</p><p>— Das ist etwas Anderes, würdiger Kami, aber die Erzählung<lb/>
ist lang, weil <hi rend="text-spaced">Man</hi> sich so oft verändert, und die Tugend von <hi rend="text-spaced">Man</hi><lb/>
mit ihm. Es sind viele Tugenden von <hi rend="text-spaced">Man</hi> verloren gegangen — die<lb/>
meisten Tugenden werden nicht aufgeschrieben, Kami — doch was<lb/>
da bewahrt geblieben ist, das will ich Alles gern, so viel ich nur<lb/>
weiss, erzählen.</p><p>Am Anfang war Tugend <milestone unit="3dots"/> nirgends. Man war tugendsam, so<lb/>
lange Niemand über Tugend sprach. Tugend ist die Eigenschaft von<lb/>
<hi rend="text-spaced">taugen</hi>, o sprachkundiger Kami. Am Anfang nun taugte Alles. Die<lb/>
Kuh frass Gras, ohne dass Jemand dem Thiere sagte, wie es thun<lb/>
müsse, um dieses Gras zu Milch und Butter zu verarbeiten. <hi rend="text-spaced">Man</hi><lb/>
handelte gut, <hi rend="text-spaced">Man</hi> taugte <milestone unit="3dots"/> bis dass da Menschen kamen, die An-<lb break="no"/>
leitungen gaben, wie die Kuh Gras fressen müsse, und wie man thun<lb/>
müsse, um zu taugen.</p><p>Die Anleitungen für die Kühe thaten keinen Schaden. Die ein-<lb break="no"/>
fältigen Thiere lasen sie nicht. Das ist eine grosse Tugend bei den<lb/>
Kühen, o Kamin. Aber <hi rend="text-spaced">Man</hi> las die Anleitung, um zu taugen. Das<lb/>
war <hi rend="text-spaced">Man</hi>’s erste Untugend, o Kami, der Wissenschaft wie einen<lb/>
Morgentrank geniesst.</p><p>Denn die erste Natur des Menschen war gut. Aber <hi rend="text-spaced">Man</hi> fing<lb/>
an zu erzählen, <hi rend="text-spaced">was gut ist</hi>, und von dem Augenblick an hatte<lb/>
<hi rend="text-spaced">Man</hi> so viele Tugenden, als <hi rend="text-spaced">Man</hi> Köpfe hat: Legion, wie ich schon<lb/>
sagte, o Kamin, bewandert im Unbegreiflichen.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
