<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-20_n0767.xml" prev="WR-02-02-20_n0766.xml" next="WR-02-02-20_n0768.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 20, S. 767</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0767"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-01">1 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-02-02-19_n0713.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE NAZARENER.</fw>
               <fw type="pn">767</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Muskeln etc. an. Mit der Farbe aber blieb’s bei ihnen ein wahres Elend.<lb/>
Das Resultat dieser Bestrebungen ist leicht zu berechnen: erkünstelte,<lb/>
primitive Empfindung, conventionelle Zeichnung und vollständiger<lb/>
Mangel an Farbensinn.</p>
            <p>Das ist so in Kurzem der Sinn dessen, was heute noch über<lb/>
die Nazarener geschrieben wird (wofern man es überhaupt der Mühe<lb/>
wert findet, über sie zu schreiben). Dass man auf diese Art keinen<lb/>
besonderen Respect vor ihnen bekommen kann, ist selbstverständlich.<lb/>
Ich bin nun freilich anderer Ansicht, habe ihre Bilder immer mit<lb/>
grossem Vergnügen betrachtet und bin sogar naiv genug, einige von<lb/>
ihnen für ganz eminente Künstler zu halten. Ich weiss, das ist<lb/>
eigentlich eine Impertinenz oder doch zum mindesten eine grobe<lb/>
Geschmacklosigkeit; denn solche Leute wie die Nazarener vegetieren<lb/>
in der modernen Kunstgeschichte überhaupt nur zum Zwecke einer<lb/>
heilsamen Abschreckung weiter, aber ich glaube trotzdem, dass es für<lb/>
uns Deutsche keine so unglaubliche Erniedrigung ist, für diese einzigen<lb/>
deutschen Künstler, die es seit Dürer’s Zeiten gegeben, ein Wort der<lb/>
Anerkennung oder doch wenigstens Entschuldigung zu finden.</p>
            <p>Sie gehören ja gewiss nicht zu denen, die die Technik der Kunst<lb/>
vorwärts schieben, die die Maler »scharf schauen« lehren und alle diese<lb/>
wertvollen Dinge, durch die z. B. Menzel gross geworden ist. Ob man<lb/>
die Natur nach dem Recept Ruskins oder als Impressionist malen soll,<lb/>
ist ihnen sogar total gleichgiltig. Aber dafür haben sie etwas anderes,<lb/>
was wieder der grosse Menzel absolut nicht hat; ihre Bilder sagen<lb/>
einem doch wenigstens etwas.</p>
            <p>Ich finde, dass es für den Nichtmaler nichts langweiligeres und<lb/>
gleichgiltigeres gibt, als Bilder von Menzel. Sie mögen vortrefflich<lb/>
gemalt, und vor allem sehr »scharf geschaut« sein, aber was geht<lb/>
denn mich das alles an? Diese Arbeiter in der Schmiede, diese Pro-<lb break="no"/>
cession, dieses verzopfte Kircheninterieur sind ja gewiss viel lebendiger<lb/>
und wahrheitsgetreuer aufgefasst, als alle die nazarenischen Bilder,<lb/>
aber so etwas interessiert mich doch um Gotteswillen nicht. Wenn<lb/>
ich es durchaus sehen will, so schau ich mir’s einfach in natura an,<lb/>
da hab ich’s doch immer noch besser und brauche keinen Maler dazu.<lb/>
Wenn der die Sachen gut malen kann, dann ist er eben sehr geschickt<lb/>
in seinem Handwerk, aber was geht denn mich sein Handwerk an? Die<lb/>
Kunst hört da auf das zu sein, was ihr bisher von allen Beschäfti-<lb break="no"/>
gungen der Menschheit das weitestgehende Interesse gesichert hat,<lb/>
nämlich die Sprache einer Seele zur anderen, die Verdolmetschung<lb/>
von Anschauungen und Empfindungen, die man nicht so einfach mit<lb/>
Worten sagen kann und doch gesagt werden müssen, sie wird degra-<lb break="no"/>
diert zum zünftischen Handwerk, das niemanden etwas angeht als den<lb/>
Zunftgenossen; denn obendrein ist dann dieses Handwerk ein furchtbar<lb/>
überflüssiges, das eine Concurrenz mit Schustern und Schneidern<lb/>
unmöglich aushalten könnte. In Cornelius und den Nazarenern aber<lb/>
ist die Kunst wirklich Kunst, diese Leute sind nicht nur Maler, sondern<lb/>
auch Menschen, die uns etwas zu sagen haben. Wer einmal in München</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>