<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0607.xml" prev="WR-02-02-16_n0606.xml" next="WR-02-02-16_n0608.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 607</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0607"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MAIWIESE.</fw>
               <fw type="pn">607</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ununterbrochen, bis sie ihm in Fleisch und Blut übergegangen und<lb/>
seinem Kopfe angepasst war. Er hatte sie gewissermassen zwischen<lb/>
das Räderwerk seines Gehirns geworfen, sie darin zermahlen und dann<lb/>
in einen Teig geknetet, den er für seine eigene Ausgeburt ansehen<lb/>
konnte. Keine Kunst, Überredung oder Gewalt hätte ihn mehr davon<lb/>
abbringen können, dass auf der Maiwiese ein Lebensbaum wachse<lb/>
voll mit Äpfeln, die den Schaden jenes ersten, als eine Art Gegengift,<lb/>
wieder gutmachen würden. Gemäss seiner Gründlichkeit studierte er<lb/>
alles, was über Fragen dieser Art jemals geschrieben worden war, und<lb/>
trat dann, mit umfassender Sachkenntnis gerüstet, predigend unter der<lb/>
Hofgesellschaft auf. Die meisten, da sie auf altrömische Strenge und<lb/>
Heilighaltung der Ehe eingeschult waren, hatten anfänglich Mühe, sich<lb/>
in den fröhlichen Naturdienst zu schicken, der ihnen plötzlich zu<lb/>
gemuthet wurde, und die Männer fühlten sich in ihrem frivolen<lb/>
Schlendrian viel zu behaglich, als dass sie sich zu der stolzen und<lb/>
kindlichen Unbefangenheit, die dem Prinzen vorschwebte, gleich ein<lb/>
Herz hätten fassen können. Indessen, weil sie gewohnt waren, sich<lb/>
ihr inneres Leben von ihm vorschreiben zu lassen, bildeten sie sich<lb/>
bald ein, für die Maiwiese zu schwärmen und sammelten allmählich<lb/>
auch einen Sentenzenschatz, um die Nothwendigkeit und den Nutzen<lb/>
dieser Einrichtung zu beweisen.</p>
            <p>Eines Tages erschien denn wirklich, wie sich noch jedermann<lb/>
errinnern wird, in den öffentlichen Blättern eine fürstliche Verordnung,<lb/>
die Prinz Asche selbst verfasst hatte, und worin er nach langen und<lb/>
breiten Erörterungen anzeigte, dass wie im Spätherbst ein Tag den<lb/>
Todten geweiht sei, so im Mai drei Tage und drei Nächte den<lb/>
Liebenden frei sein sollten. Alt und jung, arm und reich, ledig,<lb/>
vermählt und verwitwet wurde ermuntert, sich zu dieser Zeit in dem<lb/>
grossen königlichen Parke einzufinden, der als Maiwiese instand gesetzt<lb/>
werden würde. Damit niemand Bedenken trüge, der Aufforderung Folge<lb/>
zu leisten, verkündete Prinz Asche am Schlusse, dass er selbst und sein<lb/>
Hof an dem allgemeinen Frühlings- und Liebesfeste theilnehmen wolle.</p>
            <p>Diese wohlmeinende Anordnung brachte anfangs nicht die er-<lb break="no"/>
wartete Erschütterung hervor, denn unsere Bürger lasen sie wie eine<lb/>
besonders frech aufgeblasene Reclame oder anderen Zeitungs-Humbug,<lb/>
etwa mit den Nebengedanken, dass die Narrheit der hohen Herrschaften<lb/>
nun einmal etwas Hergebrachtes und mit in den Kauf zu nehmen sei.<lb/>
Erst als allmählich durch Gespräche und Weitersagen die Wahrheit<lb/>
in ihrem vollem Umfange an den Tag kam, verbreitete sich ein panischer<lb/>
Schrecken, nicht anders als hätte es geheissen, das Theater stehe in<lb/>
Flammen, oder die Juden hatten die Brunnen vergiftet. Man hielt es<lb/>
für eine ausgemachte Sache, dass man einen tollgewordenen Prinzen<lb/>
auf dem Throne sitzen hatte, der jeden Augenblick mit einem neuen,<lb/>
mörderischen Aberwitz hervorbrechen könnte; was ja auch nicht<lb/>
unmöglich gewesen wäre. Einige wenige meinten, dass er nur<lb/>
ein schwacher Verführter sei, dem ein teuflischer Rathgeber, was denn<lb/>
auf mich gieng, in die Ohren bliese. Es bildeten sich nun schleunigst</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>