<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0325.xml" prev="WR-02-01-09_n0324.xml" next="WR-02-01-09_n0326.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 325</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0325"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0376">
                  <title level="a">Wie Jonas Lie lebt und dichtet </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="321" to="327"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0140">Garborg, Arne</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIE JONAS LIE LEBT UND DICHTET.</fw>
               <fw type="pn">325</fw>
            </fw>
            <p>Sie ist eher klein, zart gebaut; aber die ranke Sicherheit in<lb/>
Haltung und Wesen und die leuchtende Intelligenz des energisch ge-<lb break="no"/>
zeichneten Antlitzes macht, dass sie grösser scheint, als sie ist. Mitten<lb/>
in aller verständigen Hausmütterlichkeit und gesellschaftlichen Liebens-<lb break="no"/>
würdigkeit geht sie herum, mit einem Gesicht und Wesen, das mich<lb/>
an alte Burgfrauen denken liess. In ihrer Art hat sie etwas Scharfes,<lb/>
doch zugleich Kluges; ihre Gefühle sind heftig und warm und ihre<lb/>
Sympathien und Antipathien lebhaft.</p>
            <p>Er sitzt mehr ruhig und behaglich unter seinem schiefen »berette<lb/>
d’écolier«; er lacht gern, doch das Gesicht und namentlich der breite,<lb/>
energische Mund kann plötzlich einen fast düsteren Ausdruck von<lb/>
Versonnenheit bekommen. Der Typus ist drontheimisch, gedämpft durch<lb/>
einen nordländischen Zug von Weichheit und Schwermuth; über das<lb/>
Ganze legen die warm braunen, hinter den Brillen dunkel grübelnden<lb/>
oder schlau blickenden Augen den Schimmer von Verträumtheit. Seine<lb/>
Aussprache hat einen leicht nordländischen Accent, zum Zeugniss, dass<lb/>
es das Märchenland droben ist, welches seiner Seele ihre Grundfarbe<lb/>
gegeben. In seinen Bewegungen ist etwas Hurtiges und Elastisches,<lb/>
nervös Energisches; wenn er geht und mit den muskulösen Armen und<lb/>
mageren, hochadrigen Händen herumficht, so sieht er aus, als hätte er<lb/>
so recht Lust, irgendwie anzubinden.</p>
            <p>Seine Gefühle sind sehr lebhaft. So wie er zornig werden kann<lb/>
bis zum Berserkergang, so wird er lustig bis zur Kindlichkeit. Ich sah<lb/>
ihn einmal, überrascht von einem sehr willkommenen Besuch, die<lb/>
Gäste — Damen! — mit Schlägen und allerhand begeisterter Gewalt-<lb break="no"/>
that überfallen, so dass ein Lärm war wie in einer Spielstube. Oft ist<lb/>
er ruhig, wenn man es nicht erwarten sollte; aber das mag davon<lb/>
kommen, dass er sich beherrscht, aber auch daher, weil die Situation<lb/>
ihm erst nachträglich klar wird. Sein Wesen ist warm, lebendig,<lb/>
impulsiv <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Es wird nicht leicht geschehen, dass sich jemand in diesem Kreis<lb/>
beiseite gesetzt fühlt. Lie hat nicht bloss das tiefe Interesse für Indivi-<lb break="no"/>
dualitäten, welches den Umgang mit ihm so weckend macht; unter<lb/>
all dem glüht seine Cultur- und Vaterlandsliebe; jede Person ist ihm<lb/>
eine Kraft, die nach ihrer Eigenthümlichkeit in der grossen Wirklich-<lb break="no"/>
keitsdichtung, die ihm allzeit vorschwebt: der Cultur der Zukunft, insbe-<lb break="no"/>
sondere der Cultur Norwegens, verwendet werden soll.</p>
            <p>Obwohl er im Ausland und in der Stille lebt, hat Lie darum<lb/>
dennoch durch seine Persönlichkeit auf unser heimisches Leben einen<lb/>
grösseren Einfluss geübt, als man glauben möchte. Fast das ganze<lb/>
jüngere Geschlecht von Künstlern, das nun in seiner besten Kraft<lb/>
steht, hat Lie passirt und von ihm Anregungen erfahren, über die sie<lb/>
sich vielleicht nicht Alle stets klar geworden, die aber darum doch<lb/>
vorhanden sind; das merkt man an der Wärme, mit der sie von ihm<lb/>
reden. Seine Einwirkung ging dahin, der einzelnen Individualität den<lb/>
Muth zu geben, <hi rend="text-spaced">sie selbst</hi> zu sein. Dadurch mussten die Individuali-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>