<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0484.xml" prev="WR-02-02-13_n0483.xml" next="WR-02-02-13_n0485.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 484</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0484"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0424">
                  <title level="a">Sachs, »Von zwei Geschwistern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="480" to="480"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0480.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0426">
                  <title level="a">Die Herrin der Gärten </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="492" to="492"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0492.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0156">Ubell, Hermann</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">484</fw>
               <fw type="ctext">BEHREND.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">mit treffenden Worten sagt: Brahms hat »die Melancholie des Unver-<lb break="no"/>
mögens«, ist der Musiker des Sehnsuchtsvollen, <hi rend="text-spaced">Unbefriedigten</hi> —<lb/>
selbstverständlich <hi rend="text-spaced">geistig</hi> Unbefriedigten — dann kann die Berechtigung<lb/>
hiervon wieder auf Brahms’ bösen Stern zurückgeführt werden: man<lb/>
wollte, er sollte ein Genie sein, ein <hi rend="text-spaced">Kunsterneuerer</hi>, und er war<lb/>
nur ein Talent, ein reich begabter, fleissig arbeitender Epigone und<lb/>
Eklektiker.</p>
            <p>Die Sehnsucht, das Höchste zu erreichen, das Streben, den Stoff,<lb/>
den er in Arbeit nahm, zu erschöpfen, der Stolz: zu sein, nicht zu<lb/>
scheinen, und zugleich der Ehrgeiz: sein grosses, namentlich contra-<lb break="no"/>
punktisches Können zu zeigen — all’ das hat Brahms’ späteren Werken<lb/>
das Gepräge der Schwermuth, des Grüblerischen, der mühsamen<lb/>
Empfängniss gegeben, über die die Kritik wieder und wieder geklagt<lb/>
hat, und die das grosse Publikum abgeschreckt hat, das in der Musik<lb/>
zuerst und vor Allem (und mit Recht) von dem unmittelbar Hervor-<lb break="no"/>
sprudelnden, von den grossen, anschaulichen Gedanken, den reinen, klaren<lb/>
Linien ergriffen wird.</p>
            <p>Aber war nun Brahms auch kein <hi rend="text-spaced">Genie</hi>, und hätte er niemals<lb/>
als solches ausposaunt werden sollen, so soll diese Erkenntniss nur<lb/>
psychologisch seine Unzufriedenheit und Bitterkeit verständlich machen,<lb/>
das sehnende Streben seiner Musik und die selten erreichte Vollkommenheit.<lb/>
Dagegen darf sie nicht dafür blind machen, welch grossen <hi rend="text-spaced">Künstler</hi>
               <lb/>
die Musikwelt in ihm verloren hat. Er erreichte niemals den frohen,<lb/>
vertrauensvollen Aufschwung, aber wenn er in seiner Musik seine milde<lb/>
Wehmuth ausstrahlen lässt, dann müssen wir gerührt werden und mit<lb/>
ihm fühlen (besonders wenn es in den kleinen Formen geschieht, denn<lb/>
sonst kann die Wehmuth in unbestimmte Gefühlsduselei ausarten) und<lb/>
wenn er mit eisernem Willen sein Werk aufbaut, mit einer »thema-<lb break="no"/>
tischen« Kraft, welche sich mit der der Besten messen kann, oft mit<lb/>
einer Kühnheit, die beweist, dass er mit den Classikern wohl verwandt<lb/>
war und doch keineswegs ein »Conservativer« — dann müssen wir uns<lb/>
in Ehrfurcht beugen. Aber am meisten müssen wir ihn wohl bewundern<lb/>
und ihn liebgewinnen als den tieffühlenden, grossdenkenden Künstler,<lb/>
wenn wir ihm in einem Werke wie »Ein deutsches Requiem« gegen-<lb break="no"/>
überstehen — dem innigen, ernsten, schwermüthigen Klagegesang am<lb/>
Grabe seiner Mutter.</p>
            <p>Und selbst wenn die Werke, in denen die Gediegenheit der Arbeit<lb/>
nicht völlig der Unbestimmtheit des Inhalts oder dem »akademischen«<lb/>
Ausdruck abzuhelfen vermag, dann gilt, was ein dänischer Musiker ein-<lb break="no"/>
mal so richtig ausdrückte: Brahms sagt seine besten Dinge <hi rend="text-spaced">en passant</hi>.</p>
            <p>Ja, so ist es. Bisweilen wälzt Brahms gleichsam die schwere Ver-<lb break="no"/>
antwortung, alle Genieverpflichtungen von seinen Schultern, schiebt die<lb/>
»Arbeit« bei Seite und zeigt sein eigenes Antlitz mit dem liebenswürdigen,<lb/>
ein wenig wehmüthigen Lächeln. Solche anmuthige, herzgewinnende<lb/>
Stellen verrathen eine liebenswürdige Künstlerpersönlichkeit mit einem<lb/>
innerlichen Drange, Aller Freund zu sein, eine stille Lust nach dem<lb/>
bunten Leben, aber auch eine schwermuthvolle Ohnmacht, es zu ge-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>