<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0604.xml" prev="WR-02-02-16_n0603.xml" next="WR-02-02-16_n0605.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 604</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0604"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">604</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">trotzigen Antwort ab. Im Grunde war das nichts als eine versteckte<lb/>
Bitte, man möchte sie fangen und zähmen, aber die Männer in ihrer<lb/>
Umgebung waren keine grünen Jägersleute mit Hifthorn und Fangseil,<lb/>
oder wenigstens, wenn sie jagen wollten, giengen sie hinaus in Wald<lb/>
und Heide, stellten den Damen der Halbwelt nach und hetzten sich<lb/>
zu Tode um eine grausame Sängerin; im Salon wollten sie keine<lb/>
Leidenschaften, sondern graziöses Aneinanderklingen gläserner Herzen,<lb/>
ohne dass ein Tropfen verschüttet würde. Das war das kleine Trauer-<lb break="no"/>
spiel ihres Lebens, was aber eigentlich nicht zur Sache gehört, da ich<lb/>
nur von dem Prinzen und Reine sprechen wollte, die doch die hold-<lb break="no"/>
seligste von allen war. Sie trug ihren Kopf, als umspannte ihn das<lb/>
Diadem einer Prinzessin und gieng, als trügen Pagen ihre Schleppe.<lb/>
Wenn das zum Spiel auch eben nicht geeignet war, so war doch<lb/>
diese stolze Unbeholfenheit rührend, zumal sie sich ihrer innigst zu<lb/>
schämen schien.</p>
            <p>Seit diesem Tage war es offenbar, dass Prinz Asche sterblich in<lb/>
meine Nichte verliebt war. Während sie in ihrer heiteren Kühle ver-<lb break="no"/>
harrte, hatte er zwar seinen stillen Eigensinn darauf gesetzt, sie sich<lb/>
zuzuwenden und sich dabei auch genug erregt, war aber doch Meister<lb/>
seiner selbst geblieben. Nun er ihre Zuneigung empfand, verlor er die<lb/>
Besinnung, das heisst auf seine Weise, so dass die Gedankenmühle in<lb/>
seinem Kopfe sich noch reissender drehte als gewöhnlich, und durch das<lb/>
Geschwirr der Räder nicht ohne Lebensgefahr hindurchzukommen war.<lb/>
Zu verwundern war es freilich nicht, dass ihre Nähe ihn rasend machte.<lb/>
Ihre ganze Gestalt, von Kopf bis zu Füssen, schien in Zärtlichkeit<lb/>
gelöst zu sein, eine schmelzende Müdigkeit dämmerte in ihren Augen,<lb/>
auf ihren Lippen, in allen ihren Bewegungen, und sie mochte gehen<lb/>
oder stehen, thun oder sprechen was sie wollte, es war immer, als<lb/>
neige sich ihr Körper ein wenig dahin wo er war, unwillkürlich, wie<lb/>
gewisse Blumen es nach der Sonne zu thun pflegen. In dieser Zeit<lb/>
begab sich nun das, was eigentlich die Veranlassung zur Maiwiese war,<lb/>
nämlich dass ein junger Officier, der bei Hofe wohlbeliebt gewesen war,<lb/>
sich mit einem Mädchen aus niedrigem Stande das Leben nahm, indem<lb/>
er erst sie und dann sich durch einen Revolverschuss tödtete. Er hatte<lb/>
ihr wohl anfänglich in unreiner Absicht nachgestellt, sich dann ernstlich<lb/>
in sie verliebt und an der Möglichkeit verzweifelt, sie in Ehren zu der<lb/>
Seinigen zu machen. Hierüber wurde hin- und hergesprochen, die<lb/>
Männer hielten ihn im Grunde für einen dummen Teufel, sprachen<lb/>
aber nur von der Unmöglichkeit glücklicher Ehen zwischen höheren<lb/>
und niedrigeren Ständen; von den Frauen beklagten einige das Liebes-<lb break="no"/>
paar, andere sahen das Ganze nur für verdammenswerte Hitze der<lb/>
Sinne an, und alle waren unsicher, weil sie gewohnt waren, das<lb/>
Losungswort von Prinz Asche zu empfangen, der aber diesmal vermied,<lb/>
sich zu äussern. Da mir nun des Geredes zuviel wurde und ich ohnehin<lb/>
anfieng, mir Sorgen zu machen, was aus dem Prinzen und Reine<lb/>
mit ihrer unüberlegten Verliebtheit werden sollte, nahm ich schliesslich<lb/>
das Wort und sagte ein langes und breites über die Liebe, was alles</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>