<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0889.xml" prev="WR-01-02-23_n0888.xml" next="WR-01-02-23_n0890.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 889</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0889"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0284">
                  <title level="a">Könige. Münchener Stimmungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="886" to="890"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0886.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0111">Robitsek, Vilma</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÖNIGE.</fw>
               <fw type="pn">889</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">passte auch zum Stimmungstraum. Wollte die Zukunft ein Zeichen<lb/>
geben? <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Nicht weit von der Basilica entfernt erhebt sich ein Palast, die<lb/>
Heimstätte eines anderen Königs, eines Königs im Reiche der Kunst,<lb/>
Franz Lenbach’s. Eine starke Individualität, die immer ihren Weg<lb/>
geradeaus fortgeschritten ist, unbekümmert um das Urtheil der Welt.<lb/>
Und ist er darin vielleicht manchmal zu weit gegangen — Grosses<lb/>
darf nicht mit gewöhnlichen Werthen gemessen werden.</p>
            <p>Deutschland hat Lenbach Vieles zu verdanken, er hat dem Porträt<lb/>
neue Bahnen gewiesen, die ausdruckslose Maske conventioneller Ver-<lb break="no"/>
zopftheit der Vierzigerjahre besiegt. Die Menschen, die er gemalt,<lb/>
athmen und fühlen, sie sprechen zu uns von ihren Leiden und Freuden,<lb/>
von ihren guten und bösen Thaten. König Lenbach hat Schule gemacht,<lb/>
hat im Münchner Kunstleben gewaltig gesprochen, und so Mancher,<lb/>
der heute Tüchtiges schafft, wandelt die Wege, die der Meister in die<lb/>
Wirrniss dieses Jahrhunderts hauen musste.</p>
            <p>Die Thore seiner Werkstatt sind Jedem geöffnet, wir durch-<lb break="no"/>
wandern Haus und Garten, Freitreppen und Atelier. Alles illustrirt<lb/>
die Eigenart seines Schöpfers, Eigenart in jedem Sinne des Wortes.</p>
            <p>Von eigener Art ist noch eine zweite Heimstätte der Kunst.<lb/>
Diesmal nicht die Werkstatt eines schaffenden Künstlers, sondern ein<lb/>
Tempel — der Schönheit von einem begeisterten Jünger errichtet: Die<lb/>
Schack-Galerie.</p>
            <p>Als Dichter ist Graf Schack nur in kleine Kreise gedrungen,<lb/>
durch seine Galerie ist er populär geworden. In geniessender Freude<lb/>
am Schönen, in unablässigem Suchen und Heben von verborgenen<lb/>
Schätzen, in liebevollster Unterstützung strebender Talente hat er<lb/>
seinen Tempel erbaut. Dann öffnete er die Thore, auf dass das Volk<lb/>
hereinströme und in Freude und Andacht die herrlichen Werke ge-<lb break="no"/>
niesse, die Meister wie Böcklin, Lenbach, Schwind, Spitzweg, Feuer-<lb break="no"/>
bach, Defregger geschaffen. Das Streben des Grafen Schack war ziel-<lb break="no"/>
bewusst. Ein ruhiges Fortschreiten, immer bemüht, sich und den<lb/>
Menschen Freude zu erringen, so ganz anders als der wilde schmerz-<lb break="no"/>
liche Sehnsuchtsschrei nach Schönheit, der den unglücklichen König<lb/>
Ludwig II. sein ganzes Leben lang durchbebte.</p>
            <p>Der grosse, schöne Mensch, der von den herrlichsten Idealen er-<lb break="no"/>
füllt ins Leben getreten war und sich zu weit ins Traumland gewagt<lb/>
hatte. Zu weit. — Für den armen Sterblichen gab es keine Rückkehr<lb/>
mehr. Ein grosser Dichter war er, ein Stimmungszauberer, der seine<lb/>
Dichtungen erleben wollte. Sonne, Mond und Sterne, Berg und Thal,<lb/>
Wald und See mussten die Feste schmücken, die seine Seele feierte.<lb/>
Die weite Landschaft und der hohe Himmelsraum darüber waren die<lb/>
Coulissen seiner Lebensbühne. In prunkvollem Wagen, von feurigen<lb/>
Rossen gezogen, fuhr er durch die Nacht, den steilen Bergweg flog er<lb/>
hinan nach seinem Zauberschloss; den milden, mondschimmernden See<lb/>
durchzog er im silbernen Nachen, und Schwäne begleiteten die Fahrt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>