<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-08_n0308.xml"
     prev="WR-02-01-08_n0307.xml"
     next="WR-02-01-08_n0309.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 308</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0308"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="pn">308</fw><fw type="ctext">MESSER.</fw></fw><p rend="no-intend">die Reihe, ein fremdes Wort, ein weitabliegendes Ereigniss schlich sich<lb/>
hinein und sprengte mit seiner frechen Deutlichkeit die Kette. Sie<lb/>
wollte sich die hier auf dem Lande verlebte Zeit vorstellen.</p><p>Am ersten Mai waren sie hergezogen. Sie war voller Freude in<lb/>
den wunderschönen Garten gegangen und hatte in der Wohnung nur<lb/>
das Nöthigste besorgt. Ja, sie hatte wie ein junges Mädchen in den<lb/>
Alleen gehüpft, und als sie die grüne Schaukel in der Ecke beim<lb/>
hohen Gitter entdeckte, war sie jauchzend hingelaufen.</p><p>Aber war sie nicht noch jung mit ihren 26 Jahren? Die Leute<lb/>
hielten sie für dreissig, trotzdem sie in ihrer vierjährigen Ehe kein<lb/>
Kind hatte.</p><p>Ah, der Kerl! Und sie erinnerte sich an die ersten Nächte. —<lb/>
Nein, nein <milestone unit="3dots"/></p><p><milestone unit="3dots"/> Dann hatte sie die grüne Schaukel geküsst vor lauter Freude.<lb/>
Wirklich, diese Thorheit war ihr damals eingefallen. Schon im nächsten<lb/>
Moment bereute sie es doch, ekelte sich und wischte sich gut den<lb/>
Mund ab. Am Abend kam <hi rend="text-spaced">er</hi>.</p><p>Ella hat ihr einmal gesagt: »Vielleicht passt ihr nicht so zu-<lb break="no"/>
sammen. Schau, er kann mit seinen fünzig just dein Vater sein. Ich<lb/>
will dein Glück, verstehst du, dein Glück!« Sie probirte gerade ihr<lb/>
neues Kleid am Spiegel, Abends sollte sie der Verlobte ins Theater<lb/>
holen <milestone unit="3dots"/></p><p>Um Gotteswillen, wohin gerieth sie nur? Im Garten? Im Garten?<lb/>
Ja, die grüne Schaukel <milestone unit="3dots"/></p><p>Der Mann kam Abends nach Hause und schimpfte über die Un-<lb break="no"/>
ordnung: Er begreife das nicht — sie sei keine Wirthin. Für wen<lb/>
nehme er denn die Landwohnung? Sein Geld hätte er nicht gestohlen,<lb/>
nein, er wolle den Garten jetzt nicht ansehen, ihre Schaukel solle der<lb/>
Teufel holen, alle Lust habe er verloren, alle Lust — sie solle aus<lb/>
dem Zimmer — kein Wort weiter! Hinaus!</p><p>Dann ging sie allein in den Garten. Oder ging sie nicht?<lb/>
Ja, sie ging verletzt, von Neuem unglücklich in den Garten und<lb/>
traf zufällig gleich auf die grüne Schaukel. Drin hatte sie sich<lb/>
leicht gewiegt, und das Weinen war ihr nicht bitter vorgekommen,<lb/>
es war wie ein melancholisches Lied zu der Bewegung. Als sie<lb/>
nach einer Stunde ziemlich getröstet ins Zimmer kam, war er fort.<lb/>
Durch das Dienstmädchen liess er ihr sagen, er speise im Re-<lb break="no"/>
staurant. Dann wartete sie ein, zwei Stunden. Sie wartete voll Angst<lb/>
und Demuth. Diesmal war sie ja im Unrecht. Aber er hätte nicht so<lb/>
fürchterlich hart und roh sein müssen. O, o, das Aergste geschah dann.<lb/>
Um zwölf Uhr kam er laut und polternd ins Zimmer. »<hi rend="text-spaced">Steh</hi>’ <hi rend="text-spaced">auf</hi>,<lb/>
<hi rend="text-spaced">sofort</hi>!« So brutal war er noch nie gewesen. Wenn sie gleichzeitig zu<lb/>
Bette gingen, musste sie ihm beim Auskleiden helfen, ebenso Morgens<lb/>
beim Ankleiden. Ist es keine Gemeinheit, sich von der eigenen Frau<lb/>
die Stiefel herunterziehen zu lassen, als wäre sie sein Stiefelknecht?<lb/>
Freilich war er alt und bequem. Sie erinnerte sich, den gleichen Dienst<lb/>
auch manchmal ihrem Vater gethan zu haben ohne Aerger und ohne</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
