<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-14_n0546.xml" prev="WR-01-02-14_n0545.xml" next="WR-01-02-14_n0547.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 546</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0546"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-01">1 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0181">
                  <title level="a">Botticelli als fin de siècle-Künstler</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="544" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-14_n0544.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0076">Klossowski, Erich</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">540</fw>
               <fw type="ctext">KLOSSOWSKI.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">diesischen Frieden des Fiesole. Sie haben wohl etwas seltsam Erden-<lb break="no"/>
fernes, aber es liegt in ihnen wie heisse Sehnsucht nach der schönen<lb/>
Welt, nach leidenschaftlichem, bluterfülltem, beseeltem Leben. Wie ein<lb/>
Seufzer verhaltener Leidenschaft geht es durch Botticelli’s ganzes Werk.<lb/>
Er möchte sich so gerne ganz hingeben an die wunderbare, wieder<lb/>
gefundene Erde — aber er vermag es nicht, wie Filippo mit leichter,<lb/>
lachender Hand sich üppige Früchte vom Baume des Lebens zu<lb/>
brechen. Im Hintergrunde seines Herzens lebt immer ein Gedanke an<lb/>
Schuld und Reue, ein Tropfen mittelalterlichen Blutes rinnt noch in<lb/>
seinen Adern. Und deshalb malt er diese müden Frauen und neben<lb/>
ihnen seine schlanken Engel, die von Leben durchzittert sind, deren<lb/>
bunte Gewänder flattern und die blühenden weissen Mädchenarme sehen<lb/>
lassen und die zarten Gelenke ihrer schmalen Füsschen, die tanzen<lb/>
möchten. Es ist immer wie das Ahnen einer ewig ungestillten Sehn-<lb break="no"/>
sucht, die schliesslich aufhört zu hoffen, die sich gelegentlich aus-<lb break="no"/>
drückt mit der ganzen Schwere wehmüthiger Resignatien, wie sie<lb/>
Segantini’s Mütter haben.</p>
            <p>Und diese Stimmung bleibt auch dort, wo es gilt, Schönheit und<lb/>
Jugend zu feiern; wo er es unternimmt, in der Allegorie des Frühlings<lb/>
und den Venusbildern den alten Märchenzauber der heidnischen Götter-<lb break="no"/>
welt zu neuem Leben zu erwecken. Denn Botticelli, den man wohl<lb/>
den allerchristlichsten aller Renaissancekünstler genannt hat, er ist es<lb/>
auch, der als Erster wieder eine nackte Venus malen, etwas von der<lb/>
hellenischen Heiterkeit reinen Menschenthums wiederzugeben versuchen<lb/>
durfte. Antik sind an diesen Bildern nur die Stoffe; sie wollen nicht<lb/>
alte Kunst reproduciren, sie bemächtigen sich, etwa wie Böcklin’s Märchen,<lb/>
nur jener Vorstellungswelt, um in ihr die Träume, die Wünsche und<lb/>
Ahnungen der eigenen Zeit zu dichten.</p>
            <p>Und so entstehen diese seltsam lieblichen Bilder, die zu be-<lb break="no"/>
richten scheinen von schwülen Zaubernächten, bei Mondenschein ver-<lb break="no"/>
lebt in den Ruinen versunkener Venustempel. Nicht die bluterfüllte,<lb/>
sonnendurchglühte Sinnlichkeit hellenischer Poesie liegt in ihnen — es<lb/>
ist eine sehr feine und blasse Schönheit, die die zarten Gestalten eines<lb/>
weltfernen Traumglückes heraufbeschworen hat. Es ist nicht die Pracht<lb/>
üppiger Gliederfülle und idealer Linien, sondern Decadenzpoesie<lb/>
schlanker und eckiger Formen, blasser, von rothen Locken umwallter<lb/>
Gesichter, die mit grossen Augen fremd und verwundert starren.<lb/>
Schüchtern schlingen sie die weissen Glieder zum Reigen oder streuen<lb/>
eine üppige Fülle duftender Frühlingsblumen; träumerisch liegen sie in<lb/>
blumendurchwirkten, fliessenden Gewändern auf grünen Wiesen oder<lb/>
schweben in grossen Muscheln nackend auf der glitzernden Fluth. Wie<lb/>
aus tiefen Träumen schlagen sie die Augen auf, sie sehen die un-<lb break="no"/>
geahnte Schönheit des prächtigen lockenden Lebens in der ganzen<lb/>
Gluth ihrer Sehnsucht, aber sie schreiten, den Boden kaum berührend,<lb/>
mit leichten bebenden Schritten über die Erde und fühlen: nicht<lb/>
für uns!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>