<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0391.xml" prev="WR-02-01-10_n0390.xml" next="WR-02-01-10_n0392.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 391</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0391"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">»DIE INTELLECTUELLEN.«</fw>
               <fw type="pn">391</fw>
            </fw>
            <p>Das Verhältniss zwischen Intellectuellen und Intelligenten ist<lb/>
dieses: Erstere erkennen — ihrer Art gemäss, allen Erscheinungen<lb/>
gerecht zu werden — die nothwendige Berechtigung Jener an, während<lb/>
Letztere in diesen Parasiten erblicken, die nicht nur unnützlich, sondern<lb/>
im Sinne des allgemeinen Nutzens schädlich sind.</p>
            <p>In Frankreich klammert sich die heutige Gesellschaft — wenn<lb/>
man das so nennen will — an die Intelligenz, als das einzige Ideal,<lb/>
welches sie aus dem Bankerott ihrer Race gerettet hat. Um so deut-<lb break="no"/>
licher entwickelt sich der Gegensatz der Intellectuellen, um so ge-<lb break="no"/>
schlossener treten sie als Gemeinschaft hervor, um so symptomatischer<lb/>
werden sie als Factor im öffentlichen Leben. Daher jenes Gelächter<lb/>
des Hasses, des Hohns und — der Verlegenheit, als man neulich in<lb/>
der Kammer ihrer erwähnte, jenes Gelächter, welches die deutschen<lb/>
Berichterstatter so ausnehmend befremdete.</p>
            <p>Man könnte einwenden, dass die Geistigen zu allen Zeiten einen<lb/>
Elitestaat im Staate gebildet hätten, dass schon in den Briefen der<lb/>
Frau v. Sevigné von einer Republik der Gelehrten die Rede ist. Doch<lb/>
man vergesse nicht, dass eine breite Brücke zwischen der Gesellschaft<lb/>
und dieser Republik bestand, eine Brücke, die heute aus folgenden<lb/>
Gründen abgerissen ist: Damals gab es noch eine bevorzugte Gesell-<lb break="no"/>
schaft, deren Eigenthümlichkeiten die jedes wirklichen Adels waren:<lb/>
der Besit<hi rend="text-spaced">zerwerb</hi> — jene Erbsünde der Gesellschaft — lag in diesen<lb/>
Familien um so viele Generationen zurück, dass seine erniedrigenden<lb/>
Spuren völlig aus den Seelen verwischt waren. Der <hi rend="text-spaced">Besitz</hi> aber be-<lb break="no"/>
stand fort und ermöglichte ein müssiges, den Wissenschaften und<lb/>
Künsten geneigtes Leben. Das Racegefühl bestärkte den Charakter,<lb/>
eine transscendentale Religion den Geist, dem Unnützlichen, dem um<lb/>
seiner selbst willen Guten oder Schönen und seinen Vertretern, den<lb/>
Intellectuellen, freundlich zu sein. Diesen Zuständen gegenüber ist heute<lb/>
die Erbsünde des Besitzerwerbs in der herrschenden Classe noch nicht<lb/>
abgewaschen, da sie nicht vor Generationen, sondern gestern oder<lb/>
heute begangen wurde; ferner ist die moderne Art des Erwerbs eine<lb/>
weit erniedrigendere als jenes einmalige, brutale Besitzergreifen. Die<lb/>
Güter der heute in Frankreich herrschenden Classe sind durch zahl-<lb break="no"/>
lose Kniebeugen, Schönrednerei, klügliche Berechnungen und klein-<lb break="no"/>
liche Kniffe, wenn nicht durch viel Schlimmeres erworben. Wenn die<lb/>
Grundbedingung einer edlen Race die ist, dass alle Erwerbsrücksichten<lb/>
aus ihren Erwägungen ausgeschlossen sind, dass nichts für Geld gethan<lb/>
wird, sondern Alles nur, weil es an sich schön oder gut oder minde-<lb break="no"/>
stens weil es angenehm ist, so leuchtet es ein, dass der heutigen<lb/>
französischen Gesellschaft, deren Interessen sich fast ausschliesslich dem<lb/>
Erwerb zuwenden, kein Racegefühl mehr innewohnt. Die Religion hat<lb/>
man gleichfalls abgeschafft. Auf Grund welcher Eigenschaften könnte<lb/>
man also ein gemeinsames Band mit den Intellectuellen erwarten? Wie<lb/>
sollte diese Gesellschaft etwas Anderes als die dem Nutzen dienende<lb/>
Intelligenz verehren?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>