<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0611.xml" prev="WR-02-02-16_n0610.xml" next="WR-02-02-16_n0612.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 611</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0611"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MAIWIESE.</fw>
               <fw type="pn">611</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ganzes Fürstenthum wie einen Pfifferling unter die Füsse getreten<lb/>
hätte, wenn sie dafür die seine geworden wäre. Wenigstens ich sah,<lb/>
dass er es sich einbildete.</p>
            <p>Um die Mittagszeit fieng eine unermessliche Menge Volkes an<lb/>
hinauszuströmen. Etwas später, als es kühler wurde, kam ein Häuflein<lb/>
Gesinnungstüchtiger, die durch entrüstetes Davonrauschen beim Einbruch<lb/>
der Dämmerung ihre Missbilligung bekanntmachen wollten. Gerade<lb/>
um die Zeit traf der Hof ein.</p>
            <p>Die Abtheilung der Makkabäer hatte etwas von Schützenfesten<lb/>
und Vogelwiesen: Gläsergeklirr, Gedröhn von Männerstimmen und<lb/>
Weibergekicher durchdrangen sich mit Bierdunst und Fettgerüchen zu<lb/>
einem üblen Gemenge. Nicht unmalerisch waren die lustig züngelnden<lb/>
Feuerstellen zu sehen, an denen rothbestrahlte, festliche Mädchen geschäftig<lb/>
waren mit Rösten und Braten. Diese Plätze waren ganz umlagert von<lb/>
jungen Männern, die ihre Bierfässer dahin gewälzt hatten und verliebte<lb/>
Scherze machten; in einem Hühnerhof oder Gänsekäfig hätte das Schnattern<lb/>
und Gackern nicht ärger sein können. Es gab auch einige bretterne<lb/>
Tanzplätze, wo Musikbanden gefühlvolle Walzer und wilde Gallopaden<lb/>
spielten. An einem mit dicken Guirlanden bekränzten Tische sass der<lb/>
Commerzienrath, fest und glühend wie ein Leuchtthurm, und flocht<lb/>
eine Rede an die andere mit Schlagwörtern von Bürgertugend, wahrer<lb/>
Liebe und Sittlichkeit, die sich wie platzende Feuerraketen in maje-<lb break="no"/>
stätischem Bogen weit über den Festplatz schwangen. Ich glaubte so<lb/>
deutlich ein Kränzlein kichernder Amoretten über seinem Haupte tanzen<lb/>
zu sehen, irrlichterähnlich das Auge täuschend, dass es mir schien,<lb/>
als ob auch die jungen Leute, wenn sie kamen, um mit dem Redner<lb/>
die Gläser anzuklingen, dorthin blickten und verstohlen lächelten.</p>
            <p>Als ich von meinem Besuche bei den Makkabäern nach der<lb/>
eigentlichen Maiwiese zurückkehrte, da es gegen Mitternacht sein mochte,<lb/>
war es dort ganz still. Ich konnte deutlich das Rascheln der seidenen<lb/>
Frauenkleider hören, die langsam über das kurze Gras schleppten,<lb/>
denn einige müde Paare giengen noch schweigend auf und ab. Aus<lb/>
den Zelten, die in der anhauchenden Nachtluft zu athmen schienen,<lb/>
hörte ich im Vorübergehen ein unbeschreibliches Rauschen und Knistern<lb/>
tönen, ein unkörperliches Geräusch möchte ich sagen, wie von Küssen<lb/>
und Champagnerschäumen; die Herren hatten nämlich einige Sect-<lb break="no"/>
flaschen eingeschmuggelt, die in verstohlenem Übermuth getrunken<lb/>
wurden. Sie konnten sicher sein, von dem Prinzen nicht ertappt zu<lb/>
werden. Unter den Cypressen, wo eine hohe Pyramide von Orangen<lb/>
aufgeschichtet war, wie denn überall Haufen der köstlichsten Früchte<lb/>
mit Blumen bedeckt sich befanden, die jetzt zum Theil umgeworfen<lb/>
und über den Rasen zerstreut waren, sass er neben Reine, der man<lb/>
es eben nicht ansah, dass ihr die ganze Maiwiesen-Theorie ein Greuel<lb/>
war. In dem Augenblick, als ich auf die Lichtung trat, die von einer<lb/>
elektrischen Lampe hell gemacht wurde, sah ich, wie sie dem Prinzen in<lb/>
der geöffneten Hand eine Orange hinhielt, deren Schale in Form eines<lb/>
Sternes geschnitten war, und ihn dabei mit Augen und Lippen lächelnd</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>