<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0412.xml" prev="WR-01-01-11_n0411.xml" next="WR-01-01-11_n0413.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 412</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0412"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0135">
                  <title level="a">J. P. Jakobsen’s Lyrik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="412" to="416"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0412.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0057">Menkes, Hermann</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>J. P. JACOBSEN’S LYRIK.1)<lb/>
Von <rs type="person" key="">Hermann Menkes</rs>.</title>
            </ab>
            <p>Wir lieben ihn Alle mit derselben Liebe, wie wir unser erstes<lb/>
Mädchen geliebt, denn er stand an der Wiege unserer einsamen Jugend<lb/>
und zeigte uns die Farben der Welt, die uns öd und einsam erschienen;<lb/>
den Duft der Rosen lehrte er uns empfinden und den Duft erträumter,<lb/>
süsser Worte in einer Zeit, die ihre Sprache verloren zu haben schien<lb/>
und wo alle Urnen der Begeisterung, des Rausches und des innerlichen<lb/>
Glückes leer waren. Aus dem Lande des Winters und der Knute kam<lb/>
Iwan Turgenjew und sang uns Lieder der Liebe, zeigte uns einsame<lb/>
Schmerzen, die tiefer waren als die unsrigen, und entdeckte die Natur<lb/>
und das Weib, als ob sie etwas Neues und seine Schöpfung wären.<lb/>
Und aus den weichen, wärmeren Geländen Dänemarks, wo Hamlet’s<lb/>
Geist herumspukte und traurige Menschen formte, zu zäh für den er-<lb break="no"/>
lösenden Tod und zu gebrechlich und zart für das Leben, ein Ge-<lb break="no"/>
schlecht von Harlekinen und Problematikern, von dort drang die Zauber-<lb break="no"/>
stimme Jens Peter Jacobsen’s, des lichtvollen Sängers der Sehnsucht,<lb/>
mit ihren weiblichen Klängen. Er war ein Romantiker des Wortes und<lb/>
war doch des Lebens voll mit feinen, geheimen Wesenszügen, die den<lb/>
Anderen unbekannt und fremd gewesen, und in seinem Herzen schlug<lb/>
die dunkle, schmerzolle Sehnsucht, von der er lebte und an der er starb.<lb/>
Er hatte nur die Liebe gekannt, der arme, glückliche Jacobsen, die<lb/>
uninteressirte Liebe aus weiten Distanzen, und selbst in der Stunde, als<lb/>
sein Tod herannahte, ihm, der noch voll von Jugend, von Träumen<lb/>
und schweren Düften gewesen, schweifte sein gebrochener Blick hinaus<lb/>
über seine liebe, liebe Welt, die er ja nur in Reflexionen genossen, dieser<lb/>
Märchenprinz der Poesie, und seine Mutter hielt seine bleichen, er-<lb break="no"/>
kaltenden Hände. Er hatte nur die Liebe gekannt; der Hass war ihm<lb/>
ferne. Darum kam er mit dem Leben nicht aus; ihm fehlte jede Waffe.<lb/>
Das Leben rann vor ihm in kühlen Strömen, und er hatte so viel<lb/>
Sonne nöthig gehabt, nichts als Sonne, und darum stand er einsam auf<lb/>
seiner Höhe, einsam in seiner Zeit und trauerte. Aber es war die<lb/>
Trauer, die lacht mit goldigen Thränen und jubelt in märchenhaften<lb/>
Träumen, weil sie sich eine andere Welt schafft. In der wirklichen<lb/>
lebte er ja nur das Leben eines Emigranten: er hatte keine Heimat in<lb/>
ihr. Und darum war seine Liebe stets eine Liebe aus Distanz gewesen;<lb/>
er, der sich auf die Psyche und den Körper des Weibes verstand wie<lb/>
Wenige, er hatte nie einen Mädchenmund geküsst; er hatte Angst vor<lb/>
den Scherben seiner Träume. Und er hatte die grosse Angst vor dem<lb/>
ganzen Leben, die aus jedem seiner wundervollen Worte zittert, die</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) »Gedichte« von Jens Peter Jacobsen. Deutsch von Robert F. Arnold, <date>1897</date>.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>