<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0898.xml" prev="WR-01-02-23_n0897.xml" next="WR-01-02-23_n0899.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 898</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0898"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0286">
                  <title level="a">Zwischen den Völkern</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="897" to="900"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0897.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">898</fw>
               <fw type="ctext">DIX.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">wie Bluntschli1) schreibt, »die männliche Selbsthilfe eine gewöhnliche<lb/>
Form der Rechtshilfe. Mit den Waffen in der Hand vertheidigte der<lb/>
Eigenthümer den Frieden seines Hauses, der Gläubiger pfändete selber<lb/>
die säumigen Schuldner, gegen den Friedensbrecher wurde die Familien-<lb/>
und Blutrache geübt, der Rechtsstreit der Ritter und Städte wurde in<lb/>
der Form der Fehde vollzogen. Sogar in die öffentlichen Gerichte<lb/>
hinein trat die Waffengewalt, der Zweikampf war ein beliebtes Beweis-<lb break="no"/>
mittel, und selbst der Urtheilsschelte wurde durch die Berufung auf<lb/>
die Schwerter Nachdruck verliehen. Nur allmälig verdrängte die fried-<lb break="no"/>
liche und zuverlässigere Gerichtshilfe die ältere Selbsthilfe. Es ist daher<lb/>
nicht unnatürlich, wenn die Staaten, d. h. die derzeitigen alleinigen In-<lb break="no"/>
haber, Träger und Garanten des Völkerrechts in ihren Rechtsstreiten<lb/>
im Gefühle ihrer Selbstständigkeit und ihrer Rechtsmacht sich noch<lb/>
heute vornehmlich selber zu helfen suchen.</p>
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <p>«Indessen der Krieg ist doch nicht das einzige völkerrechtliche<lb/>
Rechtsmittel. Es gibt daneben auch friedliche Mittel, dem Völkerrechte<lb/>
Anerkennung und Schutz zu verschaffen. Die Erinnerungen und<lb/>
Mahnungen, unter Umständen die Forderungen der neutralen Mächte,<lb/>
die guten Dienste befreundeter Staaten, die Aeusserungen des diplo-<lb break="no"/>
matischen Körpers, die Drohungen der Grossmächte, die Gefahren der<lb/>
Coalitionen gegen den Friedensbrecher, die laute und starke Stimme<lb/>
der öffentlichen Meinung gewähren der völkerrechtlichen Ordnung auch<lb/>
einigen — freilich nicht immer einen ausreichenden — Schutz und<lb/>
werden selten ungestraft missachtet. Zuweilen endlich werden völker-<lb break="no"/>
rechtliche Schiedsgerichte gebildet, welche den Streit der Staaten auch<lb/>
in wirklicher Rechtsform nach einem vorgängigen Processverfahren<lb/>
entscheiden.«</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>So vollzieht sich im Verkehr zwischen den Völkern im Laufe<lb/>
der Zeit dieselbe Wandlung von der gewaltsamen Selbsthilfe zu dem<lb/>
geordneten Recht, wie einst im Verkehr zwischen den Privatpersonen.<lb/>
Die friedliche Entscheidung wird im Streite zwischen den Völkern<lb/>
immer häufiger. Die Regel der heutigen Welt ist nicht mehr der Krieg,<lb/>
sondern der Friede. Im Frieden aber herrscht in den Beziehungen der<lb/>
Staaten zueinander nicht die Gewalt, sondern das anerkannte Recht.<lb/>
In dem friedlichen Verkehr der Staaten miteinander wird die Persön-<lb break="no"/>
lichkeit und die Selbständigkeit des schwächsten Staates ebenso ge-<lb break="no"/>
achtet wie die des mächtigsten. Das Völkerrecht regelt die Bedingungen,<lb/>
die Formen, die Wirkungen dieses Verkehrs wesentlich für alle gleich,<lb/>
für die Riesen wie für die Zwerge unter den Staaten. Jeder Versuch,<lb/>
diese Grundsätze, gestützt auf die Uebermacht, willkürlich zu ver-<lb break="no"/>
letzen, ruft einen Widerspruch und Widerstand hervor, welchen auch<lb/>
der mächtigste Staat nicht ohne Gefahr und Schaden verachten darf.</p>
            <p>Aber selbst in dem Ausnahmezustande des Krieges, in welchem<lb/>
die physische Gewalt ihre mächtigste Wirkung äussert, werden dieser<lb/>
Gewalt Schranken gesetzt, welche auch sie nicht überschreiten darf,</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) »Das moderne Völkerrecht«, S. 8.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>