<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-12_n0472.xml" prev="WR-01-01-12_n0471.xml" next="WR-01-01-12_n0473.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 12, S. 472</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0472"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-01">1 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0153">
                  <title level="a">Die Venetianerin des Rococo</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="470" to="473"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-12_n0470.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">472</fw>
               <fw type="ctext">SCHAEFFER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">servente, dem <hi rend="text-spaced">Cicisbeo</hi>, fiel die wahrscheinlich nicht allzu leichte<lb/>
Aufgabe zu, durch geistreiches Plaudern seine Herrin über diese un-<lb break="no"/>
angenehme Zeit hinwegzutäuschen. Das Cicisbeat, eine von Genua nach<lb/>
Venedig verpflanzte Institution, war zum nothwendigen Uebel ge-<lb break="no"/>
worden.</p>
            <p>Jede Patricierin musste ihren Cavaliere servente haben, so gut<lb/>
wie ein Armband oder die Chocolade zum Frühstück. Manche hatte<lb/>
sogar mehrere Cicisbei, die dann einander im Dienste ablösten. Le<lb/>
cicisbée — berichtete Lalande — n’est jamais un amant, que la jeune<lb/>
mariée se soit destinée d’avance, c’est très souvent un homme, pour<lb/>
qui elle a peu de goût, et qui l’accompagne par décence <milestone unit="3dots"/> Kurz vor<lb/>
dem Pranzo (oft die einzige Stunde, welche die Gatten gemeinsam ver-<lb break="no"/>
brachten) entfernte sich der Cicisbeo, um sich gleich nachher wieder<lb/>
pünktlich zu melden. Und nun wich er nicht mehr von seiner Ge-<lb break="no"/>
bieterin; erst spät Abends brachte er dem Gatten das ihm anvertraute<lb/>
kostbare Gut zurück. Er begleitete die Patricierin wohin sie gehen<lb/>
mochte, zum Corso, ins Theater oder in Gesellschaften, dort stand der<lb/>
Cavaliere wie ein Paladin neben dem Fauteuil seiner Dame, fort-<lb break="no"/>
während leise Galanterien flüsternd. Das mag den Gentildonne, welche<lb/>
Abwechslung geliebt hätten, oft langweilig geworden sein, denn in<lb/>
einem anonymen Aufsatz über das Cicisbeat heisst es <milestone unit="3dots"/> »in der<lb/>
That, auch wir Frauen werden müde, wenn wir einen Mann immer<lb/>
auf den Knien sehen, und der Gewissensbisse empfindet, wenn er nicht<lb/>
pünktlich den kleinsten unserer verliebten Launen gehorcht <milestone unit="3dots"/>« Das<lb/>
»verliebt« braucht man kaum wörtlich nehmen. Mochte der Cicisbeo<lb/>
bisweilen auch der Geliebte sein, von der Leidenschaft, welche manche<lb/>
Liebe der Renaissance durchgluthete, war das XVIII. Jahrhundert frei.<lb/>
Man liebte mehr und in Folge dessen harmloser und schlechter als<lb/>
Bianca Capello und Gaspara Stampa, und der Abbate Chiari durfte<lb/>
wohl spotten: »Die heutige Liebe ist keine Leidenschaft, sondern Ge-<lb break="no"/>
wohnheit.«</p>
            <p>Im Herbst, wenn die Tage glitzernder werden und stiller, da<lb/>
verliess jene Gesellschaft, die man heute toute Venise nennen möchte,<lb/>
die keuchende, enge Stadt und zog aufs Land in die Villen. Mehr als<lb/>
130 solcher Palazzi umrahmten die Ufer der hellen Brenta, krönten<lb/>
die Hügel der Mark Treviso, der fröhlichen Mark, wie alte Lieder sie<lb/>
heissen. Aus jenen Villen schufen Tiepolo und seine Schüler lachende<lb/>
Tempel koketter Schönheit. In ihren weiten Sälen, deren fürstlicher<lb/>
Einrichtung sogar japanische Nippes nicht fehlten, tanzte man graziöse<lb/>
Gavotten, und die neckische Feierlichkeit des Menuetts, oder die Hof-<lb break="no"/>
narren der modernen Cultur, die Dichter, amusirten durch galante<lb/>
Novellen.</p>
            <p>Bei Tage, wenn Alles schlief oder in den falben Wäldern jagte,<lb/>
da umarmte in einer rosenumleuchteten Nische des stylisirten Parkes<lb/>
ein Senator auf Ferien seine gefällige Freundin, und Niemand sieht es,<lb/>
nur Aphroditens weisses Marmorbild lächelt verzeihend hinter der<lb/>
Laube hervor, Niemand hört es, denn der Liebenden trunkenes</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>