<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0723.xml" prev="WR-01-02-19_n0722.xml" next="WR-01-02-19_n0724.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 723</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0723"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0237">
                  <title level="a">Die zwei Frauen des Bürgers von Brügge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="717" to="721"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0030">Barrès, Maurice</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0238">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="722" to="727"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0722.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0239">
                  <title level="a">Fragen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="728" to="729"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0728.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">MAURICE MAETERLINCK.</fw>
               <fw type="pn">723</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">stehung feiert. Und sie danken es ihm, dass sein Wort der ringenden<lb/>
die Schwingen löst. Ein Belgier ist dieser Einsame. — Sein Name ist<lb/>
Maurice <hi rend="text-spaced">Maeterlinck</hi>.</p>
            <p>Tiefsten Räthseln des Seins zugewandt, ist Maeterlinck — eine<lb/>
faustische Natur. Dichter und Denker, besser Dichter und Grübler,<lb/>
sind unzertrennlich in ihm — einer findet im andern erst die rechte<lb/>
Beleuchtung. Ausstrahlung einer prägnanten Weltanschauung, so stellt<lb/>
seine Poesie sich dar; eine muss kennen, wer die andere verstehen<lb/>
will. Im »Trésor des Humbles«, dieser Vereinigung philosophischer<lb/>
Essays, bietet Maeterlinck sein Weltbild dar. Ein höchst merkwürdiges<lb/>
und interessantes Buch! Hinter dem purpurnen Vorhang des Aller-<lb break="no"/>
heiligsten hervor klingen orphische Räthselworte, mit Orakelstimme<lb/>
gesprochen, unendlich stille Güte, müde Melancholie, verwundene Leiden<lb/>
zittern im dunklen Klang dieser Stimme, die mit seltsamem Zauber<lb/>
das Gemüth in seinen Bann schlägt. Was sie uns sagt, fern bleibt es<lb/>
dem Verstande, fern aller Logik Kettenschlüssen; Beichten sind es von<lb/>
Seele zu Seele — Schimmer einer dämmernden Schönheit liegen über<lb/>
ihnen. Abgründige, nie geschaute Tiefen des Lebens entschleiern sich<lb/>
fern im matten Licht dieser Worte. Unsagbares wird gesagt, Unsicht-<lb break="no"/>
bares in Bilder gewandelt, dem Auge vorgeführt. Es ist das Buch<lb/>
Eines, dessen weltfremde Augen sich ganz nach innen gekehrt haben,<lb/>
der, in sich versunken und von ungeahnter Pracht geblendet, in Ver-<lb break="no"/>
zückung stammelt, was er in ahnendem Empfinden gesehen. Seelen-<lb break="no"/>
anbeter ist Maeterlinck, <hi rend="text-spaced">reiner und bewusster Mystiker</hi>.</p>
            <p>Uralt, weil tief in der menschlichen Natur begründet, sind die<lb/>
Bestrebungen, das dem Verstande sich entziehende, geheimnissvolle<lb/>
Unendliche, das Absolute, Gott in mystischer Anschauung zu umfassen.<lb/>
Wie ein rother Faden — wohl zeitweise zurücktretend, aber nie inter-<lb break="no"/>
mittirend — zieht sich die Mystik parallel dem gigantischen Ringen<lb/>
des Verstandes um ein Weltbild durch die Jahrhunderte menschlicher<lb/>
Geistesentwicklung: von Indien herüber nach Egypten und Persien, von<lb/>
Plato zu Plotin und Philo, von Dionysius Areopagita zu den Kirchen-<lb break="no"/>
vätern. Sie beherrscht das ganze katholische Mittelalter, Wolfram ist<lb/>
ihr geweihter Poet. Mit Malebranche und Pascal tritt sie in die neu-<lb break="no"/>
zeitliche Entwicklung ein, in Jacob Böhme zeigt sie sich heimisch im<lb/>
Schoss des Volkes. Sie schlummert im achtzehnten Jahrhundert, dieser<lb/>
todten Zeit eines flachen Rationalismus, die deutsche Classik auf ihrem<lb/>
Höhepunkte verschmäht sie — aber mit dem Aufblühen der blauen<lb/>
Blume blüht auch sie empor; der alternde Goethe wandelt gern in ihren<lb/>
Zaubergängen, und in ihren Mutterarmen entschläft die müde gewor-<lb break="no"/>
dene Romantik. Schelling ist ihr Philosoph, Novalis ihre holdseligste<lb/>
Blüthe. In den Zeiten, da Seele und Kunst nach Glanz und Kampfeslärm<lb/>
sich auf sich selbst besinnen, spricht sie das erlösende Wort. Wir<lb/>
finden sie in der Gegenwart als stetig anschwellende, künstlerische Strö-<lb break="no"/>
mung, reagirend gegen einen überlebten Naturalismus. Maeterlinck<lb/>
kennt die gesammte Literatur der Mystik; ihre Schriften sind ihm<lb/>
»die reinsten Diamanten im wundervollen Kronschatz der Menschheit«.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>