<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0163.xml" prev="WR-02-01-05_n0162.xml" next="WR-02-01-05_n0164.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 163</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0163"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0337">
                  <title level="a">Fischer &amp; Franke, »Bibliothek für Bücherliebhaber«,</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="159" to="160"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0159.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0338">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="161" to="170"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0161.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0339">
                  <title level="a">Th. M. Dostojewsky über Strafprocesse</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="180" to="189"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0180.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0128">Hoffmann, Nina</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">KÜNSTLERHERZEN.</fw>
               <fw type="pn">163</fw>
            </fw>
            <p>»Ich denke, wir legen uns gleich und verlangen Thee oder Kaffee<lb/>
an unser Bett. Wir können uns ja stellen, als ob wir uns erkältet<lb/>
hätten — morgen werden wir es ja so wie so in Wirklichkeit sein!«</p>
            <p>Darauf warf er einen Blick zu dem einen Fenster hinaus und<lb/>
ich einen zu dem anderen. Wir vermochten kaum bis über die schmale<lb/>
Gasse hinüberzublicken, so goss es draussen. Es regnete nicht, es war<lb/>
auch kaum ein Giessen zu nennen, es wälzte sich förmlich herunter,<lb/>
gleich als ob das Fass der Danaiden gerade über unseren Häuptern<lb/>
angebracht gewesen wäre. Und dann kam ein Windstoss, und unter<lb/>
der Gewalt desselben stob das Wasser von allen Vordächern und Aus-<lb break="no"/>
flussrinnen wie etwa der permanente Staubregen, der nach bereister<lb/>
Leute Aussage über dem Niagarafall herrschen soll.</p>
            <p>Ich zog an der Klingelschnur. Ein Mädchen steckte ihren Kopf<lb/>
zur Thüre herein und zog sich ebenso schnell wieder zurück. Ich<lb/>
hatte in meinem blinden Eifer nicht bemerkt, dass mein Freund noch<lb/>
gar nicht mit seiner Toilette fertig war. Er hatte auf der Windseite des<lb/>
Wagens gesessen und war noch schlimmer mitgenommen worden als ich.</p>
            <p>Dann kam der Knecht des Gasthofes.</p>
            <p>»Warum klopft Er nicht an?« rief ich zornig. Ich war mit Menschen-<lb break="no"/>
hass bis zum Halse vollgeladen.</p>
            <p>Er machte ein verblüfftes Gesicht.</p>
            <p>»Das Mädchen sagte, die Herren <milestone unit="3dots"/>!«</p>
            <p>»’s ist gut. Wir wollen zu Bett!«</p>
            <p>»Zu Bett?!!«</p>
            <p>»Ja. Und wir wünschen unseren Thee hieher!«</p>
            <p>»Thee hieher!«</p>
            <p>»Ja. Da soll doch gleich ein heiliges <milestone unit="3dots"/>!«</p>
            <p>Heinrich gab an meiner statt die nöthigen Befehle in einem<lb/>
ruhigen und nachsichtsvollen Ton.</p>
            <p>Der Knecht, der meinen Freund offenbar von früherher kannte,<lb/>
las unser Schuhwerk zusammen und wand sich mit einem ganzen Stapel<lb/>
nasser Kleider auf dem Arme durch die Thüre hinaus. Es triefte hinter<lb/>
ihm auf der Diele her wie hinter einem Hühnerhund, der Wildenten<lb/>
apportirt hat.</p>
            <p>Und dann gingen wir zu Bett, und die Dämmerung trat ein.</p>
            <p>Ich lag und blickte um mich. Eigentlich gab es nicht viel in<lb/>
dem Loche, nach dem man sich hätte umsehen können. Die Thüre<lb/>
nach dem nächsten Zimmer, das wir als Arbeitszimmer benützen<lb/>
wollten, stand offen. Unsere Koffer und unsere Reisetaschen standen<lb/>
und lagen ebenfalls geöffnet ringsumher. Wir hatten ausgepackt, um<lb/>
den Umfang des Schadens ermessen zu können. Meines Freundes<lb/>
Malerrequisiten und meine eigenen Bücher und Papiere lagen und<lb/>
schwammen durcheinander, als ob eine Sturmfluth darin herumgewühlt hätte.</p>
            <p>Eine dumpfige, feuchte Luft herrschte in beiden Zimmern. Dazu<lb/>
die Betttücher feuchtkalt! Die Feuchtigkeit und der warme Thee zu-<lb break="no"/>
sammen bewirkten, dass ich in Transpiration gerieth. Ich blickte hinüber<lb/>
nach dem anderen Bette. Mein Freund hatte mir den Nacken zu-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>