<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0287.xml" prev="WR-02-01-08_n0286.xml" next="WR-02-01-08_n0288.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 287</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0287"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0366">
                  <title level="a">Lie, »Troll«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="280" to="280"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0280.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0367">
                  <title level="a">Ein ausgegrabener Essay</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="281" to="291"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0281.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0137">Stirner, Max</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0368">
                  <title level="a">Feldwärts</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="292" to="292"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0292.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN AUSGEGRABENER ESSAY.</fw>
               <fw type="pn">287</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sie die Welt nicht, ohne unsittlich zu handeln, und eingestehen durfte<lb/>
sie’s nicht, wenn sie nicht statt des Genusses den Hohn und Spott<lb/>
der Welt ernten wollte. Jede Freude, die sich ihr künftig darbieten<lb/>
konnte, würde sogleich durch den Stachel der Scham vergiftet worden<lb/>
sein. In diesem Gefühl ruft sie aus, als ihr Vater dem Prinzen Heinrich,<lb/>
ihrem Geliebten, Eröffnungen zu machen gedenkt: »Sie wollen, dass<lb/>
ich sterbe, mich in seinen Augen so erniedrigt zu sehen!« Sie hatte<lb/>
von der Welt, vor der sie entweder etwas auf dem Gewissen behalten,<lb/>
oder von der sie sich etwas nachtragen und gedenken lassen musste,<lb/>
nichts mehr zu hoffen: sie hatte es mit ihr verdorben.</p>
            <p>Warum aber flüchtet sie sich zu Gott? Weil weder die Welt<lb/>
noch sie selbst ihre Sünde ihr abnehmen können. Nur Gott kann ihr<lb/>
vergeben. Die Menschen müssen sich nach dem Gesetzbuche des Guten<lb/>
richten und sind nur Unterthanen im Reiche des Guten; Gott allein<lb/>
ist der absolute König, dem auch das Gute unterworfen ist, und er<lb/>
fragt nicht, wo er begnadigen will, nach dem Guten, sondern nach<lb/>
seinem unumschränkten Willen. — Was liegt nun in dieser Hinwen-<lb break="no"/>
dung Mariens zu dem Herrn? Wiederum dies, dass sie fühlt, wie nach<lb/>
dem sittlichen Massstabe ihr nimmermehr Gerechtigkeit werden könne,<lb/>
und wie sie darum eines anderen Masses und Urtheils bedürfe. Dass<lb/>
sie die Lossprechung gerade von Gott durch ein reuevolles Leben zu<lb/>
erkaufen sucht, das ist gleichfalls das Werk des frommen Priesters,<lb/>
der ihr freilich nicht sagen konnte noch durfte: Wer sich selbst bindet,<lb/>
der ist gebunden, und wer sich selbst löset, der ist gelöst. Was sie<lb/>
selbst sich zu leisten vermöchte, das sucht sie ausser sich zu erflehen;<lb/>
aber sie wäre eben weder sittlich noch fromm, wenn sie anders verführe.</p>
            <p>Wie konnte auch das sittliche Mädchen sich erst die Unkeusch-<lb break="no"/>
heit und hernach gar die Lüge vergeben? Dazu gehört mehr als Sitt-<lb break="no"/>
lichkeit, und könnte sie’s, so fiele ja das ganze hübsche Bauwerk<lb/>
E. Sue’s in ein lächerliches Nichts zusammen, so wäre das Gute nicht<lb/>
mehr das Höchste, so wäre der Mensch erhaben über Tugend und<lb/>
Laster, über Sittlichkeit und Sünde.</p>
            <p>Die ganze Collision besteht darin, dass ein Paar Bornirte es mit-<lb break="no"/>
einander zu thun haben, bornirt Beide durch den Wahn des Guten<lb/>
und Bösen. Wie die Welt urtheilt: das und das dürfen wir thun, denn<lb/>
es ist gut, jenes aber, z. B. lügen, dürfen wir nicht, weil es böse ist,<lb/>
so denkt auch die durch Rudolf der Tugend zugeführte Marie.</p>
            <p>Legte der Dichter an Marie nicht das Richtscheit der Tugend<lb/>
und Sittlichkeit, sondern mässe sie nach ihr selbst als ihrem eigenen<lb/>
Masse, wie man gescheiter thäte, wenn man den Löwen nicht nach<lb/>
einer menschlichen Eigenschaft, der Grossmuth, beurtheilte, sondern nach<lb/>
der thierischen Löwennatur, so käme vielleicht das wunderbare Re-<lb break="no"/>
sultat zum Vorschein, dass Marie erst von dem Augenblick an ein<lb/>
elendes, verlorenes Kind wurde, wo sie die Tugend kennen lernte<lb/>
und ihrem Dienste sich weihte, während sie in der Zeit ihres unehr-<lb break="no"/>
lichen Wandels ein gesunder, freier und hoffnungsvoller Mensch ge-<lb break="no"/>
wesen war. Dies soll nicht etwa nur den oberflächlichen Sinn haben,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>