<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-03_n0113.xml"
     prev="WR-02-01-03_n0112.xml"
     next="WR-02-01-03_n0114.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 113</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0113"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DIE INNERE SCHÖNHEIT.</fw><fw type="pn">113</fw></fw><p rend="no-intend">die menschliche Seele hat einen merkwürdigen Muth! Sie ergibt sich<lb/>
darein, ein ganzes Leben in der Dunkelheit zu arbeiten, wohin sie die<lb/>
meisten verweisen und wo Niemand mit ihr spricht. Sie thut dort, was<lb/>
sie kann, ohne sich zu beklagen, und bemüht sich, den Kieselsteinen,<lb/>
die man ihr zuwirft, jenen Kern ewigen Lichtes zu entreissen, den sie<lb/>
vielleicht enthalten. Und während sie sich dermassen bestrebt, harrt<lb/>
sie des Augenblickes, wo sie einer geliebteren oder zufällig näher-<lb break="no"/>
stehenden Schwester die Schätze zeigen kann, die sie emsig aufgehäuft<lb/>
hat. Aber es gibt tausende von Existenzen, wo keine Schwester sie<lb/>
besucht und wo das Leben sie so schüchtern gemacht hat, dass sie<lb/>
wortlos von dannen geht, ohne sich ein einzigesmal mit den beschei-<lb break="no"/>
densten Juwelen ihrer bescheidenen Krone schmücken zu können. — —<lb/>
Und trotz Allem wacht sie über Alles in ihrem unsichtbaren Himmel.<lb/>
Sie winkt, sie liebt, sie bewundert, sie zieht an, sie stösst ab. Bei<lb/>
jedem neuen Ereigniss steigt sie an die Oberfläche in der Erwartung,<lb/>
dass man sie nie wieder hinabzusteigen zwingen wird, weil sie für<lb/>
lästig und toll gilt. Sie irrt wie Kassandra in der Tempelhalle der<lb/>
Atriden. Sie sagt dort Worte, deren Wahrheit sogar nur Schatten ist,<lb/>
und Niemand hört ihr zu. Wenn wir die Augen aufschlagen, erwartet<lb/>
sie einen Sonnenstrahl oder einen Sternenschimmer, aus dem sie einen<lb/>
Gedanken oder ein unbewusstes und sehr reines Streben machen will.<lb/>
Und wenn unsere Augen ihr nichts bringen, wird sie ihre klägliche<lb/>
Enttäuschung in etwas Unaussprechliches zu verwandeln wissen, das<lb/>
sie bis zum Tode verbergen wird. Wenn wir lieben, berauscht sie sich<lb/>
hinter der verflossenen Thüre am Lichte und verliert, indem sie hofft,<lb/>
nicht ihre Zeit; dieses Licht, das durch die Ritzen der Thüre sickert,<lb/>
wird für sie Güte, Schönheit oder Wahrheit. Aber wenn die Thüre<lb/>
sich nicht öffnet (und in wie vielen Existenzen bleibt sie geschlossen?),<lb/>
kehrt sie in ihr Gefängniss zurück, und ihre Trauer wird eine höhere<lb/>
Wahrheit sein, als man sie je sehen wird, denn wir sind auf dem Ge-<lb break="no"/>
biete der unbeschreiblichen Umwandlungen; was nicht auf dieser Seite<lb/>
der Thüre entsteht, ist nicht verloren, aber es mengt sich nie zu diesem<lb/>
Leben. — — — —</p><p>Ich sagte oben, dass die Seele die kleinen Dinge, die man ihr<lb/>
reicht, in Schönheit verwandelt. Es scheint sogar, je mehr man daran<lb/>
denkt, dass sie keinen anderen Wesensweck hat und dass sie ihre ganze<lb/>
Thätigkeit darauf verwendet, in uns einen unbeschreiblichen Schönheits-<lb break="no"/>
schätz anzusammeln. Würde sie nicht Alles in Schönheit verwandeln,<lb/>
wenn wir nicht unaufhörlich die hartnäckige Arbeit unserer Seele stören<lb/>
würden? Wird nicht das Böse selbst kostbar, wenn sie aus ihm den<lb/>
herrlichen Diamant der Reue hervorgezaubert hat? Werden die Un-<lb break="no"/>
gerechtigkeiten, die ihr begangen habt, und die Thränen, die ihr fliessen<lb/>
gemacht, nicht auch schliesslich in eurer Seele Licht und Liebe? Habt<lb/>
ihr je in euch selbst dieses Reich läuternder Flammen geschaut? Man<lb/>
hat euch heute ein grosses Unrecht gethan; die Geberden waren klein,<lb/>
die Handlung niedrig und kläglich, und ihr habt hässlich geweint.<lb/>
Werft aber einige Jahre später einen Blick in eure Seele und sagt mir,</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
