<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-19_n0735.xml" prev="WR-01-02-19_n0734.xml" next="WR-01-02-19_n0736.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 19, S. 735</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="19"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0735"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-15">15 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0241">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="19">19</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="733" to="741"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-19_n0733.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">735</fw>
            </fw>
            <p>Monarch sich auch als Titularherrscher geberdete. Cromwell, dem noch<lb/>
Mommsen gelegentlich seiner Charakteristik Cäsars deshalb würdevolle<lb/>
Mässigung zuspricht, <hi rend="text-spaced">durfte</hi> auf den Königstitel verzichten, weil die<lb/>
insulare Isolirung keinen engen Zusammenhang mit dem europäischen<lb/>
Staatenconcert benöthigte, und <hi rend="text-spaced">konnte</hi> zudem nicht den puritanischen<lb/>
Aberglauben verletzen, der einer Wiederaufrichtung des »heidnischen«<lb/>
Königthums im Wege stand. Er war also nur ein zwangsweiser Absti-<lb break="no"/>
nenzler. Ebenso machte Friedrich der Grosse nur aus der Noth eine<lb/>
Tugend, wenn er nicht Napoleons Erobererlaufbahn beschritt. Er hätte<lb/>
am liebsten ausser Schlesien auch noch Sachsen, Mecklenburg, Böhmen<lb/>
und Polen annectirt. »Siegte ich bei Kolin, ich hätte auf Wiens Wällen<lb/>
den Frieden dictirt,« bekannte er ehrlich. Mässigung ist Mittelmässig-<lb break="no"/>
keit. Wie alle grossen Feldherren ihre Niederlagen masslosem Starrsinn<lb/>
und Verachtung des Gegners verdanken, so auch ihre Triumphe ihrer<lb/>
masslosen Ausbeutung jedes Erfolges. »Plus — ultra!« rief Carl V., ob<lb/>
auch an der Klosterpforte sein ungemessener Lauf geendigt. Alle Impe-<lb break="no"/>
ratorengeister sind auf einem Strauch gewachsen, nur brechen sich fast<lb/>
alle an den Schranken der Materie, und diese zu überspringen durfte<lb/>
nur Einer drohen: der corsische Märchenträumer, der methodische<lb/>
Zimmermann eines Zauberpalastes wie aus Tausend und einer Nacht.<lb/>
Ihm war erst wohl, als sein Söhnchen König von Rom und er selber<lb/>
Padischah des »Grossen Reiches« hiess, als ihm in den Kuppeln Moskaus<lb/>
das fabelhafte Indien entgegenflimmerte. Attilafahrt oder Alexanderzug?<lb/>
Immer verbrämt man ja den Willen zur Macht mit weltgeschichtlichen<lb/>
Ideen, und thatsächlich flossen hier subjectiver Drang und objectives<lb/>
Bedürfniss in einander über. Nach dem Frieden von Amiens schrieb der<lb/>
englische Gesandte nach Haus, dass man den neuen Gewalthaber am<lb/>
sichersten durch den <hi rend="text-spaced">Frieden</hi> ruiniren könne. Man wollte einfach ab-<lb break="no"/>
warten, um dann wieder gemeinsam über den gekrönten Plebejer her-<lb break="no"/>
zufallen, dessen revolutionäre Moderne der Menschheit heiligste Güter<lb/>
bedrohte. Wenn also schon der erste Consul sich im Privatgespräch<lb/>
aufknöpfte, er sehe nur ein Mittel, sich gegen Europa zu halten, den<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Krieg</hi>, so kam er nur den gegnerischen Massnahmen zuvor. Deshalb<lb/>
durfte sich der Mann von St. Helena als majestätischen Friedensfürsten<lb/>
malen, den man durch Attentate auf seine Ruhe zwang, sein gutes<lb/>
Schwert zu ziehen. Wer aber in ihm den Soldatenkaiser sieht, verkennt<lb/>
die historische Wahrheit. <hi rend="text-spaced">Nicht</hi> als Soldat ist dieser Mann »durch den<lb/>
Willen der Nation« gekrönt worden, man hatte schon lange das Krieg-<lb break="no"/>
spielen satt und versah sich von ihm lediglich socialer Herculesarbeiten.<lb/>
Auf Beglaubigung seines Ordnungsgenies, das alle damals lebensfähigen<lb/>
Errungenschaften der Revolution in feste Formen goss, hob man ihn<lb/>
auf den Schild. Er war der gekrönte Staatsmann. Allerdings hatte sich<lb/>
in endlosen Feldzügen eine Kriegerkaste gebildet, die sich, wie Curély’s<lb/>
Memoiren es treffend ausdrücken, am liebsten mit ganz Europa ge-<lb break="no"/>
schlagen hätte. Ihr Vertrauensmann, der kleine Corporal, entsprach<lb/>
ihrem tiefgefühlten Bedürfniss durch Adler und Orden. Von seinem<lb/>
einsam Vor-, Mit- und Nachwelt überragenden Kriegsgenie hatten jedoch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>