<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-07_n0248.xml" prev="WR-02-01-07_n0247.xml" next="WR-02-01-07_n0249.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 7, S. 248</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="07"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0248"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-15">15 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0355">
                  <title level="a">Der Bär </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 7</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="07">7</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="241" to="253"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-07_n0241.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">248</fw>
               <fw type="ctext">TSCHECHOW.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Mondschein, Flüstern, banger Athem — dafür gebe ich jetzt keinen<lb/>
Kupfergroschen mehr! Die Anwesenden ausgeschlossen, sind alle Frauen,<lb/>
junge und alte, affectirt, kokett, klatschsüchtig, gehässig, durch und<lb/>
durch verlogen, eitel, kleinlich, grausam; ihre Logik ist empörend, und<lb/>
was dieses Ding da anbetrifft (schlägt sich auf die Stirn) so kann —<lb/>
nichts für ungut — ein Sperling einen beliebigen weiblichen Philo-<lb break="no"/>
sophen beschämen! Schaut man solch ein poetisches Geschöpf aus der<lb/>
Ferne an, so erblickt man in demselben ein ätherisches, gottähnliches<lb/>
Wesen, man schwimmt im Entzücken, blickt man aber in die Seele,<lb/>
so zeigt sich das gewöhnlichste Krokodil von der Welt! (Er greift einen<lb/>
Stuhl an der Lehne; derselbe kracht und bricht.) Am Empörendsten ist es<lb/>
aber, dass dieses Krokodil sich einbildet, sein alleiniges Privilegium,<lb/>
sein Monopol seien die zärtlichen Gefühle! Mag mich doch der Teufel<lb/>
holen, mag man mich mit dem Kopf nach unten an diesem Nagel hier<lb/>
aufhängen, wenn es nicht wahr ist, dass die Weiber Niemand ausser<lb/>
ihre Bologneserhündchen lieben können? In der Liebe verstehen sie<lb/>
nur zu greinen! Wo der Mann leidet und opfert, äussert sich ihre<lb/>
Liebe nur darin, dass sie mit der Schleppe rauschen und geschickt an<lb/>
der Nase herumführen möchten. Sie haben das Unglück, eine Frau zu<lb/>
sein, folglich kennen Sie die Natur des Weibes aus eigener Erfahrung.<lb/>
Sagen Sie mir doch ganz offen: haben Sie je in Ihrem Leben eine<lb/>
Frau gesehen, die aufrichtig, treu und beständig wäre? Das haben Sie<lb/>
nicht! Treu und beständig sind nur Greisinnen und Krüppel! Man<lb/>
könnte eher eine Katze mit Hörnern oder eine weisse Schnepfe finden,<lb/>
als ein beständiges Frauenzimmer!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Frau Popowa</hi>. Erlauben Sie, wer liebt denn, ihrer Meinung<lb/>
nach, treu und beständig? Doch nicht der Mann?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Smyrnow</hi>. Ja wohl, der Mann!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>
               <hi rend="text-spaced">Frau Popowa</hi>. Der Mann (lacht ironisch), der Mann liebt treu<lb/>
und beständig! Was für eine Neuigkeit! (Eifrig.) Was für ein Recht<lb/>
haben Sie, das zu behaupten? Die Männer sind treu und beständig!<lb/>
Wenn es darauf ankommt, so werde ich Ihnen sagen, dass unter allen<lb/>
Männern, die ich kannte und kenne, mein seliger Mann der beste war <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Ich liebte ihn leidenschaftlich, mit Leib und Seele, wie nur eine junge,<lb/>
denkende Frau lieben kann; ich opferte ihm meine Jugend, mein<lb/>
Glück, mein Leben, mein Vermögen, er war mir Alles, und ich ver-<lb break="no"/>
götterte ihn wie eine Heidin, und <milestone unit="3dots"/> und — was that er? Dieser beste<lb/>
aller Männer betrog mich auf die schamloseste Weise auf Schritt und<lb/>
Tritt! Nach seinem Tode fand ich in seinem Schreibtisch eine ganze<lb/>
Schublade mit Liebesbriefen, und als er am Leben war — ich denke<lb/>
mit Schaudern daran zurück — da liess er mich ganze Wochen allein,<lb/>
machte in meiner Gegenwart anderen Damen den Hof, brach die Treue,<lb/>
vergeudete mein Geld und spielte mit meinen Gefühlen <milestone unit="3dots"/> Und trotz<lb/>
alledem liebte ich ihn und blieb ihm treu <milestone unit="3dots"/> Noch mehr, er ist schon<lb/>
todt, und ich bin noch immer treu und beständig <milestone unit="3dots"/> Ich habe mich<lb/>
auf ewig in diesen vier Wänden eingeschlossen und werde bis an mein<lb/>
Lebensende diese Trauerkleider nicht ablegen <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>