<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0602.xml" prev="WR-02-02-16_n0601.xml" next="WR-02-02-16_n0603.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 602</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0602"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">602</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p>in die gute reine Luft zwischen die Vögel zu werfen, da sie ja doch<lb/>
nur in ihren Dreck wieder herunterplumpen würden. Dagegen betrachtete<lb/>
Prinz Asche die Welt als eine grosse Zwangs- und Besserungsanstalt,<lb/>
in welcher er der Oberaufseher wäre, und modelte in seinem Geiste<lb/>
beständig Mustereinrichtungen, eine Mustergesellschaft voll Muster-<lb break="no"/>
menschen, die er vermöge seiner einflussreichen Stellung nun auch<lb/>
in Scene zu setzen dachte. Man hätte ihn für einen Menschenfreund<lb/>
halten können, als was er selbst sich auch ansah, aber im Grunde<lb/>
konnte er die Menschen sammt und sonders nicht leiden, sie waren<lb/>
ihm nur wert wie dem Schuster das Leder, woraus er die Stiefel<lb/>
anfertigen soll. Mich täuschte die junge Gestalt, die sich biegen konnte<lb/>
wie eine Cypresse im Winde, und das bescheidene Lächeln in seinem<lb/>
Herrengesichte nicht. Ja, ein Herrengesicht hatte er! Der ganze Hoch-<lb break="no"/>
muth eines seit Menschengedenken regierenden Geschlechtes war auf<lb/>
der unduldsamen Stirne und der vollen, weichlich und verächtlich ge-<lb break="no"/>
senkten Unterlippe abgebildet, und war auch in seiner Seele, wenn<lb/>
er sich auch anders äusserte, als bei seinen Ahnen. Denn seiner Ge-<lb break="no"/>
burt und seiner bevorzugten Stellung schämte er sich von Natur, und<lb/>
erst meine häufigen Vorträge über den Nutzen der Ansammlung gewisser<lb/>
Geschlechts-Eigenschaften und -Sitten in einer kastenartigen Classe<lb/>
hatten einen theoretischen Aristokratismus in ihm geweckt, so dass er<lb/>
sich über die unabsehbare Reihe seiner Vorfahren sogar auf drollige<lb/>
Weise freuen konnte. Und doch besass er einen Stolz und eine<lb/>
Menschenverachtung! Es nahm mich oft wunder, dass seine Umgebung<lb/>
unter diesem eiskalten Hauche nicht zusammenschrumpfte und in un-<lb break="no"/>
auffälliges Nichts zerbröckelte; aber es that den Feiglingen sogar wohl,<lb/>
sich unter seiner Veredlungsruthe zu winden. Vielleicht zauberte ihn<lb/>
das gerade so fest an Reine, meine Nichte, dass er ihres Geistes auf<lb/>
diese Weise nicht habhaft werden konnte. Denn einmal lag es in ihrer<lb/>
friedfertigen Natur, die Dinge, deren Mängel sie, unkritisch wie sie<lb/>
war, nicht betrachtete, zu nehmen wie sie sind; sie war immer mehr<lb/>
geneigt, ja als nein zu sagen. Dazu kam es, dass sie durch eine Ver-<lb break="no"/>
kettung von Umständen, die ich hier nicht zu berühren gedenke, jahre-<lb break="no"/>
lang in Amerika gelebt hatte, wo man mit dem Fortschritte weniger<lb/>
Federlesen macht als bei uns, so dass ihr vieles, was hier für um-<lb break="no"/>
stürzlerisch gilt, abgetragen und selbstverständlich vorkam. Dass er<lb/>
im Angesichte des Hofes Thee, Wasser oder Limonade statt Wein<lb/>
trank, in breiten, platten Reformschuhen einhergieng, vor Tage mit<lb/>
seinem Zweirade die entsetzten Bürgersleute vor sich her fegte, war<lb/>
ihr kaum der Bemerkung wert; eher noch erschien ihr die Neuigkeits-<lb break="no"/>
sucht als etwas lächerliches, wenn nicht plebejisches. Dadurch wurde<lb/>
Prinz Asche aufs äusserste gereizt, sich selber mit staunenerregenden<lb/>
Verbesserungsplänen zu übertrumpfen, um sie von der Richtigkeit und<lb/>
Wichtigkeit seiner Ideale zu überzeugen, indessen soviel er sich mit<lb/>
grossen Reden aufregte, kam es nie zu einer ernstlichen Disputation,<lb/>
da Reine sich begnügte, gutmüthig zu lächeln, oder etwa einmal ein<lb/>
scherzendes Gegenwort einzuwerfen. Ein wenig Koketterie mag dabei</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>