<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-09_n0341.xml" prev="WR-02-01-09_n0340.xml" next="WR-02-01-09_n0342.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 9, S. 341</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0341"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-15">15 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0380">
                  <title level="a">Hummeln </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="340" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-09_n0340.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">HUMMELN.</fw>
               <fw type="pn">341</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">langsam hinschreite, bin ich oft von einer beweglichen Wolke von<lb/>
ihnen begleitet. Sie spielen keine geringe Rolle auf meinen Wande-<lb break="no"/>
rungen Morgens, Mittags oder nach Sonnenuntergang und beherrschen<lb/>
oft die Landschaft in einer Weise, wie ich es mir nie vorher gedacht,<lb/>
— füllen den langen Weg nicht zu Dutzenden oder Hunderten, sondern<lb/>
zu Tausenden. Gross und lebhaft und schnell, mit einer wundervollen<lb/>
Energie und einem lauten, anschwellenden Summen, dann und wann<lb/>
bis zu etwas wie beinahe einem Schrei gesteigert, schiessen sie hin<lb/>
und her, blitzartig, einander jagend und (kleine Dinger, die sie sind)<lb/>
geben sie mir eine neue und ausgesprochene Empfindung von Kraft,<lb/>
Schönheit, Leben und Bewegung. Sind sie in ihrer Paarungszeit? Oder<lb/>
was bedeutet diese Fülle, diese Schnelligkeit, dieser Eifer, dieses<lb/>
Schauspiel? Während ich vorwärts schritt, glaubte ich von einem be-<lb break="no"/>
sonderen Schwarm gefolgt zu sein, aber nach genauer Beobachtung<lb/>
sah ich, dass es eine rasche Folge wechselnder Schwärme einer nach<lb/>
dem andern war.</p>
            <p>Während ich schreibe, habe ich meinen Sitz unter einem grossen,<lb/>
wilden Kirschbaume — der warme Tag ist gemildert durch stellen-<lb break="no"/>
weise Wolken und eine frische Brise, die weder zu schwer noch zu<lb/>
leicht ist — und hier sitze ich lang und lang, eingehüllt in das tiefe,<lb/>
musikalische Summen dieser Bienen, die zu Hunderten um mich her<lb/>
flirren, schaukeln, auf und abschiessen — dicke Kerle mit lichtgelben<lb/>
Jäckchen, mit grossen, schimmernden, schwellenden Körpern, dicken,<lb/>
rundlichen Köpfen, seidigen Flügeln, und surren unaufhörlich ihr<lb/>
reiches, sanftes Sumsum. (Ist darin nicht eine Andeutung für eine<lb/>
musikalische Composition enthalten, zu der es der Grundton wäre? So<lb/>
etwas wie eine Hummelsymphonie?) Wie das alles mich nährt, be-<lb break="no"/>
schwichtigt, in der Weise, deren ich am meisten bedarf; die freie<lb/>
Luft, die Roggenfelder, die Apfelgärten. Die letzten zwei Tage waren<lb/>
vollendet an Sonnenschein, strömender Luft, Wärme und Allem; es<lb/>
gab nie vollkommenere Tage, und ich habe sie wundervoll genossen.<lb/>
Meine Gesundheit ist ein wenig besser und mein Gemüth beruhigt.<lb/>
(Und dennoch ist der Jahrestag des traurigsten Kummers und Ver-<lb break="no"/>
lustes in meinem Leben ganz nahe.)</p>
            <p>Noch eine Aufzeichnung, wieder ein vollkommener Tag; Vor-<lb break="no"/>
mittag zwischen 7 und 9, zwei Stunden eingehüllt in das Summen der<lb/>
Hummeln und die Musik der Vögel. Unten in den Apfelbäumen und<lb/>
in einer benachbarten Ceder waren drei, vier braunrückige Drosseln,<lb/>
jede sang ihr Bestes und trillerte in einer Weise, die ich nie über-<lb break="no"/>
troffen gehört habe. Zwei Stunden überliess ich mich ganz dem Genuss,<lb/>
ihnen zuzuhören und lässig die Scene in mich einzusaugen. Beinahe<lb/>
jeder Vogel, habe ich beobachtet, hat seine eigene Zeit im Jahr —<lb/>
oft nur auf wenige Tage beschränkt — wann er am besten singt —<lb/>
und nun ist die Zeit dieser Braunrückigen. Mittlerweile den ganzen<lb/>
Weg auf- und niederschiessende, summende, musikalische Hummeln. Wieder<lb/>
ein grosser Schwarm, als Gefolge für meinen Rückweg mit mir entlang<lb/>
zu ziehen wie zuvor.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>