<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0045.xml" prev="WR-02-01-02_n0044.xml" next="WR-02-01-02_n0046.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 45</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0045"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0312">
                  <title level="a">In der Christnacht</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="41" to="46"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IN DER CHRISTNACHT.</fw>
               <fw type="pn">45</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">»Wie du durchnässt bist! Wie du zitterst!« flüsterte er und drückte<lb/>
sie an seine Brust. Auf seinem vor Freude und Wein trunkenen Ge-<lb break="no"/>
sichte leuchtete ein gutmüthiges, kindliches Lächeln <milestone unit="3dots"/> Hatte sie ihn<lb/>
doch mitten in der Nacht, bei diesem stürmischen, nasskalten Wetter,<lb/>
hier erwartet! Das war doch offenbar ein Zeichen von Liebe! Er<lb/>
lächelte glückselig.</p>
            <p>Dieses Lächeln wurde durch einen durchdringenden, herz-<lb break="no"/>
zerreisenden Weheruf beantwortet. Weder das Getöse des Meeres, noch<lb/>
das Sturmgeheul konnten diesen Schrei übertönen. Das junge Weib<lb/>
mit den verzweiflungsvoll entstellten Gesichtszügen hatte ihn nicht<lb/>
unterdrücken können; unwillkürlich entrang er sich ihrer Brust und<lb/>
offenbarte Alles: den erzwungenen Ehebund, den unüberwindlichen<lb/>
Widerwillen gegen den trunksüchtigen Mann, die Seelenangst der Ver-<lb break="no"/>
einsamung und schliesslich auch die gescheiterte Hoffnung auf ein freies<lb/>
Witwenthum. Ihr ganzes verfehltes Leben mit allen Leiden, Thränen<lb/>
und Schmerzen offenbarte sich in diesem Schrei, den sogar das Krachen<lb/>
der Eisschollen nicht übertönen konnte. Der Mann verstand diesen<lb/>
Verzweiflungsschrei; man konnte ihn nicht missverstehen.</p>
            <p>»Du bist untröstlich, dass mich der Schneesturm nicht begraben,<lb/>
die Eisschollen nicht erdrückt, die See nicht verschlungen hat!« flüsterte<lb/>
er. Seine Unterlippe zuckte, ein bitteres Lächeln umspielte seinen Mund.<lb/>
Er liess seine Frau los und schritt die Stufen hinab.</p>
            <p>»Dein Wille geschehe!« fügte er dann hinzu und näherte sich<lb/>
dem Kahn. Das Närrchen Petruscha hüpfte auf einem Fusse, biss vor<lb/>
Schmerz die Zähne zusammen und suchte den Kahn ins Wasser zu schieben.</p>
            <p>»Wohin willst du?« fragte ihn Litwinow.</p>
            <p>«Ich kann die Schmerzen nicht länger aushalten, will ertrinken <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Die Todten leiden nicht!« <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Litwinow sprang ins Boot. Das Närrchen kletterte ihm nach.</p>
            <p>»Lebewohl, Natascha!« rief der Mann. »Mag dein hier im Sturm<lb/>
und Unwetter gehegter Wunsch in Erfüllung gehen! Mit Gott!«</p>
            <p>Das Närrchen holte mit den Rudern aus, und nachdem der<lb/>
Kahn einer grossen Eisscholle ausgewichen war, schwamm er dahin,<lb/>
den hohen Wellen entgegen.</p>
            <p>»Vorwärts, Petruscha, rudere fest!« sagte Litwinow. »Weiter,<lb/>
immer weiter!«</p>
            <p>Am Rande des hin und her schwankenden Kahnes sich fest-<lb break="no"/>
haltend, blickte Litwinow zum Ufer zurück. Natascha war nicht mehr<lb/>
zu sehen; auch das Ufer entschwand nun seinen Blicken.</p>
            <p>»Kehre um!« hörte er nun plötzlich eine schmerzerfüllte, weib-<lb break="no"/>
liche Stimme.</p>
            <p>Er glaubte einen Verzweiflungsruf in diesem »Kehre um!« zu ver-<lb break="no"/>
nehmen.</p>
            <p>»Kehre um!« ertönte es abermals.</p>
            <p>Sein Herz pochte <milestone unit="3dots"/> sein Weib rief ihn! <milestone unit="3dots"/> Nun hörte man<lb/>
auch die Kirchenglocken läuten — das heilige Christfest hatte be-<lb break="no"/>
gonnen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>