<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0657.xml" prev="WR-01-02-17_n0656.xml" next="WR-01-02-17_n0658.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 657</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0657"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0224">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="656" to="664"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0656.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SKANDINAVISCHE LITERATUR U. IHRE TENDENZEN.</fw>
               <fw type="pn">657</fw>
            </fw>
            <p>führen und belehren. Dichten allein genügte nicht; man musste auch<lb/>
Ideen haben. Und natürlich Gesinnung. Und seither hat Björnson Bände<lb/>
geschrieben — Dramen, Novellen und Romane — mit einigen Ideen<lb/>
und sehr viel Gesinnung. Und wahre Meisterwerke dichterischer Ge-<lb break="no"/>
staltungskraft scheitern ihm, weil die Ideen gar so kindisch und die<lb/>
Gesinnung so philiströs. So das Doppeldrama »Ueber unsere Kraft«,<lb/>
dessen erstes aus dem Jahre <date>1883</date> stammt. Ein wundervolles Stück:<lb/>
die Geschiche vom Nordlands-Pastor Sang, der durch die Kraft seines<lb/>
Willens und Gebetes Kranke heilt und Krüppel gehen macht, während<lb/>
seine Frau nun seit Jahren lahm im Bette liegt; jedoch sie stammt aus<lb/>
einem alten Zweiflergeschlecht, und das <hi rend="text-spaced">Wunder</hi> blüht nur aus dem<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Glauben</hi>. Nun hat er seine Kinder kommen lassen; er will mit ihnen<lb/>
einen Gebetring um die Kranke schliessen; da zeigt es sich, dass auch<lb/>
die Kinder den Glauben verloren haben. Sie hatten draussen in der<lb/>
Welt nirgends Christen gefunden; es gab nur <hi rend="text-spaced">einen</hi> Christen, und das<lb/>
war ihr Vater. Doch eine Religion, deren Gebote unter Millionen nur<lb/>
Einer erfüllen konnte, stammte die von einem allwissenden Gott? Sie<lb/>
suchten und fanden ihre Ursprünge älter als das Christenthum; auch<lb/>
das Christenthum war <hi rend="text-spaced">Menschenwerk</hi>. Der Pastor sagte darauf:<lb/>
»Was beweist das Alles? Nichts gegen die Lehre, Alles gegen die Ver-<lb break="no"/>
künder. Ist das Christenthum das Unmögliche oder sind es die Menschen,<lb/>
denen der Muth fehlt, das Grosse zu wagen? Was ist dem unmöglich,<lb/>
der glaubt?« Und er selbst wirft die letzten Zweifel von sich; er wird<lb/>
das letzte Wunder wagen. Er wird in die Kirche gehen und beten und<lb/>
nicht aufhören zu beten, bis Gott sein brünstiges Gebet erhört und<lb/>
seine Frau auf zwei Füssen wandelt <milestone unit="3dots"/> Er geht in die Kirche neben<lb/>
dem Haus. Und die Bischöfe und Pastoren des Landes, die herbei-<lb break="no"/>
gekommen waren, um über die Zulässigkeit dieses Mirakelunwesens<lb/>
schlüssig zu werden, sie alle ergreift der heilige Geist, und sie beginnen,<lb/>
von sich zu zeugen, und sie flehen, Alle flehen um das <hi rend="text-spaced">Wunder</hi>,<lb/>
auf dass sie selber glauben können. Und siehe da — es öffnet sich eine<lb/>
Thür und gegenüber eine andere — zwei verklärte Gestalten gehen,<lb/>
wie magisch gezogen, auf einander zu — der Pastor und seine lahme<lb/>
Frau. »Das Wunder, das Wunder!« Clara sinkt an ihres Mannes Herz<lb/>
und gleitet nieder — todt. Das <hi rend="text-spaced">Wunder</hi> war <hi rend="text-spaced">über</hi> unsere Kraft. Und<lb/>
nun der zweite Theil (<date>1896</date>). Gleichwie die alte Religion über das<lb/>
Menschliche und seine Grenzen schweifte, so der neue Glaube des<lb/>
Socialismus, ist Björnson’s These. Die Kinder des Pastors suchen Ersatz<lb/>
für das verlorene Christenthum. Elias, ein Schwärmer, wird Socialist;<lb/>
Rahel, verständig, wie es Frauenart, richtet Krankenhäuser ein — er<lb/>
will die Menschheit erlösen, sie hilft den Menschen. Es entsteht ein<lb/>
grosser Strike. Dem Bund der Arbeiter stellt sich ein Bund der Arbeit-<lb break="no"/>
geber entgegen — die Armuth beweist sich als schwächer — auch als<lb/>
innerlich schwächer; ihre Sache scheint verloren. Da beschliesst Elias,<lb/>
ein Beispiel zu geben. Mit Märtyrerblut will er seine Ueberzeugung<lb/>
besiegeln und die Genossen mit sich zur That fortreissen. Das Schloss,<lb/>
in dem die Fabrikanten ihre constituirende Versammlung abhalten, ist</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>