<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-24_n0919.xml" prev="WR-01-02-24_n0918.xml" next="WR-01-02-24_n0920.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 919</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0919"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-01">1 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0293">
                  <title level="a">Die Humanitätsfrage in der Ehe</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="909" to="914"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0909.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0059">Jacobsen, R.</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0294">
                  <title level="a">Georg Hirschfeld und Agnes Jordan</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="915" to="920"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0915.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0114">Rilke, Rainer Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0295">
                  <title level="a">Die junge Generation</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="24">24</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="921" to="928"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-24_n0921.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0071">Schmitz, Oscar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEORG HIRSCHFELD UND AGNES JORDAN.</fw>
               <fw type="pn">919</fw>
            </fw>
            <p>Also! »Agnes Jordan« oder »Alle zehn Jahre eine Familienscene«,<lb/>
Roman nach dem Birch-Pfeifer’schen in fünf Bänden. Man hörte ja<lb/>
ordentlich das Deckelzuklappen nach jedem Act. Und das ist das<lb/>
Allerschlimmste, dass Herr Hirschfeld diesmal ein Axiom vergessen<lb/>
hat: dass er ein Drama schreiben wollte! Seltsam, das thut er zu<lb/>
einer Zeit, da wir doch ein paar dramatische Erfahrungen haben, die<lb/>
nicht ganz werthlos sind. Da wir z. B. wissen, dass die Zeit auf der<lb/>
Bühne nur mit wenig langsameren Zeigern vorschreiten darf als die<lb/>
auf der nächsten Thurmuhr, und dass sie auch in den Zwischenacten<lb/>
nicht einschlafen soll, um beim nächsten Vorhangheben dieselben<lb/>
Stunden, nur in anderen Jahren anzuzeigen, dass wir das Hauptgewicht<lb/>
unserer Betrachtung nicht mehr auf die Zufälle richten, die die<lb/>
Menschen von aussen anrühren, und es für werthvoller halten, den<lb/>
stillen und heimlichen Schicksalen ihres leisen Erlebens nachzugehen,<lb/>
und dass dieses Erleben zeitlos ist wie der Traum, nicht gebunden<lb/>
an Jahre und — Zwischenacte. Herr Hirschfeld hat alles das negirt,<lb/>
und das ist so, als wollte Einer anfangen, Oellampen zu erfinden zur<lb/>
Zeit, da die neben ihm schon fast aus der Elektricität herausreifen.<lb/>
Hirschfeld hat das Leben der Frau Jordan durch dreissig Jahre verfolgt,<lb/>
d. h. er hat uns fünf unzusammenhängende, farbenrohe Bilder aus dem<lb/>
nichtssagenden Leben der Frau Agnes gegeben, von denen das erste<lb/>
Costüme von <date>1865</date>, das letzte die von <date>1896</date> aufweist. Ein Stück cultur-<lb break="no"/>
geschichtlicher Anschauungsunterricht. — Wie unübersehbar, wie<lb/>
steppentraurig hätte das Los des gequälten Weibes gewirkt, wenn wir<lb/>
               <hi rend="text-spaced">ihre Seele in einem</hi> Act hätten altern sehen, gegen dieses in<lb/>
regelmässigen Zwischenräumen fortschreitende Altwerden ihrer Haare<lb/>
und Hände! Wie rührend wäre diese Gestalt gewesen mit ihrem Leid,<lb/>
das klein genug ist, mit ihrer Sehnsucht, die eben noch einen engen<lb/>
Rahmen erfüllt hätte, und wie blass und zerfliessend erscheinen Farben<lb/>
und Umrisse im weiten Raume dieser grundfalschen Composition. Alle<lb/>
Schrecken eines vielbändigen <hi rend="text-spaced">Moralromans</hi> von der <hi rend="text-spaced">Bühne</hi> her<lb/>
einzujagen — das ist das Kunstproblem, das Hirschfeld glänzend ge-<lb break="no"/>
löst hat.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Ich weiss noch nicht, was die hiesige Presse meint; ich weiss<lb/>
nur, Sudermann hat unermüdlich Beifall geklatscht, und er hat so<lb/>
Recht. Ich habe Sudermann verehrt an diesem Abend. Er jubelte der<lb/>
Unfähigkeit dieses Hauptmannianers, den er glaubte, einmal über Nacht<lb/>
fürchten zu müssen, mit breiten Händen zu und dachte sich: Da<lb/>
mach’ ich’s doch noch anders. Gewiss. Sudermann kennt das Theater<lb/>
zu gut, er befriedigt seine guten und seine lasterhaften Bedürfnisse wie die<lb/>
Ansprüche einer feinen Maitresse. Und der, der nun seit drei Jahren<lb/>
als »der Jüngste der Jungen« verwöhnt wird, kam mit Romanmätzchen<lb/>
und platten »Schlagern« auf die Bretter und lächelte dabei naiv wie<lb/>
ein Kind. Und er ist über das Alter hinaus, wo man solche Naivetät<lb/>
reizend findet. Uebrigens, wo in diesen Bildern wirklich ein Stück</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>