<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-05_n0199.xml" prev="WR-02-01-05_n0198.xml" next="WR-02-01-05_n0200.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 5, S. 199</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="05"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0199"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-15">15 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <idno>WR-02-01-04_n0121.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <idno>WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ALPHONSE DAUDET.</fw>
               <fw type="pn">199</fw>
            </fw>
            <p>Kurze, abgehackte Wendungen wie elektrische Stösse. Keine<lb/>
Pause. Eine fortgesetzte Erfindung. Gegen Schluss erschien die Im-<lb break="no"/>
pression oft beinahe zu stark, zu scharf. Es war wie ein Zuviel an<lb/>
Erregung, eine Beklemmung wie in Gewitterstunden. Man kann sagen,<lb/>
dass von dieser Prosa, wenn man sie durchblättert, die Funken stieben.<lb/>
Und trotzdem hat Daudet, ich weiss nicht wieso, sich in seiner<lb/>
lebendigsten Verwegenheit zu hüten gewusst. Er ist mit den Worten<lb/>
sparsam gewesen, er hat seine Lieblingsworte nicht durch allzu ofte<lb/>
Benützung abgenützt und abgetödtet, er hat sich sowohl vor im-<lb break="no"/>
pressionistischen Manieren wie vor Geziertheiten zu bewahren gewusst.<lb/>
Daudet hatte einen Instinct seiner lateinischen Tradition, einen natür-<lb break="no"/>
lichen Respect vor dem Genius der Sprache.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Habe ich diesen anbetungswürdigen Schriftsteller definirt? <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
Nein. Er ist in seiner hellen Durchsichtigkeit sehr complicirt. Man<lb/>
begegnet in der Literatur meistens schöne Ungethüme, Phänomene,<lb/>
welche dank der Bestimmtheit ihrer besonderen Begabung und Partei-<lb break="no"/>
nahme sehr leicht zu beschreiben sind. Was aber soll man zu diesem<lb/>
harmonischen Lateiner sagen? Er hat zu viel Merkmale: Nerven,<lb/>
Ironie, sogar Pessimismus und Ungestüm, aber auch Heiterkeit, Komik,<lb/>
Zärtlichkeit, Lust zu weinen. Für die vielen guten Leute (und für die<lb/>
Anderen auch) besass Daudet eine Gabe, die Alles beherrscht: den<lb/>
»charme«. Zu diesem einfachen und mysteriösen Wort muss man ge-<lb break="no"/>
langen, wenn man von ihm spricht.</p>
            <p>Aber wie definirt man den »charme«? Ein Classiker hat gesagt:<lb/>
»Wenn man die diversen Schriftsteller prüft, wird man sehen, dass<lb/>
jene Schriftsteller mehr gefallen, welche in unserer Seele zur selben<lb/>
Zeit die meisten Erregungen hervorzurufen vermögen.« Passt diese<lb/>
Reflexion nicht sehr gut auf Daudet? Ist es nicht die wesentlichste<lb/>
Eigenschaft seines Talentes, diese Leichtigkeit und Flinkheit, mit<lb/>
welcher er von einer Impression zur anderen übergeht und uns mit-<lb break="no"/>
nimmt, während in selben Moment alle Saiten seiner verborgenen Lyra<lb/>
zittern vor Erschütterung? Liegt nicht sein Charme in dieser Leichtig-<lb break="no"/>
keit und unglaublichen Raschheit der Empfindung?</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Gewiss, ich habe noch nicht Alles gesagt, nicht einmal Alles an-<lb break="no"/>
gedeutet. Reden wir wieder von seiner edeln und graziösen Seele, die<lb/>
sich mit jedem Tag veredelte! Man muss sich hier erinnern, dass<lb/>
auch die Schmerzerfülltesten und liebevollsten Blätter über »das schreck-<lb break="no"/>
liche Jahr« von Daudet geschrieben wurden. Vergessen wir nicht, dass<lb/>
dieser Mann, dessen Sensibilität und Vorstellungskraft so lebendig<lb/>
waren, dessen Beobachtungskraft so kühn war, nicht eine unreine Seite<lb/>
hinterlassen hat. Er hat in einer Zeit, wo die Reinlichkeit an Cours-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>