<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0876.xml" prev="WR-01-02-23_n0875.xml" next="WR-01-02-23_n0877.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 876</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0876"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0281">
                  <title level="a">Arnold Böcklin</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="870" to="877"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0870.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0086">Kromer, Heinrich Ernst</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">876</fw>
               <fw type="ctext">KROMER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">eigenste ist, die ihm kein Prediger des Individualismus, kein »modernes<lb/>
Leben«, kein reales Anfassen der neuesten Probleme in gleicher Pracht,<lb/>
in gleichem Reichthum geben kann! Auch das Ewige in seinen Werken<lb/>
übersieht man ob dem tölpelhaften Wort Romantik und versteht nicht<lb/>
zu unterscheiden zwischen der Romantik, die aus schwachem Herzen<lb/>
stammt und dem ewigen Schaffen des reichen Herzens, das alle Zeiten<lb/>
umfasst, das alle tiefen Erlebnisse kennt <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Und aus diesen tiefen und reichen Erlebnissen entspringt die<lb/>
Tiefe und der Reichthum, auch der Anforderungen ans Leben und<lb/>
der Geschenke, die ein Künstler in seinen Werken der Welt gibt.<lb/>
Farben und Formen sind Erlebnisse. Volle Farben und Formen, edle,<lb/>
ernste und heitere Linien, wer kann sie wieder wollen, wer wiedergeben,<lb/>
als der sie in der Jugend in sich aufgenommen? Ererbt, erworben,<lb/>
erlebt! Sie sind so schliesslich — Leib geworden. Der immer nur<lb/>
Kleinheit, Neid, Feigheit, Elend in seiner Jugend um sich sah, wird nie<lb/>
echt farbenprächtig malen; er wird ein böses, ärmliches Grau nicht los,<lb/>
und will er’s verbergen, so greift er zur Pose, zu grossen Mänteln, zur<lb/>
Theatralik; wahr und echt kann er nur sein Erlebniss geben. Und<lb/>
Böcklin gab’s.</p>
            <p>Der Vorwurf gegen Böcklin als einen Romantiker ist so eng als<lb/>
thöricht und ungerecht. Man sage doch nur, wo er mit seiner ange-<lb break="no"/>
borenen Farbenliebe heute hätte hin sollen, wo das höchste Feierkleid der<lb/>
schwarze Anzug oder die geschmacklos bunte Militäruniform ist, wo<lb/>
jedes Haus grau gestrichen ist und jeder Baumstamm kalkweiss. Anton<lb/>
v. Werner hat ja den Weg gezeigt <milestone unit="3dots"/> Böcklin aber musste, wenn<lb/>
anders sein ganzer innerer Werth und Reichthum nicht verloren gehen<lb/>
sollte, was ihm der Neid ja gern gegönnt hätte, in’s farbige Alterthum<lb/>
zurück oder doch in Zeiten, die der Kritiker auf ihre Farbe und Form<lb/>
nicht so genau controliren kann, wie das Heute <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Aber mehr. Nahm der Künstler nicht sein Köstlichstes: seine Land-<lb break="no"/>
schaft, sein Weibideal, seine Männertypen aus der Gegenwart, ebenso<lb/>
wahr und echt wie etwa ein Uhde oder einer der Worpsweder? Wo<lb/>
hätte er die plumpen Faune mit ihrem blechernen, meckernden Lachen<lb/>
sonst gefunden als unter Schweizer Hirten; wo seine edlen Männer<lb/>
sonst als in Italien? Und der Typus des vornehmen Weibes, das er<lb/>
malt, stammt aus Basel, seiner Vaterstadt. Leibhaftig wandeln dort<lb/>
diese aristokratischen Mädchen und Weiber umher, durch die er uns<lb/>
das antike Weib so anschaulich wie eigenartig und lebendig näher<lb/>
führte und doch zugleich mit all dem Räthselhaften, das jene Zeit<lb/>
noch für uns hat. Auch er scheint, wie Jeder, der Basel zum erstenmal<lb/>
sieht, diese Typen unauslöschbar in sich aufgenommen, auch er das<lb/>
Geheimnissvolle hinter ihnen gewittert zu haben — wie hätte er’s sonst<lb/>
so meisterhaft auszudrücken vermocht? Diese Geschöpfe in seinen<lb/>
Frühlingsahnungen — ahnungs- und geheimnissvoll selber, wie der<lb/>
Frühling: diese verhaltene Lebensfreude und -Kraft in ihnen; diese<lb/>
Sehnsucht nach Lebensgenuss, die sich selbst in Schranken hält und<lb/>
immer doch fragt: warum? Immer hofft und fühlt, es geschähe zum</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>