<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-13_n0483.xml" prev="WR-02-02-13_n0482.xml" next="WR-02-02-13_n0484.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 13, S. 483</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0483"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-15">15 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0425">
                  <title level="a">Ein Besuch bei Johannes Brahms</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="481" to="491"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0155">Behrend, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EIN BESUCH BEI JOHANNES BRAHMS.</fw>
               <fw type="pn">483</fw>
            </fw>
            <p>Eine solche Siegesfanfare ging Brahms voraus, als er in die<lb/>
Musikwelt eintrat. Das bürdet Verpflichtungen auf, grosse Verpflichtungen.<lb/>
Trotz Schumanns Vorhersage wollte die grosse Menge doch nicht recht<lb/>
diese jugendliche, düster leidenschaftliche und wild daherstürmende<lb/>
Musik verstehen und sich dafür interessiren. Ueber dem Haupte des<lb/>
»Berufenen« ruhte der schicksalsschwangere Segen (oder Fluch, wie<lb/>
man sagen will). Er <hi rend="text-spaced">wollte</hi> auf einmal des Meisters Wort zur Wahr-<lb break="no"/>
heit machen: der werden, dessen Gang durch die Welt »mit Lorbeern<lb/>
und Palmen« geschmückt wird — »ein starker Streiter« — und zugleich<lb/>
sein eigenes ehrliches Ich retten.</p>
            <p>Der Weg, den Brahms ging, war die Rückkehr zu den<lb/>
Classikern, fleissig und sorgfältig sich ihre Compositionsweise anzu-<lb break="no"/>
eignen und darauf weiterzubauen. Das war Brahms’ grosses und<lb/>
schönes Manneswerk, dem wir so viele schöne, ernste, tiefgefühlte und<lb/>
tüchtig aufgebaute Arbeiten verdanken, die man, wie Spitta so<lb/>
treffend sagt, »wohl nicht von einander reissen kann, in denen man<lb/>
aber doch die Eisenklammern sieht und fühlt, dass Gewalt gebraucht<lb/>
ist, um sie zusammen zu halten.«</p>
            <p>Doch auch diese That durfte Brahms nicht in Ruhe ausführen.<lb/>
Als er so weit gekommen war, dass seine Werke ihm einen guten und<lb/>
geachteten Namen verschafft hatten, wurde er von einer Schaar Kunst-<lb break="no"/>
politiker und Fanatiker ergriffen und auf einen Thron gesetzt, der am<lb/>
liebsten (und so schnell wie möglich) zu gleicher Höhe mit dem auf-<lb break="no"/>
gebaut werden sollte, auf dem Richard <hi rend="text-spaced">Wagner</hi> in den Augen seiner<lb/>
Anhänger und allmälig auch immer mehr in denen der Laien sass.<lb/>
Brahms war der Einzige, der so hoch über die Menge emporragte,<lb/>
dass der Conservativismus hoffen konnte, mit ihm als Schild siegreich<lb/>
zu kämpfen. Der kluge, witzige, aber bissige und kurzsichtige Hanslick<lb/>
wurde sein Waffenträger. Ob Brahms anfangs froh darüber gewesen<lb/>
ist, diesen Kampf kämpfen zu sollen — mit diesem Waffengenossen, und<lb/>
ob er an Sieg geglaubt hat? <hi rend="text-spaced">Hat</hi> er es gethan, muss er bitter enttäuscht<lb/>
worden sein, wie er die Schaar seiner Gegner wachsen und wachsen<lb/>
sah, während seine eigene theils sich verminderte, theils das Gepräge<lb/>
hysterischer Anbetung erhielt, die seiner gesunden Natur keineswegs<lb/>
gefallen konnte.</p>
            <p>Und hat er nicht an den guten Ausgang des Kampfes geglaubt,<lb/>
ist aber doch zu muthig und treu gewesen, die Waffen niederzulegen<lb/>
— wie peinlich muss es dann nicht für ihn gewesen sein, sich gleichsam<lb/>
ständig selbst überbieten zu sollen, in dem Bewusstsein, dass man bei<lb/>
jedem neuen Werk von ihm erwartete: nun schlägt er die grosse<lb/>
Schlacht, nun ist der Sieg endlich unser! — und dann wurde vielleicht<lb/>
irgend ein kleines Treffen gewonnen. Die grosse, entscheidende Schlacht<lb/>
niemals!</p>
            <p>Ob nun Brahms seine Stellung so empfunden hat, wie sie hier<lb/>
geschildert ist, das weiss im Augenblick wohl kaum Jemand gewiss.<lb/>
Aber wenn Fr. Nietzsche (zu stolz, um sich gegen den Verdacht zu<lb/>
wehren, dass er Brahms als Wagners wahren Antagonisten betrachte)</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>