<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0704.xml" prev="WR-01-02-18_n0703.xml" next="WR-01-02-18_n0705.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 704</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0704"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0231">
                  <title level="a">Eine Berliner Theatersaison</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="696" to="702"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0696.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0092">Engel, Fritz</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0232">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="703" to="707"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0703.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0233">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="708" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0708.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">704</fw>
               <fw type="ctext">HERZFELD.</fw>
            </fw>
            <p>langt. Seine ganze Entwicklung ist wie organisch herausgewachsen aus<lb/>
einem einzigen Ideenkeim, der ihm gleichsam angeboren war. In seinen<lb/>
frühesten Gedichten, in seinen Notturnos findet sich schon in nebel-<lb break="no"/>
haftem Umriss das anthropomorphische Sehen der Landschaft und die<lb/>
vegetative Auffassung der Menschenerscheinung; nichts ist ihm unbe-<lb break="no"/>
seelt und anorganisch, Alles ihm eine Variante des gleichen Lebens,<lb/>
und dieses instinctive Gefühl der Zusammengehörigkeit, des Ver-<lb break="no"/>
wachsenseins alles Irdischen und Ausserirdischen hat sich in ihm nur<lb/>
durch Studium und Erfahrung langsam vertieft und erweitert. Sein<lb/>
ganzes Denken und Dichten ist ein Spüren nach dem Zusammenhängen<lb/>
der Naturerscheinung, die vorsichtige intuitive Ergänzung positiver<lb/>
Forschungsresultate. Ihn interessirten von Anfang an die dunklen Er-<lb break="no"/>
scheinungen des Seelenlebens, die der Verstand des Verständigen nicht<lb/>
erklären kann, weil, ihre Wurzelfasern sich in den Tiefen des Unbe-<lb break="no"/>
wussten verlieren. Während man in der Welt draussen um Zeitprobleme<lb/>
stritt und litt, schilderte Ola Hansson in den »Sensitiva amorosa«<lb/>
eine Reihe der subtilsten Vorgänge im affectiven Leben von Menschen,<lb/>
deren Instinct durch Uebercultur bis ins Krankhafte verfeinert war;<lb/>
er skizzirte in »Parias« Handlungen ohne zureichenden Grund, erzählte<lb/>
von Spaltungen der Persönlichkeit, bedingt durch das Wachwerden<lb/>
latenter Väterseelen oder durch Wesenshypertrophien, die vielleicht<lb/>
missglückte Versuche der Natur zu neuen Artbildungen sind. Und seine<lb/>
Polemik gegen den Tag setzte sich in psychophysiologische Bilder<lb/>
vom Menschen um: gegen Nora und Svava stellte er seine »Alltags-<lb break="no"/>
frauen« auf, ein Buch über verdorbene oder verkümmerte Instincte.<lb/>
Jedoch in all diesen eigenthümlichen Arbeiten, die gegen die Zeit ge-<lb break="no"/>
richtet waren und über der Zeit standen, sprach sich ein Mensch aus,<lb/>
der an der Zeit sich todtwund gerieben, so dass sein Nervengeflecht<lb/>
allen rauhen Lüften des Himmels blosslag und bei jedem Hauch, der<lb/>
darüber hinstrich, in Schmerzen zuckte. Jede Berührung mit der Welt<lb/>
verursachte ihm unerträgliche Qual. Die Disharmonien, von denen der<lb/>
Alltag voll ist, verdichteten sich ihm zu drohenden Schatten, die alle<lb/>
Wege des Daseins umlagerten und sperrten. Seine »Lebensangst« —<lb/>
er hat das Wort gefunden — nahm riesenhafte Dimensionen an. Denn<lb/>
er hatte die überreizte Sensibilität eines Geschlechtes, das seit zwei-<lb break="no"/>
hundert Jahren auf gleicher Hufe gesessen und nur in die Verwandt-<lb break="no"/>
schaft geheiratet hatte. Ola’s Vater war der erste Hansson, der die<lb/>
Tradition gebrochen und ausserhalb der Familie seine Frau gesucht<lb/>
hatte; auch waren seine Kinder die ersten, die von der Stange<lb/>
brachen und studirten. Aber die säculare Gleichförmigkeit der Ge-<lb break="no"/>
wohnheiten und die Summirung und Ueberentwicklung einzelner Eigen-<lb break="no"/>
schaften als Resultat langer Binnenzucht muss die Anpassungsfähigkeit<lb/>
vermindern. Ola Hansson empfand das fremde Seelenklima, in das ihn<lb/>
das Studium versetzte, als Anomalie. Er kam sich vor wie ein heimlos<lb/>
Gewordener. Er war unter Bauern nicht mehr zu Hause und auch unter<lb/>
Städtern nicht. Er litt, weil er sich nirgends einfügen konnte. Und litt<lb/>
umsomehr, als er kampflustig war und doch die Wunden nicht er-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>