<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-01_n0033.xml" prev="WR-01-01-01_n0032.xml" next="WR-01-01-01_n0034.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 1, S. 33</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0033"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-11-15">15 11 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0008">
                  <title level="a">Die demolirte Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="27"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0009">
                  <title level="a">Das Weib in Giorgione’s Malerei</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="28" to="36"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0028.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0009">Schäffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0010">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="38"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-01_n0037.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-01-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DAS WEIB IN GIORGIONE’S MALEREI.</fw>
               <fw type="pn">33</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">
               <hi rend="text-spaced">malerei</hi>. Was die Augen dieser Madonna künden, ist nicht mehr das<lb/>
tiefe, übersinnliche Weh Bellini’s und Carpaccio’s, sondern irdische<lb/>
Schwermuth, und zwar die zarteste und innigste, die vielleicht je gemalt<lb/>
worden. Nicht den christlichen Himmel empfinden wir vor diesem<lb/>
Bilde, meilenfern liegt uns der Gedanke an Maria, aber mit bebender<lb/>
Andacht fühlen wir, und nur einzig und allein von allen Bildwerken der<lb/>
venetianischen Schule vor diesem, was der Grösste der Grossen das<lb/>
»<hi rend="text-spaced">Ewig-Weibliche</hi>« genannt. Nicht das Christenthum spricht zu uns,<lb/>
nicht Madonna, sondern das <hi rend="text-spaced">Weib</hi>, bei wundervollster individueller Gestal-<lb break="no"/>
tung zur erhabensten Höhe des Typischen gehoben. Iphigenie sagt kein<lb/>
Wort, das nicht diese Madonna auch sprechen dürfte, und selbst Elektra<lb/>
oder Cordelia können wir zu diesem Antlitz träumen, und keine ihrer<lb/>
Handlungen würde ihm widerstreiten, weil eben Giorgione in dieser<lb/>
Frauengestalt keine Madonna mehr geschaffen hat wie die früheren,<lb/>
sondern <hi rend="text-spaced">das</hi> Weib als solches. Den späteren Venetianern ist es nicht<lb/>
wieder geglückt. Höchste Geistigkeit mit sinnlichster Schönheit zu ver-<lb break="no"/>
binden, das war nur Giorgione vergönnt und selbst ihm nur in diesem<lb/>
Bilde. Das Zarte, Knospenhafte in der Bildung des Körpers gehört<lb/>
noch dem Quattrocento, aber die Art, in welcher jene Madonna gemalt<lb/>
ist, die weist in’s Cinquecento. Jener goldene Glanz der Wangen, das<lb/>
Grübchen im Kinn, der freie, weite Hals und nicht zuletzt die Busen-<lb break="no"/>
form, die sich klar und deutlich unter dem rothen Kleide zeichnet,<lb/>
all diese Nuancen sind gemalt aus einem Geist heraus, der nicht mehr<lb/>
der Bellini’s ist, aus heiss verlangender Liebe, nicht zum Christenthum,<lb/>
nicht zur Madonna, sondern zu Cecilia, die kommen soll und sich<lb/>
beeilen, weil ihr Giorgio sehnsüchtig sie erharrt<milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Steht Giorgione in diesem Bilde wenigstens durch die Wahl des<lb/>
Stoffes noch auf dem Boden des Christenthums, so verlässt er diesen<lb/>
vollständig in den anderen Bildwerken, die für uns in Betracht kommen.<lb/>
Da ist zunächst das Gemälde im Pal. Giovanelli zu Venedig.*) Hier<lb/>
beengten ihn nicht mehr die religiösen Schranken; von keinem Wunsche<lb/>
eines Bestellers abhängig, konnte er <hi rend="text-spaced">sich</hi> bringen, sein stürmisch<lb/>
loderndes Künstlernaturell, hier durfte es sich vollständig ausleben.<lb/>
Die Landschaft zeugt von seinem Hang für alles Wilde, Grausende und<lb/>
Tosende, für Alles, was Kraft, überschäumende, elementare Kraft ver-<lb break="no"/>
kündet, und in der nackten, jungen Frau, die mit einem Kinde an der<lb/>
Brust im Vordergrunde hockt, hier kommt jener Giorgione zur Geltung,<lb/>
»che si dilettava continuamente de le cose d’amore«. Wieder schauen<lb/>
wir Cecilia, aber welche Wandlung ist vorgegangen! Zigeunerhaft flattern<lb/>
sturmzerwehte Haare um volle Wangen, keine milde Schwermuth<lb/>
trauert im Auge, da ist kein Zug von der Madonna aus Castelfranco</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Auf die verschiedenen Deutungen des Bildes an dieser Stelle einzugehen,<lb/>
halte ich für überflüssig.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>