<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0867.xml" prev="WR-02-02-23_n0866.xml" next="WR-02-02-23_n0868.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 867</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0867"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0514">
                  <title level="a">Die menschliche Wahrheit über Bismarck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="865" to="871"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0168">Bleibtreu, Karl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MENSCHLICHE WAHRHEIT ÜBER BISMARCK.</fw>
               <fw type="pn">867</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">
               <hi rend="text-spaced">erhalten</hi>, <hi rend="text-spaced">die Benedetti aus Paris schon gehabt</hi>, und dem<lb/>
Botschafter deshalb nichts weiter zu sagen habe.« Das »deshalb«<lb/>
schoben wir allerdings als Interpolation ein, es fehlt zufällig im Tele-<lb break="no"/>
gramm, entspricht aber genau dem gemeinten Sinn, der ein eminent<lb/>
               <hi rend="text-spaced">friedlicher</hi> ist. Der König nämlich wollte zwar, indigniert über die<lb/>
letzte »Zumuthung« des Botschafters, dies persönliche Verletztsein<lb/>
markieren und deshalb auf weitere Bestätigungen verzichten, <hi rend="text-spaced">nachdem<lb/>
ja nun alles in Ordnung gebracht</hi>. Denn nachdem er die<lb/>
»Bestätigung«, dass jede Throncandidatur aufgegeben sei, an Benedetti<lb/>
mitgetheilt, war ja wirklich der ganze Zwist erledigt. <hi rend="text-spaced">Diese fried-<lb break="no"/>
liche Lösung</hi> sollte Bismarck den Regierungen und dem beängstigten<lb/>
Publicum mittheilen.</p>
            <p>Das Prävenirespielen Bismarcks, als noch alle Trümpfe der Kriegs-<lb break="no"/>
karten in seinen Händen lagen, darf man ihm zwar so wenig verübeln<lb/>
wie <date>1756</date> Friedrich dem Grossen. Allein so urtheilen wir heute post<lb/>
festum, mit einem Überblick, den Bismarck unmöglich haben konnte.<lb/>
Wie weit die Verhandlungen Napoleons mit Österreich und Italien<lb/>
reiften, wie sehr die innere Lage Frankreichs nach Krieg drängte,<lb/>
wusste er so wenig, dass er einen ruhigen Sommer erwartete. Manches<lb/>
mag ihm ja nicht verborgen geblieben sein, die volle Unabwendbarkeit<lb/>
der drohenden Gefahr konnte er aber nicht kennen wie heute wir,<lb/>
man darf ihm also nicht eine Erkenntnis unterschieben, wo ihn höchstens<lb/>
sein Instinct geleitet hat. Und wenn ihm Moltke vor Redigierung der<lb/>
Depesche versicherte, dass uns nach menschlicher Wahrscheinlichkeit<lb/>
der Sieg gewiss sei, so darf man solche Prophezeiungen nicht ernst<lb/>
nehmen. Im Kriege kommt alles anders, vor der Probe vermag niemand<lb/>
den Gegner richtig einzuschätzen, einen Bazaine als Oberfeldherrn<lb/>
vorauszusehen spottet der Möglichkeit. Und die noch nie ausgesprochene<lb/>
Wahrheit ist, dass man obendrein die französische Armee und vor<lb/>
allem das Chassepot weit <hi rend="text-spaced">unters</hi>chätzte, dass ein solcher Widerstand<lb/>
schon bei Wörth allgemeines Staunen erregte und nur die Erbärm-<lb break="no"/>
lichkeit der Führung jede Erwartung weit weit hinter sich liess. Hätte<lb/>
ein Feldherr oder auch nur ein anständiger Charakter an der Spitze<lb/>
der Rheinarmee gestanden, wäre ja ohnehin alles anders gekommen.<lb/>
Wie aber erst, wenn die Süddeutschen <hi rend="text-spaced">nicht</hi> solche Bundestreue be-<lb break="no"/>
währten, sich neutral verhielten? Konnte Bismarck das Gegentheil, die<lb/>
grossdeutsche Haltung Baierns, Württembergs u. s. w. mit Bestimmt-<lb break="no"/>
heit voraussehen? Er konnte es nicht, denn entgegen der Legende<lb/>
sind wenigstens die süddeutschen Regierungen nur durch die unerwartete<lb/>
Begeisterung der Mehrzahl ihrer Bevölkerung mitgerissen worden. Wie<lb/>
aber würden wir wohl über Bismarcks Vomzaunbrechen des Krieges<lb/>
urtheilen, wenn er unglücklich verlaufen wäre? Dasselbe höfische<lb/>
Gesinde und Gesindel, das heute seiner Bahre nachlärmt und vor dem<lb/>
Götzen platt auf dem Bauche liegt, hätte dann sein Kreuzige statt des<lb/>
Hosiannah gebrüllt und nur die ernsten unabhängigen Geister, die<lb/>
heute mit kühlbesonnener Kritik dem Bismarck-Taumel, dem masslosen<lb/>
Heroenkult, gegenübertreten, wären dann muthig seine Vertheidiger</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>