<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0606.xml" prev="WR-02-02-16_n0605.xml" next="WR-02-02-16_n0607.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 606</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0606"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">606</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p>trat, war es, als ob alle elektrischen Lampen sich von selbst er-<lb break="no"/>
leuchteten, so hell wurde es mit einemmale. Wo ihr stattlicher Körper<lb/>
gewandelt war, stand das Gras nicht wieder auf; aber es war so viel<lb/>
Wohlwollen und Mütterlichkeit in dem Schritt, mit dem sie die kleinen<lb/>
Kräuter gleich völlig zu Tode trat! Sie war eine rechte Majestät, und<lb/>
wenn man sie als solche gelten liess, immer bei guter Laune. Ihr<lb/>
Geist war wie ein kleiner Hercules, dessen Arme beständig darauf<lb/>
gespannt sind, einige Schlangen zu erwürgen. Sie hatte ein Volk<lb/>
träger Barbaren zu civilisieren haben sollen wie Katharina die Grosse.<lb/>
Der arme Baron Leo, der nichts war als hübsch, tapfer, leichtsinnig<lb/>
und gutartig, gab ihr nichts zu thun; er war wie eine einzige Bohne<lb/>
in die Kaffeemühle einer Riesenküche geworfen. Aber lieb hatte sie ihn;<lb/>
und wenn sie, was sie öfters that, leichtfertige oder kaltherzige Reden<lb/>
führte, that sie es eigentlich nur, um ihn zu bestrafen, dass er diesen<lb/>
äusserlichen Geberden glaubte und ihr Herz nicht besser kannte, das<lb/>
ihm in unweigerlicher Treue ergeben war. Was nun die Maiwiese<lb/>
betrifft, so traf dieser Anreiz damit zusammen, dass es eine kühne,<lb/>
abenteuerliche Unternehmung war, und sie konnte mich nicht genug<lb/>
wegen des staatsmännischen Einfalls loben. Die Liebe, sagte sie, spiele<lb/>
eine viel zu grosse Rolle im modernen Leben. Die Alten hätten einen<lb/>
viel freieren Geist gehabt, weil sie ihn nicht damit belastet hätten.<lb/>
Man müsse die Liebe auf eine gewisse Zeit beschränken, sich aus-<lb break="no"/>
rasen, um hernach wieder unbehelligt zu sein. Dadurch würde viel<lb/>
Kraft für die Culturarbeit gewonnen werden. Die Ehe müsse ja aus<lb/>
diesen und jenen Gründen bestehen bleiben, aber wenn man dem Geist-<lb break="no"/>
gotte diente, sollte man nicht vergessen, bisweilen auch den alten Natur-<lb break="no"/>
göttern zu opfern, damit sie nicht furchtbare Rache nähmen. Die<lb/>
kleine Ulla sagte nichts, aber in der Tiefe ihrer Augen konnte man<lb/>
die ganze Maiwiese blühen sehen, wo sanfte Gestalten mit feurigem<lb/>
Antlitz Arm in Arm geschlungen wandelten. Die Männer, denen nichts<lb/>
abgieng, da sie stets eine ehrbare Ehewelt und eine andere voll dreister<lb/>
Freuden nebeneinander gehabt hatten, machten saure Mienen oder<lb/>
lächelten mitleidig und würdevoll. Womit sich das Gespräch im Sande<lb/>
verlaufen haben würde, wenn Prinz Asche nicht davon besessen worden<lb/>
wäre. Besessen war er in der That, und ich möchte den Heiligen<lb/>
sehen, der dieses Teufelaustreiben bewältigt hätte. Bis dahin hatte<lb/>
er sich über Frauen und Liebe wenig geäussert, oder denn mit einer<lb/>
anmuthigen Pedanterie, denn er war reinlich von Gesinnung, ja beinahe<lb/>
zimperlich zu nennen. Da er nun doch seine Unterthanen und nächste<lb/>
Umgebung in einem so wichtigen Punkte nicht unbelehrt lassen konnte,<lb/>
empfahl er kurzweg Heiratslust und Gattenliebe, brandmarkte jede Ver-<lb break="no"/>
letzung der Ehe als Blasphemie und bereitete sich selbst auf eine<lb/>
Musterehe vor, die er dem Volke vorbildlich darzustellen im Sinne<lb/>
hatte. Man hätte also füglich erwarten dürfen, dass er das Geschwätz<lb/>
von der Maiwiese gleich im Keime erstickte, wohingegen er still und<lb/>
in einiger Unruhe zuhörte, da augenscheinlich die Idee anfieng, sich<lb/>
seines Geistes zu bemächtigen. Mehrere Tage lang durchkaute er sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>