<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0427.xml" prev="WR-02-01-11_n0426.xml" next="WR-02-01-11_n0428.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 427</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0427"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0404">
                  <title level="a">Die »Neue Universität« in Brüssel </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="419" to="422"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0419.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0406">
                  <title level="a">Wiener Kunstfrühling </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="433" to="436"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0433.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIE ICH EIN BUCH SCHRIEB.</fw>
               <fw type="pn">427</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">(gleich unaufhörlichem musikalischen Glockenklingen von einem niederen<lb/>
b bis zum g hinauf) sie der Ausdruck und vielleicht ein nie über-<lb break="no"/>
troffener Ausdruck gewisser ausgesprochener Phasen menschlicher<lb/>
Krankhaftigkeit waren. (Das Reich der Poesie ist so gross — hat so<lb/>
viele Wohnungen!) Aber ich fand in Poe’s Prosa den Ersatz in dem<lb/>
Gedanken, dass (wenigstens für unsere Bedürfnisse und in unseren<lb/>
Tagen) ein langes Gedicht nicht möglich ist. Derselbe Gedanke hatte<lb/>
meinen Geist schon früher beschäftigt, aber Poe’s kurze Auseinander-<lb break="no"/>
setzung arbeitete das Resultat aus und lieferte mir den Beweis dafür.</p>
            <p>Noch ein anderer Punkt wurde bei Zeiten erledigt, der schon<lb/>
viel zur Klärung des Grundes beitrug. Ich erkannte von der Zeit an,<lb/>
wo mein Unternehmen und die Fragen, die ich aufwarf, Gestalt<lb/>
gewannen (»Wie kann ich am besten meine eigene Zeit und Umgebung,<lb/>
Amerika, die Demokratie zum Ausdruck bringen?«), dass der Rumpf<lb/>
und der Mittelpunkt, von dem die Antwort ausstrahlen musste und zu<lb/>
dem Alles zurückkehren sollte, wenn es noch so in die Ferne schweifte,<lb/>
ein identischer Leib und Seele, eine Persönlichkeit sein musste — und<lb/>
nach manchen Betrachtungen und Erwägung kam ich mit vollem Be-<lb break="no"/>
wusstsein zu dem Resultat, dass ich selbst diese Persönlichkeit sein<lb/>
sollte, ja, dass es gar keine andere sein konnte. Auch empfand ich<lb/>
klar (ob ich es nun gezeigt oder nicht), dass zur wahren und vollen<lb/>
Schätzung der Gegenwart beides, Vergangenheit und Zukunft, von<lb/>
grösster Wichtigkeit sind.</p>
            <p>Dies indessen und noch viel mehr hätte weitergehen und doch<lb/>
zu nichts führen können (ja es hätte fast mit Bestimmtheit zu nichts<lb/>
geführt), wenn nicht ein plötzlicher, gewaltiger, schrecklicher, sowohl<lb/>
directer als indirecter Anreiz für einen neuen und nationalen poetischen<lb/>
Ausdruck mir wäre gegeben worden. Ich kann sagen, es ist gewiss,<lb/>
dass, obgleich ich schon vorher einen Anlauf genommen, um durch<lb/>
das Ereigniss des Secessionskrieges und was er mir wie mit Blitzes-<lb break="no"/>
leuchten zeigte, mit den Tiefen der Erregung, die er hervorrief und<lb/>
tönen liess (und natürlich meine ich nicht nur in meinem eigenen<lb/>
Herzen, ich sah es genau so gut in anderen, in Millionen), dass nur<lb/>
aus dem mächtigen Flammenschein und Aufreiz der Scenen und<lb/>
Gesichte dieses Krieges die endgiltigen Daseinsgründe für einen auto-<lb break="no"/>
chthonen amerikanischen Sang definitiv hervortraten.</p>
            <p>Ich begab mich nach dem Kriegsschauplatz in Virginien (Ende 1862),<lb/>
lebte von da an im Feld — sah grosse Schlachten und die Tage und<lb/>
Nächte, die auf sie folgten, all die Schwankungen, Düster, Verzweiflung,<lb/>
widererstandene Hoffnungen und aufgerichteten Muth, den Tod, dem so<lb/>
bereit ins Antlitz gesehen ward, und vor Allem <hi rend="text-spaced">die Sache</hi> — all<lb/>
die Dinge, die diese düsteren von Agonie erfüllten Jahre <date>1863</date>, <date>1864</date>,<lb/>
               <date>1865</date> erfüllten, die wahren Geburtsjahre (seit 1776—83) dieser hinfort<lb/>
homogenen Union. Ohne diese drei oder vier Jahre würden meine<lb/>
»Grashalme«, so wie sind, jetzt nicht existiren.</p>
            <p>Aber ich begann mit der Absicht, einige charaktistische Punkte<lb/>
anzudeuten und bemerklich zu machen, welche, wie ich seither (nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>