<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0384.xml" prev="WR-02-01-10_n0383.xml" next="WR-02-01-10_n0385.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 384</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0384"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">384</fw>
               <fw type="ctext">HAMSUN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Johannes-Evangeliums; das Interesse aber für ihre Leistungen und ihre<lb/>
Personen hat sich nicht gelegt. Nein, es hat sich durchaus nicht ge-<lb break="no"/>
legt. Die Leute lesen nach Leibeskräften Dichterwerke und gehen wild-<lb break="no"/>
begeistert mit.</p>
            <p>Es ist ein Anblick für Götter, wie sie mitgehen.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Es gibt keinen Zweig unserer Discussion, der sich einer eifrigeren<lb/>
Verehrung erfreut, als der literarische. Ueber Literatur plaudert alle<lb/>
Welt; weder Kunst noch Wissenschaft noch Politik noch Religion sind<lb/>
in solchem Grade im Stande, unser Aller Gedanken zu beschäftigen.<lb/>
Wir discutiren auch nicht wenig. Diese Leidenschaft ist uns zu<lb/>
unserem Leben merkwürdig nothwendig geworden. Und wir schwätzen.<lb/>
Man kann die Bemerkung bei uns machen, dass wir, wie es heisst,<lb/>
»unsere Communicationen entwickeln«, indem wir über Eisenbahnbau<lb/>
discutiren und — Telephone anlegen. Wir haben ein ausserordent-<lb break="no"/>
lich entwickeltes Telephon, wir können es uns erlauben, zu schwätzen.<lb/>
Der Orientale schwätzt nicht, es ist dies für ihn ein zurückgelegter<lb/>
Standpunkt, den er überwunden hat. Der vornehme Orientale sitzt<lb/>
auf seinem Divan, schlürft seinen Mokka und lächelt. Er denkt<lb/>
und lächelt, doch er ist stumm. Und wir, wir discutiren, wir discutiren<lb/>
Literatur.</p>
            <p>In den Siebzigerjahren konnte man diese Discussion verstehen;<lb/>
zu einer Zeit, da die Dichtung actuelle Fragen der ganzen Welt be-<lb break="no"/>
handelte und die Stoffe von Jedermanns Füssen aufhob, da konnte<lb/>
man schöne Literatur so gut wie jede andere Journalistik lesen. »En<lb/>
Folkefiende« (»Volksfeind«) von Ibsen z. B. ist nichts anderes als ein<lb/>
einziger langer Zeitungsartikel; fast dasselbe lässt sich von »El Djuk-<lb break="no"/>
kehjem« (»Nora«) sagen. Seit den Siebzigerjahren aber sind gar<lb/>
viele Jahre vergangen und gar viele Bücher erschienen — die Dis-<lb break="no"/>
cussion jedoch ist ihnen treu gefolgt. Der Cultus, der bei uns daheim<lb/>
mit Dichtung und Dichtern getrieben wird, kann nur dem Cultus der<lb/>
letzten Jahre mit Sport und Nordpolfahrerei an die Seite gestellt<lb/>
werden. In unserer Bevölkerung von 2 Millionen erschienen im Vor-<lb break="no"/>
jahre zwischen 75—100 belletristische Bücher. Von diesen wurden<lb/>
71.000 Exemplare verkauft. Dazu kommen die Uebersetzungen mit<lb/>
mindest derselben Anzahl. Dazu kommen des weiteren die Weih-<lb break="no"/>
nachtsnummern mit 60.000 Exemplaren. Bei 200.000 Bücher belle-<lb break="no"/>
tristischen Inhaltes werden hier alljährlich über die Leute ausgeschüttet.<lb/>
Rechnet man das Buch zu 1 Krone 80 Oere, so sind es 360.000<lb/>
Kronen (240000 fl.)! Gerade hinreichend zu einer neuen Nordpol-<lb break="no"/>
expedition!</p>
            <p>Kann also die Stellung der schönen Literatur bei uns eine so<lb/>
entsetzlich schlechte genannt werden? Da dürfte es wohl auf anderen<lb/>
Gebieten unseres Culturlebens Dinge geben, die weit mehr im Argen liegen.</p>
            <p>Und welche Resultate dieser heldenmüthigen Leseleistungen wird<lb/>
man wohl am Tage der Abrechnung zu vermelden haben? Hier ist</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>