<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-03_n0109.xml"
     prev="WR-02-01-03_n0108.xml"
     next="WR-02-01-03_n0110.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 3, S. 109</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0109"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-15">15 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><fw type="hd"><fw type="ctext">DIE INNERE SCHÖNHEIT.</fw><fw type="pn">109</fw></fw><p rend="no-intend">nacht ist. Unruhe bemächtigt sich Aller, und die Gesichter lächeln<lb/>
oder zeigen Erstaunen. Aber habt ihr denn nie in solchen Momenten<lb/>
gefühlt, mit welch vereinter Kraft alle Seelen bewundern und wie die<lb/>
schwächste unter ihnen aus ihrem Kerker heraus unsagbar dem Worte<lb/>
zujubelt, das sie als ihr ähnlich erkannt hat? Sie leben plötzlich in<lb/>
ihrer ursprünglichen und normalen Atmosphäre wieder auf, und wenn<lb/>
ihr das Gehör der Engel hättet, würdet ihr sicherlich mächtiges Beifalls-<lb break="no"/>
rauschen in dem Reiche des wunderbaren Lichtes hören, wo sie unter<lb/>
sich leben. Glaubt ihr nicht, dass, wenn ein ähnliches Wort jeden<lb/>
Abend ausgesprochen würde, die furchtsamsten Seelen kühner und die<lb/>
Menschen wahrhafter leben würden? Es muss ein ähnliches Wort nicht<lb/>
einmal wiederkommen. Es hat etwas Ernstes stattgefunden, das sehr<lb/>
tiefe Spuren zurücklassen wird. Die Seele, welche dieses Wort aus-<lb break="no"/>
gesprochen hat, wird jeden Abend von ihren Schwestern erkannt<lb/>
werden, und ihre blosse Gegenwart wird von da an etwas Erhabenes<lb/>
über die unbedeutendsten Reden verbreiten. Es hat jedenfalls ein<lb/>
Wechsel stattgefunden, den man nicht näher bestimmen kann. Die<lb/>
untergeordneten Dinge werden nicht mehr dieselbe ausschliessliche<lb/>
Kraft haben, und die erschreckten Seelen wissen, dass es irgendwo<lb/>
eine Zufluchtsstätte gibt. — — —</p><p>Es ist ganz gewiss, dass die ursprünglichen und natürlichen Be-<lb break="no"/>
ziehungen von Seele zu Seele Schönheitsbeziehungen sind. Die Schön-<lb break="no"/>
heit ist die einzige Sprache unserer Seelen. Sie verstehen keine andere.<lb/>
Sie haben kein anderes Leben, sie können nichts Anderes hervor-<lb break="no"/>
bringen, sie können sich für nichts Anderes interessiren. Und deshalb<lb/>
zollt die unterdrückteste, ja selbst niedrigste Seele — so es zu sagen<lb/>
gestattet ist, dass es niedrige Seelen gibt — jedem grossen und schönen<lb/>
Gedanken, jedem Worte, jeder That, die gross und schön sind, unver-<lb break="no"/>
züglich ihren Beifall. Die Seele hat kein Organ, das sie mit einem<lb/>
anderen Elemente verbindet, und sie kann nur nach der Schönheit<lb/>
urtheilen. Ihr seht es unaufhörlich in euerem Leben, und <hi rend="text-spaced">ihr</hi> selbst,<lb/>
die ihr mehr denn einmal die Schönheit verleugnet habt, ihr wisset es<lb/>
ebensogut wie Jene, die sie ohne Unterlass in ihrem Herzen suchen.<lb/>
Wenn ihr einmal ernstlich ein anderes Wesen braucht, werdet ihr<lb/>
dann zu dem gehen, der höhnisch gelacht hat, als die Schönheit vor-<lb break="no"/>
überzog? Zu dem, der durch sein Kopfschütteln eine edle That oder<lb/>
nur ein reines Stieben besudelt hat? Vielleicht wäret ihr damals unter<lb/>
denen, die ihm beistimmten, aber in dem ernsten Augenblick, wo die<lb/>
Wahrheit an euere Thüre klopft, werdet ihr euch jenem Anderen zu-<lb break="no"/>
wenden, der sich verneigte und zu lieben verstand. Euere Seele hatte<lb/>
in ihren Tiefen geurtheilt, und dieses lautlose, unfehlbare Urtheil wird<lb/>
vielleicht dreissig Jahre nachher an die Oberfläche steigen und euch<lb/>
zu einer Schwester schicken, in der mehr von euch ist als in euerem<lb/>
ganzen Selbst, weil sie der Schönheit näher war.</p><p>Es gehört so wenig dazu, die Schönheit einer Seele zu er-<lb break="no"/>
muthigen. Es gehört so wenig dazu, die schlafenden Engel zu wecken.<lb/>
Man braucht sie vielleicht nicht einmal zu wecken — es genügt schon,</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
