<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-16_n0621.xml" prev="WR-01-02-16_n0620.xml" next="WR-01-02-16_n0622.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 16, S. 621</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0621"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-01">1 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0209">
                  <title level="a">Der Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="612" to="618"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0612.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0064">Tschechoff, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0210">
                  <title level="a">Schulzeit, Gott und die Mutter</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="619" to="622"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0619.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0012">Schaukal, Richard</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0211">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="623" to="630"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-16_n0623.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">SCHULZEIT, GOTT UND DIE MUTTER.</fw>
               <fw type="pn">621</fw>
            </fw>
            <p>dem Momente an wichen auch alle zagenden Bedenken gegen die<lb/>
kühne Ausgestaltung seines freien Atheismus, er hatte ja längst alle<lb/>
Zweifel wegdisputirt, und der rohe Religionsraub an dem Arthur fiel<lb/>
zeitlich schon in eine viel frühere Periode. Sein Verhältniss zu Gott<lb/>
war übrigens schon seit Jahren ein abergläubisches, selbstisches Fordern<lb/>
und Danken, wurde mit der Zeit ein mechanisches, geistloses Anrufen<lb/>
in gefährlichen Momenten und stand schliesslich auf einer Stufe mit<lb/>
dem naiven Weihenlassen seiner Arbeiten und seiner Feder durch die<lb/>
Mutter, von der er immer kleine Zettel als Amulets und wirksame<lb/>
Talismane in die Mathematikstunde trug. Eine Concession aber blieb<lb/>
bis über sein achtzehntes Jahr hinaus die Schulbeichte, in der er sich<lb/>
nie einen Scherz, eine Heuchelei oder ein frivoles Versuchsstück ge-<lb break="no"/>
stattete, wie der Ricki, der seinem Beichtvater immer die schauer-<lb break="no"/>
lichsten Verbrechen bekannte und als lästernder Spötter dann über<lb/>
dessen Ins-Gewissen-Reden mit seinem Seelenhohne herfiel. Der Heinrich<lb/>
beichtete zwar nicht mehr wie einst nach sorgfältiger Erforschung und<lb/>
gewissenhafter Detailskizzirung, wohl aber, trotz seiner Verachtung<lb/>
alles Pfäffischen, immer noch gewissenhaft und ausführlich genug, frei-<lb break="no"/>
lich etwas oberflächlicher und sehr sorglos, aber immer nach einem<lb/>
stenographirten Zettel, den er — und das bezeichnete sein laxes Ver-<lb break="no"/>
hältniss zu der Ceremonie — jedesmal wieder abschrieb. Das Beichten<lb/>
war auch noch so etwas Ueberkommenes, an dem er krittelte und<lb/>
nörgelte wie an der ganzen überwundenen religiösen Pflicht, das er<lb/>
aber übte, so lange er von der Schule aus dazu gezwungen war, in<lb/>
einer kleinlichen Furcht vor einem Etwas, das er vielleicht als Zorn<lb/>
Gottes empfand, oder besser, als den antiken Götterneid und die Rache<lb/>
dieses hämischen und boshaft mächtigen Wesens. Seine Mutter hatte<lb/>
ihn früher immer angehalten, wenn er eine Kirche zum erstenmale<lb/>
beträte, einen Wunsch zu thun, der in Erfüllung gehen würde, ein<lb/>
alter frommer Aberglaube ihrer Kindheit, den sie, uneingestandener-<lb break="no"/>
massen längst nicht mehr gläubig, ebenso übte, wie man Gräber mit<lb/>
Kränzen schmückt an Gedächtnisstagen der Todten. Und der kleine<lb/>
Heinrich hatte sich gewöhnt, immer ein langes Leben in Gesundheit<lb/>
für seine Mama zu erbitten, eine stereotype Formel, die ihm noch<lb/>
heute bei allen möglichen Gelegenheiten, die ihm Gewohnheit aufge-<lb break="no"/>
nöthigt, wie zum Beispiel beim Stundenschlag seiner alten schweren<lb/>
Wanduhr, wenn er im Bette lag, lautlos von den Lippen floss und<lb/>
über die er sich nicht einmal ärgern konnte, denn es war eine liebe,<lb/>
gute Reminiscenz aus der Kinderzeit. <milestone unit="3dots"/> Mit dem Aufhören des<lb/>
Kirchenzwanges, als er das Gymnasium verlassen, trat eine starke<lb/>
Reaction ein, und ausser auf Reisen hat er seitdem keine Kirche mehr<lb/>
betreten, ja selbst an den grossen Festtagen war ihm die Besuchs-<lb break="no"/>
pflicht schweigend von der Mutter nachgesehen worden, eine Pflicht,<lb/>
die sie schon wegen der Tochter und überdies aus ererbter nach-<lb break="no"/>
lässiger Pietät übte. <milestone unit="3dots"/> Eigenthümlich war der Einfluss seines ruhigen<lb/>
Unglaubens auf die Mutter überhaupt. Wie sie in ihrer Lectüre seinen<lb/>
Rathschlägen folgte und sich eine neue Geschmacksrichtung in Ueber-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>