<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0299.xml" prev="WR-01-01-08_n0298.xml" next="WR-01-01-08_n0300.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 299</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0299"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0093">
                  <title level="a">Félicien Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="294" to="301"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0294.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0042">Peladan, Sar Josephin</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">FÉLICIEN ROPS.</fw>
               <fw type="pn">299</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Falte des Stoffes nistet er die sieben Todsünden ein; er hat das Kleid<lb/>
nicht nur menschbelebt, sondern geradezu animalisirt.</p>
            <p>Als Maler der Perversität oder besser der Verderbtheit ragt Rops<lb/>
selbstverständlich in der Entkleidung hervor. Sein Stülpen der Aermel,<lb/>
sein Brustentblössen und seine Halsknoten sind von bewundernswerth<lb/>
bezeichnender Erfindung. Die langen Handschuhe und die grossen,<lb/>
schwarzen Strümpfe, welche, ohne dem Modell, ohne ihm etwas zu nehmen,<lb/>
einen eigenthümlich perversen Ton verleihen, sie haben in Félicien Rops<lb/>
ihren Entdecker.</p>
            <p>Will man die modernen Werke von Rops in eine Formel fassen,<lb/>
so ergibt sich die folgende: Der Mann, besessen vom Weibe; aber der<lb/>
Zwang der geschlechtlichen Anziehung genügt nicht, diese Besessenheit<lb/>
zu erklären, und als Moderner, d. h. als katholischer Geist — denn<lb/>
dies ist synonym — hat Rops des Teufels gedacht. Es ist sein bleibendes<lb/>
Verdienst, den Muth gehabt zu haben, aus dem heraus, was Nichts-<lb break="no"/>
wisser den Aberglauben des Mittelalters nannten, die Lösung des Leiden-<lb break="no"/>
schaftproblems gefunden zu haben.</p>
            <p>Félicien Rops frug sich, was Lucifer denn sei, was er seit der<lb/>
Renaissance geworden und welches die Ursache sein mag, dass er in<lb/>
Nichts und Niemandem mehr erscheine, da der Spiritismus nur eine<lb/>
nervös-krankhafte Erscheinung, doch keine Manifestation vom Bösen ist,<lb/>
wie Chevillard es so meisterhaft bewies. Als feinsinniger Meister fand<lb/>
Félicien Rops, dass die heutigen »Besessenen« die Positivisten seien und<lb/>
nach der Sittenordnung ihr Helfershelfer: das Weib. Rops ersann die<lb/>
vom ästhetischen Gesichtspunkte wunderbare Formel: der Mann, be-<lb break="no"/>
sessen vom Weibe; das Weib, besessen vom Teufel. Wie so Vieles, kennt<lb/>
Rops auch den Occultismus, gehört ihm jedoch nicht an; <hi rend="text-spaced">sein</hi> Zauber-<lb break="no"/>
buch liegt in seiner Inspiration.</p>
            <p>Félicien Rops ist vom Publicum ungekannt; aber hat er auch<lb/>
keinen Namen, Ruhm besitzt er. Dreihundert subtile Geister bewundern<lb/>
und lieben ihn. Die Zustimmung dieser Denker ist die einzige, an die<lb/>
der Meister sich kehrt. Könnte einer von Jenen, für welche populari-<lb break="no"/>
sirende Werke geschrieben werden, an einem seiner Werke Geschmack<lb/>
finden, Rops würde es sofort vernichten. Patricier der Kunst, will er<lb/>
nur Richter von seinesgleichen. Nicht aus Stolz. Die beste Probe seiner<lb/>
Bescheidenheit ist seine geringe Notorität, die er <hi rend="text-spaced">wünscht</hi>, da er weiss,<lb/>
dass die Kunst ein Druidismus ist, welcher alle zur Höhe strebenden<lb/>
Geister aufnehmen, aber nie zu Jenen sich niederlassen darf, die sich<lb/>
nicht zu erheben vermögen.</p>
            <p>Das Werk Félicien Rops’ umfasst das gesammte synthetisirte Leben<lb/>
der Modernen; ihre Spitzen sind: das Weib und der Teufel!</p>
            <p>Die flüchtige Anmuth des unsteten, stets wechselnden Weibzeit-<lb break="no"/>
genossen ist in ein Kunstwerk beinah nicht zu bannen. In der Be-<lb break="no"/>
wegungslosigkeit büsst es seinen schönsten Reiz ein, der in der Rasch-<lb break="no"/>
heit und in dem Unerwarteten der Geste und der Haltung liegt. Die<lb/>
Pariserin zum Styl erheben, ist eine Unmöglichkeit, die nur Rops sieg-<lb break="no"/>
reich versucht hat. Als Denker empfindend, hat er statt eines einfachen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>