<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-12_n0468.xml"
     prev="WR-02-01-12_n0467.xml"
     next="WR-02-01-12_n0469.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 468</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0468"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>GUSTAVE MOREAU <milestone unit="died"/>.<lb/>
<hi rend="text-spaced">Von <rs type="person" key="">Felix Rappaport</rs></hi> (<hi rend="text-spaced">Wien</hi>).</title></ab><p>Gustave Moreau ist dieser Tage zu Paris gestorben.</p><p>Den Zug, der ihn zu Grabe geleitet, umtönt nicht der aufdring-<lb break="no"/>
liche und widrige Lärm, mit dem die Vielzuvielen diejenigen zu feiern<lb/>
gewöhnt sind, die sie nicht erdrücken konnten. Nie hat ihn der<lb/>
heulende Beifall der Uneingeweihten compromittirt; selbst Paris wusste<lb/>
nicht viel von seiner Existenz. Einsam und zurückgezogen lebte er ein<lb/>
Leben von antiker Einfachheit und Grösse. Selten hat man seinen Namen<lb/>
in den Verzeichnissen der Ausstellungen gelesen.</p><p>Dieser Todte war wenn nicht der grösste, so doch der vor-<lb break="no"/>
geschrittenste Künstler dieses Jahrhunderts. Während seines langen<lb/>
Lebens sind an diesem Zeitlosen zahllose Schulen und Strömungen<lb/>
vorübergezogen, ohne ihn wesentlich zu berühren. Nicht einmal seine<lb/>
Technik hat sich beeinflussen lassen; von Anfang bis zu Ende der<lb/>
Gleiche und Nur-sich-selbst-gleiche hat er weder an den Kämpfen um<lb/>
die neue Lichttechnik Antheil genommen, noch ist er später von den<lb/>
Farbensymphonikern und Tonlyrikern gewesen. Die Ordnungsliebenden,<lb/>
die jeder Erscheinung immer irgend eine Marke ankleben müssen, dürften<lb/>
ihn zu den Mystikern zählen. Richtiger wäre es, ihn einen Visionär<lb/>
zu nennen. Sein Werk war die Vision höchster Entwicklungsmöglich-<lb break="no"/>
keiten, reflectirt von einer Psyche, die einen Mechanismus von unend-<lb break="no"/>
licher Verfeinerung und Complicirtheit darstellte. Ungleich denen, die<lb/>
sich »auf ihre Stimmungen setzen können wie auf Pferde«, arbeitete<lb/>
dieser Organismus, unbewusst, genau wie die wunderbaren Instrumente<lb/>
der modernen Technik. Durch einen Namen, eine Erinnerung, einen<lb/>
Ton angeregt, werden die in der Stimmung gebundenen Kräfte frei<lb/>
und geben nach zahlreichen und mit unfehlbarer Logik sich ab-<lb break="no"/>
spielenden Vorgängen ein Werk, welches uns mit seherischer Sicher-<lb break="no"/>
heit das letzte und verborgenste Wesen des Stimmungsentladers —<lb/>
des Themas — aufdeckt. Das ist der Zusammenhang der Kunst mit<lb/>
der Mathematik, den die indischen Adepten lehren.</p><p>So haben sich uns durch diese Psyche Welten offenbart, die wir<lb/>
bisher nur mittelst schlechtgebauter Instrumente, also unklar und ver-<lb break="no"/>
zeichnet zu sehen gewohnt waren. Auch die Romantiker, die Nazarener<lb/>
und Andere haben christliche Stoffe gemalt; aber einzig Moreau hat,<lb/>
und schon vor den Präraphaëliten, in seinem höchsten Werk, in der<lb/>
Salome, alle Zauber, Wollüste und Trunkenheiten concentrirt, welche<lb/>
das moderne Nervensystem aus diesem Begriff »Christenthum« schöpfen<lb/>
kann. Unzählige Phantasien haben versucht, sich durch das Griechen-</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
