<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0202.xml" prev="WR-02-01-06_n0201.xml" next="WR-02-01-06_n0203.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 202</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0202"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0341">
                  <title level="a">Jung-Münchens Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 5</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="05">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="191" to="196"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-05_n0191.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0130">Strindberg, Frieda</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0342">
                  <title level="a">Gold </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="210"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0201.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0131">Gemberg, Adine</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0343">
                  <title level="a">Künstlerherzen </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="211" to="215"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0211.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0127">Drachmann, Holger</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">202</fw>
               <fw type="ctext">GEMBERG.</fw>
            </fw>
            <p>Der Inspector hatte einen Jahresgehalt von zwölfhundert Thalern,<lb/>
immerhin einen Tagesverdienst von zehn Mark, um den ihn mancher<lb/>
Aermere gewiss beneidete. Aber er hatte eine grosse Familie, sechs<lb/>
Kinder, und vor einem Jahre war ihm im Krankenhause die Gattin<lb/>
gestorben.</p>
            <p>Er wusste ganz genau, dass ihn zu Hause das Elend erwartete.<lb/>
Ihn, durch dessen Hände soeben eine Million in Gold geglitten war!<lb/>
Wie sonderbar das doch eingerichtet war, dass er an dieses Geld<lb/>
keine, aber gar keine Ansprüche hatte! Er konnte keine Rolle, er<lb/>
konnte nicht ein Stück verschwinden lassen. Jeder Möglichkeit war<lb/>
durch die Controle der Menschen, durch die Genauigkeit der Ma-<lb break="no"/>
schinen vorgebeugt.</p>
            <p>Wenn er aber das Gold hätte, dann sollte das einmal anders<lb/>
werden mit diesem elenden Leben!</p>
            <p>Die älteste zwanzigjährige Tochter war viel zu egoistisch, um<lb/>
die Stelle der Mutter zu vertreten, um Vater und Geschwistern das<lb/>
Haus zu versehen. Sie war zur Bühne gegangen. Ohne eine künstlerische<lb/>
Ausbildung erhalten zu haben, trieb sie sich in kleinen Städten bei<lb/>
wandernden Komödianten herum. Der Sohn hatte eine kleine Stelle<lb/>
als Commis. All sein bischen Verdienst verschlang der Radfahrsport,<lb/>
dem er auf Tod und Leben anhing. Er träumte davon, ein grosser<lb/>
Rennfahrer zu werden, mit Weltrecords die Preise zu gewinnen, und<lb/>
hätte er nur erst das Gold, dann — ja dann —</p>
            <p>»Mit einer elenden Maschine für zweihundert Mark kann man<lb/>
nichts, gar nichts erreichen,« versichert er den Vater.</p>
            <p>Lange steht am Fenster in seiner dürftigen Wohnung. Im Neben-<lb break="no"/>
zimmer poltern und schreien die vier schulpflichtigen Kinder, das<lb/>
Dienstmädchen besorgt irgend einen Einkauf und kommt nicht zurück.</p>
            <p>Der kaum fünfzigjährige Mann steht in verfallener, gebückter<lb/>
Haltung wie ein Greis neben dem unreif in die Höhe geschossenen<lb/>
Jüngling.</p>
            <p>»Es ist mir schwer genug geworden, dir das Rad zu geben, Otto.<lb/>
Sieh’, die Wirthschaft kostet viel mehr als zu Mutters Zeiten.«</p>
            <p>»Und die Kinder gehen schmutzig und zerrissen,« ergänzt Otto<lb/>
in verbissenem Ton. »Nur Geld kann uns helfen.«</p>
            <p>»Ja, Geld — aber ich kann dir nichts geben,« seufzt der Vater.</p>
            <p>»Das Rennrad kostet nur fünfhundert, Vater; es ist ein Gelegen-<lb break="no"/>
heitskauf. Ich versichere dich, in mir ist die Kraft zu einem grossen<lb/>
Sportfahrer. Ich gebe dir die Summe für das Rad zurück nach dem<lb/>
ersten Preise —«</p>
            <p>»Papa, ich brauche eine Mark fünfzig zu einer Schulpartie,« unter-<lb break="no"/>
bricht ein fünfzehnjähriger Knabe das Gespräch. Er sieht einen Schatten<lb/>
von Erleichterung und Freude über des vergrämten Vaters Züge<lb/>
huschen und bricht in ein Jubelgeheul aus, denn vor den Augen der<lb/>
durch die Thür ihm nachdrängenden Geschwister sieht er seine Bitte-<lb break="no"/>
erfüllt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>