<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0705.xml" prev="WR-01-02-18_n0704.xml" next="WR-01-02-18_n0706.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 705</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0705"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0232">
                  <title level="a">Die skandinavische Literatur und ihre Tendenzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="703" to="707"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0703.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0085">Herzfeld, Marie</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE SKANDINAVISCHE LITERATUR U. IHRE TENDENZEN.</fw>
               <fw type="pn">705</fw>
            </fw>
            <p>tragen konnte, die die Gemeinheit der Gegner ihm schlug. Er liess<lb/>
die Menschen und flüchtete in die Einsamkeit seiner Heimatnatur, als<lb/>
deren Kind er sich empfand. Da erstand ihm von aussen ein Helfer.<lb/>
Er lernte Nietzsche kennen. An Nietzsche begann sein Muth zu genesen.<lb/>
Er fand in ihm die innere Aufrichtung, ein Beispiel und eine Aufgabe.<lb/>
Denn Nietzsche hatte gewagt, zum Leben in seiner ganzen furchtbaren<lb/>
unerbittlichen Grösse <hi rend="text-spaced">ja</hi> zu sagen. Er hatte dem Dasein eine neue<lb/>
Deutung. gegeben; er hatte der Menschheit unermessliche Perspectiven<lb/>
eröffnet. Und er hatte den Menschen befreit, nach rückwärts, nach<lb/>
vorwärts. Indem er die Herkunft der Moralbegriffe untersuchte, hatte<lb/>
er die alte Sündentafel zerschlagen, allein er hatte auch eine neue<lb/>
Verantwortlichkeit geschaffen, denn »der Mensch ist ein Thier, das<lb/>
versprechen kann«; er weiss, was er meiden soll und er zu wollen<lb/>
vermag. Und so verpflichtete er den Menschen auf die Zukunft. Grosse<lb/>
Menschentypen hervorzubringen, das sollte seine Aufgabe sein. Nicht<lb/>
Glück und Leidlosigkeit, sondern die langsamen Erhöhungen des<lb/>
Wesens durch das Leiden, das überwunden werden muss; so lautete<lb/>
das neue Programm. Es befreite Ola Hansson von der Ueberwuche-<lb break="no"/>
rung der krankhaften Wehleidigkeit für sich und Andere; es gab ihm<lb/>
das Recht, zu leben, ja, die Pflicht, das Beste aus sich herauszuleben.<lb/>
Aber Nietzsche, das war ein sehr fernes Ziel; wer ihm unbedingt<lb/>
folgte, überkletterte sich, wie es Nietzsche selbst gethan. Anders<lb/>
Hansson. Er hatte genug von fremden Systemen und Erkenntnissen.<lb/>
Er wollte im Eigenen stehen, die Erde unter seinen Füssen spüren,<lb/>
die Erde, die mit so mächtigen Stimmen in ihm sprach. In der Per-<lb break="no"/>
sönlichkeit, also in der organischen Neubildung, die er war, wurde<lb/>
das Uralte wach, das Gemeinsame und Ererbte: der Bauer wurde in<lb/>
ihm wach und der Germane: drum verstand er das Buch »Rembrandt<lb/>
als Erzieher« so gut. Und nun gestaltete er <hi rend="text-spaced">seine</hi> Idealwelt aus, die<lb/>
persönlich war und doch racenbedingt, eine aristokratische und zu-<lb break="no"/>
gleich volksthümliche Welt. Nicht dem Bourgeois, aber auch nicht dem<lb/>
Proletarier, sondern dem Bauer musste die Zukunft gehören. Es galt<lb/>
nur, ihn für seine Aufgabe zu erziehen, damit er, wenn sein Tag kam,<lb/>
nicht bloss den Boden, sondern auch sich selbst besitze und fähig sei,<lb/>
ein Culturbildner zu werden; man musste ihn lehren, die Natur <hi rend="text-spaced">in</hi>
               <lb/>
sich walten zu lassen, wie sie <hi rend="text-spaced">über</hi> ihm waltet, damit die Cultur, die er<lb/>
erschuf, keine aus Theorien stammende, wurzel-und saftlose Verstandescultur<lb/>
werde, die die nächste Welle aus den Volkstiefen wegschwemmt,<lb/>
sondern eine Cultur, gespeist aus den reichsten Kraftquellen der<lb/>
Menschheit, die aus dem Heimatsgefühl und dem Raceninstincte<lb/>
fliessen <milestone unit="3dots"/> So schmiegte Ola Hansson sich immer fester und inniger dem<lb/>
Stück Erde an die Brust, dem er entsprossen war. Und je stärker er<lb/>
sich in seinem ganzen Wesen mit dieser mütterlichen Erde identificirte<lb/>
und je mehr in ihm lebendig wurde, was eine vieltausendjährige Evo-<lb break="no"/>
lutionsgeschichte im Menschen aufgespeichert und abgelagert hat, desto<lb/>
stiller wurde er in sich, desto träumerischer in die Natur versenkt,<lb/>
desto mehr näherte er sich der inneren Ruhe voll productiver Wärme,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>