<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-14_n0545.xml" prev="WR-02-02-14_n0544.xml" next="WR-02-02-14_n0546.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 545</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="14"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0545"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-01">1 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0437">
                  <title level="a">Schiffer Rejersen vom »Südstern«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="533" to="542"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0533.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0438">
                  <title level="a">Strindberg, der Bekenner</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="543" to="548"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0543.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0439">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="14">14</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="554" to="557"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-14_n0554.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">STRINDBERG, DER BEKENNER.</fw>
               <fw type="pn">545</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">heimlich aufgerafft und ihn mit feinen Instrumenten, Selbststacheln<lb/>
und Widerhaken verfolgt. Und in diesem Kampfe ist er erlegen. Er<lb/>
leidet unsäglich. Aber seine Wahrheitsliebe zwingt ihn, alles zu sagen.<lb/>
Er gibt einen Bericht über sich, auf den hin man ihn in ein Irren-<lb break="no"/>
haus bringen könnte. Er verschweigt keine Krankheit und Qual. Ver-<lb break="no"/>
zweifelt ringt er an gegen diese Verfolgungen (ich glaube, die Mediciner<lb/>
werden diesen Bericht als einen getreuen Bericht von Verfolgungs-<lb break="no"/>
wahnsinn erkennen), er notiert jede Niederlage, er verheimlicht kein<lb/>
Mittel und keinen Versuch. Er schildert seine Reue und Zerknirschung<lb/>
und gibt sich vollkommen preis.</p>
            <p>Die Geschichte fängt an mit einer Trennung in Paris. Strindberg<lb/>
glaubt, dass ihn seine Frau, seine »schöne Kerkermeisterin, die Tag<lb/>
und Nacht seine Seele belauert« in der Entwicklung seines wissen-<lb break="no"/>
schaftlichen Charakters hindert und gibt ihr in ziemlich brutaler Weise<lb/>
den Scheidebrief. Die Reue folgt der That auf dem Fusse. Bei seinen<lb/>
chemischen Experimenten verbrennt er sich die Hand, er kommt in<lb/>
ein frommes Krankenhaus, dessen Leiterin ihn wie ein leiser Schein<lb/>
der Heiligkeit berührt. Selbstmordgedanken quälen ihn, die wieder-<lb break="no"/>
holentliche Versuche zur Folge haben. Eine grosse Verzweiflung und<lb/>
Niedergeschlagenheit kommt über ihn. Denn er ist wieder einmal<lb/>
fertig. Das Erreichte, Theater und Literatur, interessiert ihn nicht<lb/>
mehr. Und die Gefahr der Vereinsamung steht an der Schwelle seiner<lb/>
Seele. Er ist ein »Bankerotterer der Gesellschaft«. »Vae soli!« Angst<lb/>
vor dem Unbekannten peinigt ihn, er erkennt jene unsichtbare Hand<lb/>
wieder, die ihn züchtigt und geisselt. Der Gedanke lässt ihn nicht<lb/>
mehr los, die Vorsehung plane etwas mit ihm. In allem, was er<lb/>
erlebt, was ihn beunruhigt, anekelt, sieht er die Macht und Absicht<lb/>
einer anderen Welt. Er stürzt sich abermals in die Arbeit, experimentiert,<lb/>
versucht sich, ein neuer Alchimist, Gold zu machen und beginnt, die<lb/>
Unsterblichkeit naturwissenschaftlich zu beweisen und ergibt sich einem<lb/>
wissenschaftlichen Mysticismus. Auf dem Friedhofe von Montparnasse,<lb/>
wo er in feierlicher Stimmung seine Morgenspaziergänge macht, treibt<lb/>
er »Jagd auf Seelen«, d. h. die vergeistigten Körper der Abgeschiedenen,<lb/>
die als Miasmen die Luft schwängern. Er möchte wieder fromm werden.<lb/>
Alles erhält jetzt erneute Bedeutung, jede Inschrift, auf die sein Blick<lb/>
fällt, jede Blattform, jedes Faserngezweig gibt ihm eine Hinweisung<lb/>
auf eine andere Welt, eine höhere Ordnung, übernatürliche Mächte.<lb/>
Das Leben ist eine Busscolonie für Sünden, begangen in einer früheren<lb/>
Existenz. Er ist dem Satan überliefert. Die unsichtbaren Mächte ver-<lb break="no"/>
folgen ihn mit elektrischen Drähten, die gerade auf seine Brust geleitet<lb/>
sind. In jedem Zufall sieht er eine feindliche Absicht. So erklärt sich<lb/>
alles, auch sein wissenschaftlicher Mysticismus, denn die Geister sind<lb/>
naturalistisch geworden. Für seine damalige Stimmung citiert er das<lb/>
Wort des Jeremias: »Ich habe fast vergessen, was Glück ist«.</p>
            <p>Völlig umdüstert begibt er sich nach Schweden zu einem be-<lb break="no"/>
freundeten Arzt. Aber hier ist die Hölle erst recht los. Er hat gesündigt<lb/>
durch Hybris, durch den Übermuth des modernen, wissenschaftlichen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>