<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0713.xml" prev="WR-01-02-18_n0712.xml" next="WR-01-02-18_n0714.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 713</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0713"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0233">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="708" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0708.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0234">
                  <title level="a">Ischler Brief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="712" to="713"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0712.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0235">
                  <title level="a">Croissant-Rust, »Der Bua«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="714" to="714"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0714.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-01-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 19</title>
                  <idno>WR-01-02-19_n0717.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ISCHLER BRIEF.</fw>
               <fw type="pn">713</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">unermüdlich gesorgt hat. Dafür scheint man von den Curhausproduc-<lb break="no"/>
tionen heuer gänzlich absehen zu wollen, wahrscheinlich, weil sie in<lb/>
den letzten Jahren so wenig Anklang gefunden und besonders die Re-<lb break="no"/>
citationen als Vorfälle aus dem Privatleben der Veranstalter sich der<lb/>
Oeffentlichkeit entzogen haben. Auch die einst so beliebten Tanzkränzchen<lb/>
und Reunions sind von der Bildfläche des Saisonlebens verschwunden,<lb/>
und das Amusementbedürfniss der Curgäste bleibt eigentlich unbefriedigt.<lb/>
Dass ein solches vorhanden ist, lässt sich nicht in Abrede stellen;<lb/>
aus dem Umstande allein, dass so wenig Leute das hiesige Theater be-<lb break="no"/>
suchen, kann man ersehen, wie viel Vergnügungssüchtige es in Ischl gibt.</p>
            <p>Die Unveränderlichkeit der Ischler Einrichtungen, welche diesen<lb/>
Curplatz um seine Internationalität gebracht und die Quantität wie<lb/>
Qualität seiner Besucher allmälig verringert hat, erstreckt sich leider<lb/>
nicht auf die Esplanade, die eine sehr entschiedene Veränderung zu<lb/>
ihrem Nachtheile erfahren musste. Als ich sie heuer das erstemal<lb/>
betrat, suchten mich die Curmusik, die noch immer Cavalleria rusticana<lb/>
spielte, sowie der Umstand, dass ich nur unangenehme Leute traf, in<lb/>
dem Glauben festzuhalten, es sei die alte Esplanade. Aber ein Meer<lb/>
von Sonne war über ihr ausgegossen, und ich errieth sofort, dass ein<lb/>
neuer Gärtner die alten Eschen ihres kostbaren Laubschmuckes beraubt<lb/>
hatte: dem beständigen Vorwurf, dass in Ischl nichts geschehe, war<lb/>
die Behörde in unnachahmlicher Weise begegnet. Vielleicht jedoch hatte<lb/>
sie uns bloss die Fortsetzung der Ringstrasse abgewöhnen und uns ge-<lb break="no"/>
waltsam bewegen wollen, die Natur dort aufzusuchen, wo sie noch<lb/>
nicht von der Uncultur beleckt ist. Aber mit ihrem Schatten hat die<lb/>
Esplanade nicht ihr Publicum verloren. Sie bietet nach wie vor die<lb/>
vollständigste Uebersicht auf Leute, die man gerne übersieht, und hält<lb/>
noch so Manchen in ihrem Banne, welcher sich in diesen Luftcurort zur<lb/>
Erholung der in Wien Zurückgebliebenen begeben hat, und bei dem<lb/>
man nur zweifelt, ob ihn das Klima wird vertragen können <milestone unit="3dots"/> Trotz der<lb/>
Verunstaltung ihres Terrains sind auch die sogenannten Esplanaderer<lb/>
nicht ausgestorben, jene Curgäste, die schon vor Saisonbeginn unge-<lb break="no"/>
duldig werden, weil sich noch immer nichts ereignen will, die ihr<lb/>
Recht auf Scandal um jeden Preis geltend machen und nöthigenfalls<lb/>
aus den unverfänglichsten Zufällen ihre Sensation holen; sie thun so,<lb/>
als ob man ihnen vor ihrer Abreise nach Ischl mindestens ein Dutzend<lb/>
Ehebrüche, die nunmehr fällig sind, garantirt hätte, und halten die<lb/>
tägliche Beistellung von Pikanterien für eine der hauptsächlichsten<lb/>
Pflichten der Curverwaltuug.</p>
            <p>All dieser fashionable Eifer vermag über die Oedigkeit einer<lb/>
Ischler Saison nicht hinwegzutäuschen. Der Laie, den der Ruf des<lb/>
Weltcurortes gelockt hat, wird nach Erlag einer entsprechend hohen<lb/>
Curtaxe vor der traurigen Wirklichkeit Reissaus nehmen. Wir geschulten<lb/>
und durch langjährigen Sommeraufenthalt daselbst abgehärteten Cur-<lb break="no"/>
gäste wundern uns höchstens noch, dass die Entbehrungen des Ischler<lb/>
Saisonlebens so kostspielig sind.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>