<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-20_n0784.xml" prev="WR-01-02-20_n0783.xml" next="WR-01-02-20_n0785.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 20, S. 784</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="20"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0784"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-09-01">1 9 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0251">
                  <title level="a">Jacob Burckhardt</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="781" to="783"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0781.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0072">Schaeffer, Emil</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0252">
                  <title level="a">Maurice Maeterlinck</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="784" to="790"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0784.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0094">Bornstein, Dr. Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0253">
                  <title level="a">»Die Reden Kaiser Wilhelms II.«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 20</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="20">20</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="791" to="792"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-20_n0791.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>MAURICE MAETERLINCK.<lb/>
                  <hi rend="text-spaced">Von Dr</hi>. <rs type="person" key="">
                     <hi rend="text-spaced">Paul Bornstein</hi>
                  </rs> (<hi rend="text-spaced">Berlin</hi>).</title>
            </ab>
            <p>(Fortsetzung.)</p>
            <p>Das grosse Geheimniss, das Transcendente ruht in der Tiefe<lb/>
Maeterlinck’scher Dramen. Unsichtbar ist es vorhanden, ungreifbar ist<lb/>
es da. Es liegt in der Luft, es sättigt sie mit dumpfer Schwüle, es<lb/>
durchdringt alles Leben. Es ist der dunkle Unterton, der überall mit<lb/>
anklingt, der dunkle Untergrund, von dem Personen und Ereignisse<lb/>
sich abheben. Als jenes imponderable Fluidum, jenes »je ne sais quoi«,<lb/>
das wir Stimmung nennen, schlägt es uns mit kühlen Schauern ent-<lb break="no"/>
gegen, fasst es uns an mit Geisterhand, dass wir Skeptische unsere<lb/>
Schulweisheit vergessen. Es lässt verborgene Nerven in uns schwingen,<lb/>
die sonst nicht erzittern, es versetzt uns in jene Spannung, die auf<lb/>
Ungewöhnliches und Ausserordentliches vorbereitet. Der Zauber der<lb/>
Stimmung — von ihm geht jener heimliche, dämonische Reiz aus, der<lb/>
uns Blasirte immer wieder zu diesem Poeten treibt. Wir können uns<lb/>
seiner bezwingenden Eigenart nicht entziehen. Mit souveräner Hand<lb/>
spielt Maeterlinck auf der Claviatur unserer Seele; nur ein Meister<lb/>
findet solche Weisen. Nicht immer sind sie traurig; oft tritt das Dunkel<lb/>
zurück — dann entsteigen seiner traumhaften Phantasie Bilder von<lb/>
einer süssinnigen, schlichten, stillen Schönheit, von der unendlich milden<lb/>
Schönheit des jungen Frühlingstages. So hingehaucht und selbstver-<lb break="no"/>
gessen. Das Glück aufkeimender Liebe, die traurige Süsse der ver-<lb break="no"/>
botenen, der ewige Schmerz der verzichtenden — ihm sind sie ver-<lb break="no"/>
traute Klänge; Mutterliebe und Geschwisterliebe — ihm entschleiern<lb/>
sie ihre geheimen Reize. Zauberhafte Bilder auch menschlichen<lb/>
Glückes und Friedens weiss er zu geben — kurze Intermezzi, einem<lb/>
unerbittlichen Fatum abgerungen, vor dessen rauhem Hauch ihr goldener<lb/>
Glanz nur zu bald verblassen muss. Und die doch so ergreifend wirken,<lb/>
gerade weil wir wissen, dass es der Glanz der untergehenden Sonne<lb/>
ist, der ihnen ihr stilles Licht gibt, weil wir wissen, dass bald, zu bald<lb/>
die Nacht kommt.</p>
            <p>Die Stimmung des Aussergewöhnlichen zu erzeugen, dient vor<lb/>
Allem ein aussergewöhnliches Milieu. In diesen Dramen ist Alles<lb/>
»étrange« — gesteigert, unheimlich, seltsam. Schon die Zeit! Wann<lb/>
mögen sie alle gelebt haben, diese Könige, Prinzen und Prinzessinnen?<lb/>
Sie sehen aus, als stammten sie aus grauer Vorzeit; sie haben so etwas<lb/>
Mittelalterliches und Ritterliches an sich, als wären sie just aus alten<lb/>
Epen emporgestiegen. Aber dies Balladeske ist rein äusserlich und<lb/>
decorativ — Rang so wenig wie Gewand sind ihnen integrirend. Sie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>