<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-17_n0675.xml" prev="WR-01-02-17_n0674.xml" next="WR-01-02-17_n0676.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 675</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0675"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-07-15">15 7 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0227">
                  <title level="a">Die Umwerthung des Schuldbegriffes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="672" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-17_n0672.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0089">Dix, Arthur</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE UMWERTHUNG DES SCHULDBEGRIFFES.</fw>
               <fw type="pn">675</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">falls ist Lombroso’s Construction einer besonderen Verbrecherrace,<lb/>
eines von Geburt entarteten Theiles der Menschheit, der zum Ver-<lb break="no"/>
brechen absolut prädestinirt ist, heute durchaus nicht mehr aufrecht<lb/>
zu erhalten. Es trifft nicht zu, dass angeborene oder erworbene geistige<lb/>
Entartung stets zum Verbrechen führen muss, wenn sie auch häufig<lb/>
dazu führt. Jedenfalls steht die Bedeutung des »Milieu social« in der<lb/>
Criminalpsychologie an erster Stelle, und das Hauptgewicht der For-<lb break="no"/>
schung wird daher auf der Criminalsociologie zu ruhen haben, ohne<lb/>
die mannigfachen anderen Factoren, besonders individueller Natur,<lb/>
ausser Acht zu lassen. — — —</p>
            <p>Die moralischen Werthe sind nichts Festes, Unveränderliches.<lb/>
»Jede Culturstufe,« sagt Rée (»Entstehung des Gewissens«), »stempelt<lb/>
zu Tugenden die Eigenschaften, zu Pflichten die Handlungen, deren<lb/>
sie bedarf.« Und wie der Begriff des Verbrechens selbst sich ändert,<lb/>
so wandelt sich auch der Begriff der Schuld. Während bisher alle<lb/>
Schuld einzig und allein dem Verbrecher selbst beigemessen wurde,<lb/>
machte die Theorie Lombroso’s ihn frei von aller Schuld und aller<lb/>
Verantwortung, da sie den freien Willen des Verbrechers leugnete und<lb/>
das Verbrechen als sein unabwendbares Schicksal darstellte; und die<lb/>
neueste Schule stellt neben den Verbrecher als mitschuldig und mit-<lb break="no"/>
verantwortlich die ganze Gesellschaft, die socialen Einrichtungen. Es<lb/>
ist selbstverständlich, dass derartige tiefgreifende Umwerthungen auch<lb/>
eine völlige Umgestaltung der Sühne, eine Umgestaltung des Straf-<lb break="no"/>
rechtes verursachen müssen. Lombroso setzt den Strafrichter ab und<lb/>
setzt an seine Stelle den Irrenarzt; Liszt dagegen setzt einen neuen<lb/>
Strafrichter ein, dem er den Arzt und den socialen Gesetzgeber bei-,<lb/>
beziehungsweise überordnet.</p>
            <p>Das älteste Zugeständniss an die äusseren Einwirkungen im alten<lb/>
Strafrecht ist die Anerkennung der Nothwehr und des Nothstandes.<lb/>
Geradezu als Uebergangsstufe vom alten Recht zu jenen Einrichtungen,<lb/>
die aus den neuen Theorien der Verbrecherlehre folgen müssen, bildet<lb/>
die Zuerkennung mildernder Umstände; je nach der Fassung und Aus-<lb break="no"/>
dehnung derselben lässt sich die Möglichkeit erkennen, dem »socialen<lb/>
Milieu« eine weittragende Bedeutung zuzubilligen und dieselbe im Straf-<lb break="no"/>
recht zur Geltung zu bringen. Eine frühe Stufe dieses Ueberganges<lb/>
bildet auch die Unterscheidung zwischen vorsätzlichen und fahrlässigen<lb/>
Vergehen, die gleichfalls den äusseren Einwirkungen Rechnung trägt.<lb/>
So lange man in dem Verbrecher ein Individuum erblickt, das sich<lb/>
aus freiem Willen an der Gesellschaft versündigt, war es selbstverständ-<lb break="no"/>
lich, dass die Gesellschaft von einem solchen gefährlichen Subject be-<lb break="no"/>
freit wurde; das geschah am radicalsten und folgerichtigsten durch<lb/>
die Tödtung des Verbrechers, während die späteren Einrichtungen zum<lb/>
Theil geradezu widersinnig sind; denn eine Geldstrafe hält den Ver-<lb break="no"/>
brecher gar nicht von der Gesellschaft, der er Schaden zufügt, fern,<lb/>
und eine kurze Freiheitsstrafe thut dies zwar für kurze Zeit, aber nur<lb/>
zu oft mit negativem Erfolge, da der Verbrecher durch sie nicht ge-<lb break="no"/>
bessert wird, vielmehr das Gefängniss oft als viel gefährlicherer Patron</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>