<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0387.xml" prev="WR-02-01-10_n0386.xml" next="WR-02-01-10_n0388.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 387</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0387"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DICHTER VEREHRUNG IN SKANDINAVIEN.</fw>
               <fw type="pn">387</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Sohn zu demselben übergehen. Wir Norweger haben gewiss die Dichter<lb/>
nicht allezeit nach Verdienst geehrt; bis zu den Sechzigerjahren gingen<lb/>
sie in vertretenen Schuhen und lebten von der Hand in den Mund.<lb/>
Die Menschen verstanden sie dazumal nicht besser. Umsomehr haben<lb/>
sie sie seitdem verstehen gelernt.</p>
            <p>Seit zwanzig Jahren gibt es in unserer Vorstellung keinen Platz<lb/>
für grössere Männer als unsere Dichter; seit zehn Jahren sind sie<lb/>
unsere Gottheiten. Wir schmücken unsere Fenster mit ihren Bildern,<lb/>
wir drehen uns auf der Strasse nach ihnen und zeigen sie einander<lb/>
flüsternd, wir sprechen in ihrer Nähe mit leiser Stimme. Etliche unter<lb/>
ihnen haben es in ihrer Kleidung, in ihrer Art, sich zu tragen, zu<lb/>
einem hohen Grad von Originalität gebracht. Es sind merkwürdige<lb/>
Männer, bei denen der Geist seltsame Blasen treibt und sich in Extra-<lb break="no"/>
vaganzen äussert. Aber freilich haben sie auch den Kopf voll grosser<lb/>
Dinge!</p>
            <p>Welchen Einfluss hat nun diese Dichterverehrung auf die Jugend?<lb/>
Den Einfluss, dass sie bei derselben die richtigen und vernünftigen<lb/>
Grenzen der Bedeutung der schönen Literatur in einer Nation verrückt<lb/>
und sie diese Bedeutung in unrichtiger Vergrösserung sehen lässt. Die<lb/>
süsse und grandiose Bewunderung, die den Dichtern zutheil wird, ver-<lb break="no"/>
lockt die Jugend dazu, selbst Bücher zu machen. Man dichtet in den<lb/>
Städten, man dichtet auf dem Lande, es nimmt Dimensionen an, es<lb/>
ist zu einer Epidemie geworden. Wir Aelteren von der Profession be-<lb break="no"/>
kommen ein Manuscript nach dem anderen zur Durchsicht, und einer<lb/>
der Verleger in Christiania musste <date>letztes Jahr</date> über zweihundert Manu-<lb break="no"/>
scripte refüsiren. Bloss ein Verleger in einer Stadt!</p>
            <p>Unsere Jugend hat sich auf Sport und Dichtung geworfen. Eine<lb/>
kühle Beschäftigung für heisse Herzen! Die Politik interessirt sie nicht,<lb/>
die religiösen Wogen ergreifen sie nicht; unsere Geschichte will durchaus<lb/>
keine Ereignisse bringen, und nichts vermag die jungen Menschen vom<lb/>
Schreibtisch abzuziehen — es wären denn Skischuhe und Schlitten.<lb/>
Während der Schulzeit, während der Studentenzeit überkommt sie eine<lb/>
Menge dunkler Regungen, sie kosten diese Regungen, sie schmecken<lb/>
gut, es sind Luftzüge von der Höhe, kleine fliegende Weihen — und<lb/>
es werden Verse daraus. Und nun, da der junge Herr schlecht und<lb/>
recht Verse zu schreiben vermochte, sieht er mit Verwunderung auf<lb/>
seine merkwürdigen Gaben. Er erhält den bestimmten Eindruck, dass<lb/>
es seltene Verse sind, Ausnahmen, dringend nothwendig in einer bereits<lb/>
im Voraus überlasteten Literatur. Und er geht zum Verleger. Und er<lb/>
wird refüsirt.</p>
            <p>In dieser Zeit, wo so viel über moralische Handlungen eines<lb/>
Volkes gesprochen und geschrieben wird, gibt es wohl auch Jünglinge,<lb/>
die nach der Dichterlaufbahn verlangen, weil sie zur Erhebung bei-<lb break="no"/>
tragen, weil sie Gutes thun wollen. Man sammelt so viele Erfahrungen<lb/>
zwischen Jahr und Tag; und mitunter trifft man auf so edle Inten-<lb break="no"/>
tionen. Für diese jungen Leute sind Dichterthaten die schönsten Thaten<lb/>
des Lebens; sie brennen darauf, an die Reihe zu kommen und durch</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>