<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-10_n0388.xml" prev="WR-02-01-10_n0387.xml" next="WR-02-01-10_n0389.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 10, S. 388</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0388"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-01">1 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0393">
                  <title level="a">Eine schweigende Runde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="378" to="381"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0378.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0004">Altenberg, Peter</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0394">
                  <title level="a">Dichterverehrung in Skandinavien </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="382" to="389"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0382.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0147">Hamsun, Knut</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0395">
                  <title level="a">Die Intellectuellen«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="390" to="393"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-10_n0390.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0119">Schmitz, Oskar A. H.</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <idno>WR-02-01-09_n0321.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <idno>WR-02-01-11_n0401.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">388</fw>
               <fw type="ctext">HAMSUN.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ihre Dichtungen zu erheben. Sie schildern grossherzige Menschen, die<lb/>
ihr Geld an Kinderanstalten verschenken, sie stiften schöne und<lb/>
dauernde Ehen, sie beschreiben den Sieg der Tugend in dieser sün-<lb break="no"/>
digen Welt; sie bringen moralische Erzählungen. Dies ist wiederum<lb/>
eine Verfälschung der Dichtermission. Niemand wird schreiben, um<lb/>
Schaden anzurichten, um Böses zu thun; aber ganz gleich naiv »gut«<lb/>
sind nicht Alle. Uebrigens ist dieser Gedanke alt. Ein Theil der Ency-<lb break="no"/>
klopädisten glaubte daran, etliche gute Menschen glauben noch heutigen-<lb break="no"/>
tags daran. Er beruht auf einer Ueberschätzung der Bedeutung der<lb/>
Erkenntniss für die Volkserziehung, er geht von der herzensfrommen<lb/>
Albernheit aus, dass die Menschen nur lernen müssen, was gut und<lb/>
richtig sei, um selbst ein gutes und richtiges Leben zu führen. Ach,<lb/>
dann wären wohl die Engländer das beste Volk der Erde. Und der<lb/>
alte Gladstone hätte wohl nicht Alexandria beschiessen lassen!</p>
            <p>Aber auch dies soll Sache der Dichtung sein — die Moralver-<lb break="no"/>
kündigung für das grosse Volk. Unaufhörlich arbeitet man daran, sie<lb/>
zu etwas anderem und zu mehr zu machen, als sie thatsächlich ist.<lb/>
Auf Grund ihrer vielen Obliegenheiten bringt sie es nach und nach<lb/>
zu einer Mitbürgerschaft, die sie vordem nicht hatte; sie beginnt In-<lb break="no"/>
stitution zu werden, sie wird von sesshaften Geistern, die von ihren<lb/>
Bezügen und ihrem Barvermögen Steuer zahlen, als Gewerbe betrieben.<lb/>
Die Presse des Landes discutirt des Dichters »Gedanken« auf das<lb/>
Ernsthafteste; ihm überlässt man es, zu entscheiden, wie viel geistiges<lb/>
Interesse sich den anderen Landesangelegenheiten zuzuwenden habe.<lb/>
Auf Schritt und Tritt verfolgt ihn die Neugierde der Fexe; er kann<lb/>
keine Spritztour nach Dröbak machen, ohne in die Zeitungen zu<lb/>
kommen, er empfängt ab und zu anonyme Briefe und eine Unzahl<lb/>
Zuschriften von begeisterten Ladenschwengeln. Und all’ dies passirt<lb/>
ihm, weil er der grösste Mann der Nation ist.</p>
            <p>In den Strassen von Paris wandelte bis zum <date>vorigen Jahre</date> eine<lb/>
Figur in dem allermiserabelsten Aufzug; es war ein Mensch, der auf<lb/>
der ganzen Welt nicht Haus noch Heim besass. Einmal wurde er für<lb/>
das schaulustige Publicum abgebildet, wie er in der Kneipe sass, den<lb/>
Absynth vor sich — der Photograph hatte ihn daselbst getroffen. Er<lb/>
hätte ihn auch Tags darauf treffen können, in einer anderen Kneipe,<lb/>
wieder den Absynth vor sich. Denn er besass nicht Haus noch Heim<lb/>
in der ganzen Welt. Manchmal, wenn dieser Mann absolut einiger<lb/>
Francs bedurfte, ging er mit ein paar Seiten Manuscript zum »Figaro«.<lb/>
Und der »Figaro« nahm es, bezahlte und druckte es. Denn der Name<lb/>
des Mannes war bekannt, es war ein Dichter, einer der Gottessöhne<lb/>
der Literatur, es war Paul Verlaine.</p>
            <p>Vor ihm, lange vor ihm, trieb sich in demselben Paris eine<lb/>
andere wunderliche Dichtergestalt herum, ein unbändiges, sorgloses<lb/>
Kind, eine geniale Landstreichernatur, ein Kreuz für die Nachtwächter<lb/>
der Stadt. Er schrieb Gebete an die heilige Jungfrau und Balladen an<lb/>
seine Zechkumpane, er verherrlichte die Freuden dieser Welt und klagte<lb/>
über deren Vergänglichkeit. Dann beging er die Unvorsichtigkeit, einige</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>