<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0228.xml" prev="WR-01-01-06_n0227.xml" next="WR-01-01-06_n0229.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 228</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0228"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0068">
                  <title level="a">Wiener Kunst und Kunstkritik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="220" to="226"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0220.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0070">
                  <title level="a">Die Theatercensur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="235" to="237"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0235.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0033">Stiglitz, Dr. Maximilian</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">228</fw>
               <fw type="ctext">SERVAES.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">so unbekannt und gerade so mächtig wie alle die Geister, die uns von<lb/>
aussen umirren. Wir tragen es in uns und wissen es nicht. Aber blind<lb/>
und unbedingt müssen wir ihm gehorchen. Es ist in uns lebendig als<lb/>
Urinstinct, als intimster Lebensimpuls. Es hat nichts vor sich als seine<lb/>
Aufgabe. Und der wird es unter allen Umständen gerecht. Es irrt nie.<lb/>
Es geht mit elementarer Macht und Sicherheit seinen Weg. Ob die<lb/>
Maschine darüber zugrunde geht, ob sie Schaden leidet oder reparirt<lb/>
wird, ob sie mit heisser Dampfkraft arbeitet oder von frühem Rost zer-<lb break="no"/>
nagt wird, oder ob sie vielleicht Herrliches zuwege bringt, das der ganzen<lb/>
Menschheit rings ein Staunen und ein Labsal wird, die gespenstische<lb/>
Naturkraft in uns, die Niemand sieht und Niemand kennt, sie bleibt<lb/>
unwandelbar dieselbe, unzerstörbar und unveränderlich, ewig gleich-<lb break="no"/>
müthig, des »Glücks« und des »Unglücks« völlig unkundig.</p>
            <p>Aber das Gespenst, wie gesagt, liegt ganz still in uns, ist lautlos<lb/>
und unmerkbar bei der Arbeit. Wir selber spüren fast die ganze Zeit<lb/>
unseres Lebens nicht das Mindeste von ihm. Wir stehen nur ganz<lb/>
schlicht in seinen Diensten. Aber dabei fühlen wir uns oft froh und<lb/>
stark, als unsere eigenen Herren, und sind stolz auf die Werke, die<lb/>
»wir« vollbringen. Noch weniger kennen wir die Gespenster der<lb/>
Anderen. Wir suchen sie nicht und wissen nichts von ihnen. Aber<lb/>
unablässig kämpfen wir mit ihnen, als mit unsichtbaren Gegnern. Doch<lb/>
auch dies kommt uns kaum je zum Bewusstsein. Meist freuen wir uns<lb/>
über die charmanten Kerle, die das Sckicksal uns mit auf den Lebens-<lb break="no"/>
weg gegeben hat und die wir unsere Brüder und unsere Freunde<lb/>
nennen. Wir finden, dass es ausserordentlich belustigend ist, mit ihnen<lb/>
zu plaudern und zu lachen, Bier zu trinken und spazieren zu gehen.<lb/>
Wie fremd sie uns im tiefsten Grunde sind, darüber täuschen wir uns<lb/>
im blinden Lebensdrange leichtfertig hinweg. Bis dann unversehens<lb/>
einer jener erschreckenden Momente kommt, wo das Gespenst unseres<lb/>
Freundes uns aus einem Augenwinkel oder einem Mundeslächeln drohend<lb/>
anblinzelt und wir dann verstummen und plötzlich so feierlich-ernst,<lb/>
so nachdenklich-inunsgekehrt werden <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Dann raunt das Gespenst in uns selber: »Sahst du, sahst du<lb/>
das fremde Gespenst? Hüte dich, mein Lieber, aufs Strengste hüte<lb/>
dich!« Denn die Gespenster sind einander feind. Sie ringen alle mit-<lb break="no"/>
einander um die Macht und liegen in erbittertem Kampf wider ein-<lb break="no"/>
ander, so lange sie an das zerbrechliche Gehäuse gefesselt sind, das<lb/>
wir unser menschliches Ich nennen. Erst wenn sie davon frei sind,<lb/>
fliessen sie jauchzend in den unermesslichen Weltäther und wissen<lb/>
nichts mehr von Hader und Machtbegehr.</p>
            <p>Und nun frage ich euch, nachdem ihr also vorbereitet seid:<lb/>
Laset ihr schon das neueste Drama von Henrik <hi rend="text-spaced">Ibsen</hi>, den »<hi rend="text-spaced">John<lb/>
Gabriel Borkman</hi>«? Die deutsche Originalausgabe (mehr original<lb/>
als deutsch, wie ich leider bekennen muss!) erschien kürzlich in<lb/>
München bei Albert Langen. Niemals habe ich etwas gelesen, selbst<lb/>
bei Ibsen nicht, das dermassen hinter dem Menschen das Gespenst</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>