<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-11_n0406.xml" prev="WR-01-01-11_n0405.xml" next="WR-01-01-11_n0407.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 406</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0406"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-15">15 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0132">
                  <title level="a">Der Freund der Logik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="405" to="409"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-11_n0405.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0055">Leblanc, Maurice</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">406</fw>
               <fw type="ctext">LEBLANC.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">ja sehen! <milestone unit="3dots"/> Und was für eine Stirne! Im Bewusstsein meiner voll-<lb break="no"/>
kommenen Kahlköpfigkeit dachte ich mir:</p>
            <p>»Er kann sich unmöglich dieses glänzende Ding erklären, das<lb/>
geradeso schimmert wie der Rücken einer Schildkröte.«</p>
            <p>Wie lang es dauerte! Man glaubt sonst, dass alle Secunden gleich<lb/>
lang währen. Ah! Ich sage Ihnen, es gab da Secunden, welche zu lange,<lb/>
viel zu lange dauerten. Ich bemerkte es übrigens an der Pendeluhr,<lb/>
deren Geräusch sich verlangsamte, unmerklich, je mehr ich vorrückte.</p>
            <p>Die Uhr schlug. Meine Wimper zuckte unwillkürlich. Ich wartete<lb/>
auf den Moment, wo die Uhr aufhören würde, zu schlagen. Ich zählte<lb/>
dreizehn Schläge, ja, dreizehn, ich bin fest davon überzeugt.</p>
            <p>Ich katte keine Zeit, darüber in Erstaunen zu gerathen, denn<lb/>
gerade beim dreizehnten Schlag überschaute mein Auge das linke Feld<lb/>
des Zimmers und traf sofort den Blick seiner beiden Augen.</p>
            <p>Er lag acht Schritte vor mir in einem Fauteuil, die Arme unbe-<lb break="no"/>
weglich auf der Lehne, und fixirte mich. So sahen wir uns denn an.</p>
            <p>Ich hatte im Geiste vorhergeahnt, dass er noch sehr jung und<lb/>
auffallend schön sein müsse. In Wahrheit aber sah ich nichts als seine<lb/>
Augen. Sie erschreckten mich, nicht so sehr weil sie einem lebenden<lb/>
Wesen gehörten, das imstande war, sich zu vertheidigen, als durch das<lb/>
Entsetzen, das sie verriethen. Und ich fragte mich, wer von uns Beiden<lb/>
vor den Augen des Anderen wohl grössere Furcht hatte, ich vor den<lb/>
seinen oder er vor den meinen. Ich sagte mir: »Ich vor den seinen,«<lb/>
denn diese blieben halb im Dunkeln und hatten daher den natürlicheren<lb/>
Ausdruck. Das musste mir selbstverständlich eine untergeordnetere<lb/>
Stellung im Kampfe geben. Und zudem erschien mir meine Situation<lb/>
lächerlich. (Ich habe immer die komische Seite von Situationen heraus-<lb break="no"/>
gefunden.) Sah es nicht aus, als spielten wir zusammen Versteckens?<lb/>
Ich hatte geradezu Lust, ihm »Guck guck« zuzurufen.</p>
            <p>So entschloss ich mich denn, fortzugehen. Aber plötzlich bemerkte<lb/>
ich seine Hände. Die armen, sie zitterten wie kleine Vögel, denen kalt<lb/>
ist. Und als ich näher zusah, nahm ich wahr, wie sein ganzer Körper<lb/>
gleicherweise bebte.</p>
            <p>Ich verlor alle Furcht und trat ein.</p>
            <p>Ich machte dreist sieben Schritte und blieb dann stehen; er rührte<lb/>
sich nicht. Ich hätte ihn berühren können. Und trotzdem schlug mein<lb/>
Herz, wie wenn eine Glocke in meiner Brust erzittert wäre. Und ich<lb/>
hörte sein Herz schlagen. Oh, der Unglückliche, sein armes Herz <milestone unit="3dots"/>
               <lb/>
es schüttelte ihn, wie die Schläge der grossen Glocke die Steine des<lb/>
Thurmes lockern.</p>
            <p>Wie kann man vor einem solchen Hasenherz nur Furcht haben?<lb/>
Ich werde ganz ruhig, sogar ein wenig spöttisch. Und es war wirklich<lb/>
mehr Hohn als ernsthafte Absicht, als ich meinen Revolver spannte.</p>
            <p>Der Unglückliche wollte aus Leibeskräften schreien, sich rühren.<lb/>
Doch ich fürchtete nichts. Augenscheinlich schnürte es wie ein eiserner<lb/>
Schraubstock seine Kehle zusammen, und jedes seiner Glieder war vom<lb/>
Schreck wie gelähmt. Seine Hände allein fuhren fort zu zittern.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>