<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0341.xml" prev="WR-01-01-09_n0340.xml" next="WR-01-01-09_n0342.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 341</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0341"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0108">
                  <title level="a">Dunkelstunde</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="334" to="334"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0334.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0047">Feldegg, Victor</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0109">
                  <title level="a">Ueber Leo Tolstoj’s Lehre</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="337" to="342"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0337.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0048">Frommel, Gaston</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0110">
                  <title level="a">Die Somnambulen als Lehrer</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="343" to="348"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0343.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0037">Prel, Dr. Carl du</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <idno>WR-01-01-08_n0281.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <idno>WR-01-01-10_n0361.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ÜBER LEO TOLSTOJ’S LEHRE.</fw>
               <fw type="pn">341</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Richtung thätig. Hauptsächlich jedoch war es die Evidenz der That-<lb break="no"/>
sachen, die mächtig dazu beitrug, diesen unheilvollen Irrthum zu zer-<lb break="no"/>
stören. Tolstoj’s Bestrebungen haben dann das Uebrige gethan. Seine<lb/>
meist treffenden, stets aber Aufsehen erregenden Angriffe fanden ein<lb/>
vielfaches Echo und übten daher einen grösseren Einfluss aus als viele<lb/>
andere, zwar weniger extreme, aber auch minder volksthümliche Ar-<lb break="no"/>
gumente.</p>
            <p>Es ist wohl unbestreitbar, dass das Erscheinen des russischen<lb/>
Romanes in Westeuropa dem literarischen Naturalismus, d. h. gerade<lb/>
derjenigen Richtung, die den wissenschaftlichen Aberglauben am eifrigsten<lb/>
vertheidigt, den Todesstoss versetzte. Eine andere, entgegengesetzte<lb/>
Richtung kam zur Geltung, sie schuf ein neues Ideal, eine neue Lebens-<lb break="no"/>
auffassung und rief eine allgemeine Bewegung hervor. Auch darüber<lb/>
kann sich Tolstoj durchaus nicht beklagen.</p>
            <p>Weniger befriedigt wird er von dem Erfolge des Fundamentalsatzes<lb/>
seines Systemes sein. Der Grundsatz, dass man dem Bösen nicht durch<lb/>
Gewaltmittel widerstreben dürfe, hat nur wenig Aussicht, die Welt zu<lb/>
erobern. Er ist zu radical und sein Verkünder zu anspruchsvoll. Wenn<lb/>
man an die Consequenzen denkt, die ein solches Princip hervorrufen<lb/>
muss, schrickt man zurück. Es handelt sich hiebei nicht nur um die<lb/>
Unterdrückung der Kriege und des Militarismus — damit könnte man<lb/>
sich leicht befreunden — sondern auch um die Beseitigung der Polizei,<lb/>
der Gerichte und sogar der Möglichkeit des Erziehens. Die Menschheit<lb/>
ist noch nicht so weit vorgeschritten, um solche für ihre sociale<lb/>
Existenz nothwendige Hilfsmittel entbehren zu können. Wird sie es<lb/>
überhaupt jemals sein?</p>
            <p>Dieses Princip des Grafen Tolstoj hat übrigens durchaus nichts<lb/>
Revolutionäres an sich. Würde es sich auf die Forderung beschränken,<lb/>
dass man das Böse nur durch das Gute bekämpfen dürfe, so hätte es<lb/>
nicht nur das Zeugniss des Evangeliums und der Erfahrung, sondern<lb/>
auch den Beifall der meisten Menschen für sich. Aber was ist gut<lb/>
und was ist böse? Darüber muss man sich zuvor verständigen.</p>
            <p>Tolstoj, der in seiner Anschauungsweise und in seinen Schluss-<lb break="no"/>
folgerungen vorzugsweise einseitig ist, kennt nur eine Definition: das<lb/>
Böse ist der Zwang. Jeder Zwang, jedes Zwangsmittel, ohne Rücksicht<lb/>
auf dessen Beweggrund, auch wenn der Zwang durch die reinste Liebe<lb/>
hervorgerufen wird, ist vom Uebel. Das Gute ist die Nächstenliebe,<lb/>
und zwar ausschliesslich nur diese; d. h. die unbegrenzte Nachsicht,<lb/>
die totale, beständige, grenzenlose Verzichtleistung auf Alles, was den<lb/>
freien Willen des Individuums durch äussere Zwangsmittel beschränkt,<lb/>
selbst wenn diese Mittel auf Recht und Gerechtigkeit beruhen. Dass<lb/>
die Nächstenliebe zu den höchsten Gütern der Menschheit gehört,<lb/>
davon sind auch wir fest überzeugt, aber wir bezweifeln, dass eine<lb/>
Nächstenliebe, wie Tolstoj sie definirt, die allein mögliche Form des<lb/>
Guten sei, und wir begreifen nicht, wie dieser scharfsinnige Psychologe<lb/>
es nicht empfand, dass neben der absoluten Nächstenliebe — allen-<lb break="no"/>
falls ihr untergeordnet, aber doch von ihr abstammend und zu ihr</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>