<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-17_n0672.xml" prev="WR-02-02-17_n0671.xml" next="WR-02-02-17_n0673.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 17, S. 672</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="17"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0672"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-15">15 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0467">
                  <title level="a">Der Petschenjeg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="17">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="658" to="676"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-17_n0658.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0135">Tschechow, Anton</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">672</fw>
               <fw type="ctext">RITTINGER.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">weniger hervortritt — ist der ausgesprochene Erdgeruch, der schliesslich<lb/>
das eigentliche Ziel der französischen Realisten geworden ist und<lb/>
Wiener Bildern desselben Gegenstandes vollständig abgeht. Für den<lb/>
Franzosen ist die Natur eben etwas ganz anderes als für uns oder<lb/>
gar für den Engländer, den Schwärmer für country houses, der das<lb/>
rauchige und lärmende London flieht, um draussen etwas zu finden,<lb/>
was erfreut und des Genusses wert ist. In Frankreich ist die ganze<lb/>
grosse Natur einfach »la terre« und damit ist alles gesagt. Sie hat<lb/>
die materielle, zeugende Kraft des Düngers, denn der Dünger ist das<lb/>
Leben der Erde, und was darüber hinausliegt, ist Unsinn und alter<lb/>
Schwindel. Ein Vergleich von Duprés Bild mit dem von Davis in,<lb/>
der englischen Abtheilung wird das Gesagte erläutern. Das heitere,<lb/>
intime Leben in dem Bilde des Engländers und die starke, derbe<lb/>
Naturkraft in dem des Franzosen. Man sehe sich nur das Paar Ochsen<lb/>
auf Duprés Bild an, wie famos die gemalt sind. Alles, was sich für<lb/>
uns mit dem Begriffe des Rindes, des stumpfen Wiederkäuers ver-<lb break="no"/>
bindet, ist da wiedergegeben mit derselben bewunderungswürdigen<lb/>
Schilderungskraft, in der Zolas Romane geschrieben sind, aber von<lb/>
den kleinen, erfreuenden Stimmen der Natur ist nichts darin zu finden.<lb/>
Gross, breit und schwer ist der Naturalismus der Franzosen, klein, intim<lb/>
und freudig der der Engländer.</p>
            <p>Binet, der in demselben Saale ausgestellt hat, gehört eigentlich<lb/>
schon nicht mehr zu diesen echten Naturalisten von Barbizon, wie<lb/>
denn überhaupt für die tausend Richtungen der französischen Kunst<lb/>
viel schwerer der einheitliche Grundaccord sich finden lässt, als für<lb/>
die grosse, nationale der Engländer. Binet bildet schon den Über-<lb break="no"/>
gang zu jener eigenartigen nordfranzösischen Gruppe der Bretons,<lb/>
er sucht in seinen Bildern die »Stimmung«. Dabei steht er aber durch-<lb break="no"/>
aus auf naturalistischer Grundlage, sogar viel ausgesprochener als<lb/>
Dupré, und arbeitet seine Stimmungen lediglich in den cruden Farben<lb/>
und dem breiten Impressionismus der Roll, Manet etc. Seine Stimmungen<lb/>
bleiben uns Wienern darum auch meistens unverständlich. Die Mache<lb/>
ist zu roh, zu derb und hindert uns, das zu sehen, was hinter der<lb/>
Mache ist. Wer von uns empfindet vor Binets röthlich übertünchtem<lb/>
Bilde die Poesie des hereinbrechenden Abends? Und doch ist Binet<lb/>
unter den französischen Naturalisten Stimmungsmaler par excellence,<lb/>
der Maler des Herbstes, der fallenden Blätter, der wogenden Korn-<lb break="no"/>
felder und der unklaren Dämmerungen an der Neige des Tages. Diese<lb/>
Stimmungsmalerei werden wir Wiener aber solange nicht verstehen,<lb/>
als bei uns alle Stimmung ausnahmslos das Monopol der Glätte und<lb/>
Gefälligkeit ist.</p>
            <p>Ein anderer Maler, der eine Richtung gegründet hat, die parallel<lb/>
mit dem Naturalismus von Barbizon läuft und eigentlich die Kunst<lb/>
im zweiten Kaiserreich ausmacht, ist der Elsässer Henner, der gleich-<lb break="no"/>
falls im Künstlerhaus ausgestellt hat. Er ist es, der als erster — die<lb/>
verkannten Versuche Prudhons abgerechnet — die in der französischen<lb/>
Kunst so tief eingewurzelte Nacktmalerei wieder ins Leben gerufen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>