<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-06_n0224.xml" prev="WR-02-01-06_n0223.xml" next="WR-02-01-06_n0225.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 224</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0224"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-02-01">1 2 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0345">
                  <title level="a">Ein Märtyrer der Literatur</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="224" to="229"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-06_n0224.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0132">Steinbach, Josef</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>EIN MÄRTYRER DER LITERATUR.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Josef Steinbach</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>In Temesvár, hart am Bahngeleise, wie die beflügelte Kunde der<lb/>
Blätter ging, hat ein mit dem unholden Schicksal verzweiflungsvoll<lb/>
Ringender gewaltsam ein Leben beendet, dem mehr als eine Thräne<lb/>
stiller Erinnerung gebührt. Der glänzende Nachsänger ungarischer<lb/>
Weisen hat ein Anrecht auf das wehmüthige Gedenken vor Allen<lb/>
jener Oeffentlichkeit, der er vermöge seiner literaturgeschichtlichen<lb/>
Stellung angehört. Allgemeiner und umfassender aber wird die schmerz-<lb break="no"/>
liche Trauer um Max Farkas durch die erschütternde Tragik des<lb/>
Unterganges, die ganz zu ermessen und zu würdigen freilich nur Jene<lb/>
vermögen, denen der weltscheue und verschlossene Mann in weichen<lb/>
Stunden innerlichen Aufthauens Einblick in sein martervolles Dasein<lb/>
gewährt. Ein knorriger Körper mit träumerisch singender Seele, war<lb/>
er wie geschaffen, die Jahre Petrus’ zu erleben; der verwüstende Kampf<lb/>
um das kümmerliche Brot hat ihm vorzeitig den stämmigen Körper<lb/>
gebrochen und die singende Seele zerrissen. Mit 46 Jahren flüchtete<lb/>
er, müd’ aller Unbill und Drangsal, ruhelechzend hinter das erlösende<lb/>
Bahrtuch. Leider trug dieser Heros der Noth, wie es ja zum Begriffe<lb/>
der Tragik gehört, die Voraussetzung derselben, die unbewusste Schuld,<lb/>
zum guten Theile in der merkwürdigen Eigenart seines Wesens. Farkas<lb/>
war die Verkörperung der edelsten, aber auf der lärmenden, von<lb/>
tausend selbstsüchtigen Trieben durchwühlten Kampfstätte des Lebens<lb/>
zum Wettbewerb geradezu unfähigsten Naivetät. Im Gefühle der starken<lb/>
dichterischen Veranlagung, die seine Seele durchloderte, und der frucht-<lb break="no"/>
baren poetischen Arbeitskraft, die alle Stürme der nervenverheerenden<lb/>
Nahrungssorgen niederrang, hielt er sich freiwillig an ihn herantretender<lb/>
Beachtung für werth genug, um die Erleichterung seines Loses nicht<lb/>
erst vielleicht bei geringschätzigem Hochmuth erbetteln zu müssen.<lb/>
In seiner männlich-stolzen Herzenseinfalt, in seinem falschlos biederen<lb/>
Geradsinn glaubte er wirklich und wahrhaftig an die an und für sich<lb/>
schon lohnsichernde Zauberkraft anerkennenswerther Leistungen, ohne<lb/>
zu ahnen, wie selten dem Verdienste seine Krone, und wie häufig der<lb/>
Bückling zum gekrönten Verdienste wird <milestone unit="3dots"/>
            </p>
            <p>Farkas war das Kind kleiner landwirtschaftlicher Verhältnisse<lb/>
Oberungarns, und die Liebe zur Natur blieb sein kostbares Angebinde<lb/>
auch da noch, als er im Drange nach höherer Ausbildung die heimat-<lb break="no"/>
liche Scholle mit der Stadt vertauscht hatte. Mit leidenschaftlichem<lb/>
Heimweh zog es ihn immer wieder aufs Land — »ins Land der<lb/>
Freiheit«. Wald und Flur, Amsel und Fink waren seine vertrautesten<lb/>
Genossen. Systematische Vorbildung hatte er nur eine kurze Strecke<lb/>
weit genossen, aber an seiner Vervollkommnung baute er unermüdlich</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>