<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-02_n0071.xml" prev="WR-02-01-02_n0070.xml" next="WR-02-01-02_n0072.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 71</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0071"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0314">
                  <title level="a">Decorative Kunst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="59" to="65"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0059.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0121">Cantacuzène, Elsa Prinzessin</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0315">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="66" to="71"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0066.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0316">
                  <title level="a">Richard Wagners »Meistersinger von Nürnberg« in Paris </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="72" to="75"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-02_n0072.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0122">Schoenaich, Gustav</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">RANDGLOSSEN ÜBER LONDON.</fw>
               <fw type="pn">71</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">legen sein liess, das Leben höher zu gestalten und umzubilden, welche<lb/>
sich dies zur Aufgabe und zum obersten Gesetz machte.</p>
            <p>Seine Zeit malen und im Bilde festhalten, heisst ja sicherlich, ihr<lb/>
den grössten Dienst erweisen, sie über die Gegenwart hinaus lebens-<lb break="no"/>
fähig machen, sie in diese ununterbrochene Entwicklung sich einreihen<lb/>
lassen, in der die Gegenwart sich mit der Vergangenheit eint und sich<lb/>
bereits für die Zukunft vorbereitet; aber man verliert dabei vielleicht<lb/>
den wahren Zweck der Kunst — dieser liegt ausserhalb Zeit und<lb/>
Raum und muss von obenher ausgleichen, um nicht zu sehr den<lb/>
Strömungen zu dienen.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Das Museum von Kensington, ein Museum mit Nachbildungen<lb/>
der schönsten Denkmäler, der schönsten bekannten Werke, Grabmäler,<lb/>
Triumphbögen, Säulen, Tempel, Standbilder. Es ist die Welt der Wunder,<lb/>
eine Uebersicht über die gesammte Kunst in fortlaufenden Reihen von<lb/>
Sälen, die mit Wandteppichen, Spitzen, Edelsteinen, Thonwaaren ange-<lb break="no"/>
füllt sind; zwei Aquariumhäuser bewahren hier sogar Pflanzen und<lb/>
unterseeisches Blattwerk, dessen Nachbildung gewerblichen Zeichnern<lb/>
dienen kann. Dies erklärt jenen Fortschritt in den Zeichnungen englischer<lb/>
Stoffe, die gerade Mode sind, in denen man alle ausländischen Künste<lb/>
vertreten findet. In Contonnes, Musselins, Geweben jener Gazestoffe,<lb/>
die die leuchtende Bewegung eines Widerscheins im Wasser haben,<lb/>
ist England unübertrefflich, ebenso wie in den Farbenschattirungen<lb/>
jener Holztäfelungen oder jener Pflanzentöpfe, welche jedes britische<lb/>
Haus äusserlich schmücken und mit den hinaufragenden Stengeln die<lb/>
düsteren Wände beleben.</p>
            <p>Ein Museum von Gemälden und Zeichnungen in den oberen<lb/>
Stockwerken — ein Saal, der für die Bilder englischer Schriftsteller be-<lb break="no"/>
stimmt ist — Manuscripte in Menge. Es ist auch Alles reichlich vor-<lb break="no"/>
handen, aber das Museum weniger schön als die Nationalgalerie; nur<lb/>
ungeheuer dadurch, dass man alle Länder vertreten findet, und durch<lb/>
den Weg, den man in diesen grossen Sälen in Gedanken zurücklegt,<lb/>
vom französischen Möbelstück von Rinsener bis zum Sarkophag des<lb/>
Ramses. Welche Freude empfindet man aber auch, die ganze französische<lb/>
Grazie gerade in jener Toilette der Maria Antoinette, jenen Lehnstühlen<lb/>
Ludwig XVI., sogar in jenen Tischen und Schreibpulten von Baule<lb/>
wiederzufinden, welche die allgemeine Nachahmung bei uns verdorben<lb/>
hat, die aber in diesem fremden Museum die schönen und seltenen<lb/>
Möbel bleiben, mit denen man nichts ringsum vergleichen kann.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>