<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-23_n0883.xml" prev="WR-01-02-23_n0882.xml" next="WR-01-02-23_n0884.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 23, S. 883</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0883"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-10-15">15 10 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0283">
                  <title level="a">Der Abgeordnete D’Annunzio</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="23">23</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="881" to="885"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-23_n0881.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0110">Vogüé, E. M. de</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DER ABGEORDNETE D’ANNUNZIO.</fw>
               <fw type="pn">883</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Erleuchtungen der einsamen Reflexion wieder, noch den harmonischen<lb/>
Schwung der geschriebenen Phrase. Jedermann weiss, dass er auf der<lb/>
Tribüne stotterte. Die wenigen Worte, die er aussprach, fügen der<lb/>
Wirkung nichts hinzu, die er durch seine Werke, durch die Verve<lb/>
eines ausgezeichneten Journalisten auf seine Zeitgenossen ausübte.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Kommen wir auf Gabriel d’Annunzio zurück! Ich glaube sehr,<lb/>
er ist in diesen neuen Versuch durch den unersättlichen Dämon ge-<lb break="no"/>
trieben worden, der in ihm arbeitet, durch das wüthende Bedürfniss,<lb/>
alles zu kennen! alles zu erproben! alles zu fühlen! um schliesslich in<lb/>
seinen Werken das ganze Leben, wie er es erlebt hat, wiederzugeben.<lb/>
Ich glaube, dass er sich der lebhaften Anziehung überliess, welche die<lb/>
grossen Figuren der italienischen Renaissance auf ihn ausübten. In<lb/>
dem heissen Bemühen, die enklykopädische Thätigkeit eines Leonard<lb/>
wiederzuerwecken, sagte er sich, dass auch die politischen Kämpfe<lb/>
diesen vielseitig Erhabenen nicht gleichgiltig liessen.</p>
            <p>Er bringt übrigens <hi rend="text-spaced">eine</hi> sehr bestimmte Idee, sein ganzes Pro-<lb break="no"/>
gramm, in diese Kämpfe. Im guten Glauben an die gedrängten Nach-<lb break="no"/>
richten, hat man ihn als einen conservativen Führer, als Antisocialisten,<lb/>
als <milestone unit="4dots"/> ich weiss nicht was noch, dargestellt. Man wollte ihn in<lb/>
unsere gewöhnliche Terminologie einzwängen. Die Lectüre seiner Wahl-<lb break="no"/>
manifeste und einiger vertraulicher Mittheilungen gestatten mir, die<lb/>
Dinge auf ihre Richtigkeit zurückzuführen. Jemand, der ihn um seine<lb/>
politische Gesinnung befragt, bekam als Antwort einige Worte aus den<lb/>
»Vierges aux Rochers« d’Annunzio’s: »Cantelmo hat keine Meinung«.<lb/>
Wenn man in ihn gedrungen wäre, stelle ich mir vor, dass er ebenso<lb/>
kurz angebunden geredet hätte wie der Director eines grossen ameri-<lb break="no"/>
kanischen Journals, der eines Abends seine Projecte für eine Pariser<lb/>
Ausgabe seines Blattes entwickelte. Ein Parlamentarier, der dem linken<lb/>
Centrum oder dem rechten Centrum oder allen beiden angehörte,<lb/>
unterbrach ihn:</p>
            <p>»Sie sprechen gar nicht von der politischen Färbung Ihres<lb/>
Blattes.«</p>
            <p>Der Amerikaner rollte die verwunderten Augen:</p>
            <p>»Politische Färbung? Dummheiten! Informationen! Thatsachen!<lb/>
Reclamen!! Politische Färbung? Dummheiten!«</p>
            <p>Und als ein anderer furchtsam beharrte:</p>
            <p>»Indess, Sie werden doch eine Richtung <milestone unit="4dots"/>«</p>
            <p>»Richtung? Dummheiten! Dummheiten!« heulte der Mann der<lb/>
neuen Welt. D’Annunzio richtet unsere Schlagworte wie jener Amerikaner,<lb/>
aber mit einem ganz anderen Ideal: Sein Glaubensbekenntniss ist nur<lb/>
die Entwicklung jener ästhetischen und philosophischen Theorien, die<lb/>
d’Annunzio im ersten Theil der »Vierges aux Rochers« verkündet. Er<lb/>
hat es gesagt und geschrieben, in allen Schriften, und oftmals wieder-<lb break="no"/>
holt: er will der Deputirte der Schönheit sein!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>