<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-11_n0422.xml" prev="WR-02-01-11_n0421.xml" next="WR-02-01-11_n0423.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 422</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="11"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0422"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-04-15">15 4 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0403">
                  <title level="a">Im Märzenschnee</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="414" to="418"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0414.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0150">Smital, Anton</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0404">
                  <title level="a">Die »Neue Universität« in Brüssel </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="419" to="422"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0419.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0151">Gumplowicz, Dr. Ladislas</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0405">
                  <title level="a">Wie ich ein Buch schrieb </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 11</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="11">11</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="426" to="432"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-11_n0426.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0083">Whitman, Walt</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">422</fw>
               <fw type="ctext">GUMPLOWICZ.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">lingen, den halbvergessenen Dramatikern der Shakespeare-Periode; hier<lb/>
verkündete Enrico Ferri, der gluthvolle italienische Socialist, seine<lb/>
Theorien über das Verbrecherthum, und der belgische Socialistenführer<lb/>
Vandervelde die Resultate seiner Studien über die Agrarfrage.</p>
            <p>Ich bitte um Verzeihung; diese Liste ist nichts weniger als voll-<lb break="no"/>
ständig. Ich habe noch vielerlei Werthvolles nicht erwähnt, was den<lb/>
Hörern und Hörerinnen der Université nouvelle behufs allseitiger Er-<lb break="no"/>
weiterung ihres Gesichtskreises geboten wurde. Noch manchen prächtig<lb/>
befiederten Zugvogel habe ich nicht genannt, der in den Hallen der<lb/>
freiesten aller Hochschulen Rast hielt, um dem jungen Lauschervolk<lb/>
ein Lied von fernen seligen Inseln des Geistes zu singen. Aber zu<lb/>
meiner Entschuldigung sei es gesagt: ich bin eben auch nur ein Zug-<lb break="no"/>
vogel in Brüssel.</p>
            <p>Vergessen wir übrigens über den lauten Beifallssalven, die im<lb/>
Institut des Hautes Etudes so oft den Redner lohnen, die Stätten still-<lb break="no"/>
fleissiger Arbeit an den Facultäten nicht: das geographische Institut, wo<lb/>
unter der Leitung des nimmermüden Elisée Reclus so viele der<lb/>
schönsten Landkarten entstehen, das zoologische Laboratorium, wo<lb/>
mein gelehrter Freund Scherbanow, der bulgarische Bauernsohn, mit<lb/>
geduldiger Emsigkeit Flohkrebse und anderes Kleinvieh mikroskopirt,<lb/>
das physikalische Institut, wo Louis de Brouckère sich an der scheinbar<lb/>
unabänderlichen Gesetzmässigkeit aller Naturvorgänge erfreut; denn er<lb/>
liebt das Gesetzliche, in der Physik wie in der Socialpolitik. Aber dieser<lb/>
friedliebende, in Erscheinung und Manieren so durchaus salonfähige<lb/>
junge Socialdemokrat ist doch schon sechs Monate im Gefängniss zu<lb/>
Saint-Gilles gesessen und musste Düten kleben — wegen antimilitärischer<lb/>
Propaganda.</p>
            <p>Noch ist die Zahl der eingeschriebenen Facultätshörer an der<lb/>
Université nouvelle eine ziemlich bescheidene; inländische Studenten,<lb/>
die sich eine rasche und glänzende Carrière sichern wollen, wohl gar<lb/>
auf hohe Staatsämter aspiriren, ziehen ihr die altliberale oder noch<lb/>
besser die clericale Parteiuniversität vor. Die Université nouvelle hat<lb/>
den Staat gegen sich; der Staat vertritt ja, in Belgien wie anderswo,<lb/>
die absterbende Vergangenheit. Aber was diese Hochschule ohne Zopf<lb/>
der Zukunft bedeutet, als Freistätte für culturfördernde neue Lehr-<lb break="no"/>
meinungen; wie entwicklungsbeschleunigend es wirken muss, wenn<lb/>
hunderte von künftigen Aerzten und Advocaten, Lehrern und Schrift-<lb break="no"/>
stellern, Chemikern und Technikern dazu erzogen werden, all ihre<lb/>
geistige Kraft nicht nur in den engen Kammern ihres Berufes, sondern<lb/>
auch in der freien Atmosphäre reiner, universeller Interessen auszugeben,<lb/>
— das wird die Zukunft lehren.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>