<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-03_n0101.xml" prev="WR-01-01-03_n0100.xml" next="WR-01-01-03_n0102.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 3, S. 101</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="03"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0101"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1896-12-15">15 12 1896</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0029">
                  <title level="a">Zu den Sternen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 3</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="03">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="99" to="101"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-03_n0099.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0010">Ssologub, Fjodor</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">ZU DEN STERNEN.</fw>
               <fw type="pn">101</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">sich, und die Schwärze seiner Augäpfel schien durch die Nähe seines<lb/>
blassen, von der Sonne wenig berührten Gesichtes nur noch tiefer zu sein.</p>
            <ab>
               <title>III.</title>
            </ab>
            <p>Jemand berührte Serjoschas Schulter. Aergerlich schwang Serjoscha<lb/>
die Beine und drehte sich um. Vor ihm stand Constantin Osypitsch.<lb/>
Das blatternarbige, stumpfnasige, von einem kleinen, weichen, rothen<lb/>
Bärtchen bewachsene Gesicht des Studenten war wichtig verzogen, was<lb/>
ihm gar nicht stand und einen lächerlichen Eindruck machte. Serjoscha<lb/>
sah sofort, der Student wollte etwas von ihm, und es ward ihm<lb/>
ganz bange und furchtsam zu Muthe. Er lag unbeweglich, mit aus-<lb break="no"/>
gestreckten Armen da und schmiegte sich mit dem ganzen Körper<lb/>
enge an das Bett. Die schwarzen Augen in seinem blassen Gesichte<lb/>
loderten, sie waren trocken und böse.</p>
            <p>Der Student stand eine Weile vor dem Knaben, blickte ihn<lb/>
strenge an und sagte:</p>
            <p>»Erstens, darf man bei Tag nicht herumliegen.«</p>
            <p>Serjoscha setzte sich schweigend auf das Bett; dann erhob er<lb/>
sich sogar. Er blickte von unten zu dem Studenten auf und reckte<lb/>
seinen Kopf dabei hoch empor. Er dachte an nichts. Der Student zwang<lb/>
sein Gesicht in noch strengere Falten, suchte nach Worten und fing dann an:</p>
            <p>»Sie haben Verschiedenes <milestone unit="3dots"/> hm <milestone unit="3dots"/> geplauscht <milestone unit="3dots"/>«</p>
            <p>»Geplauscht,« bestätigte Serjoscha ganz mechanisch und begann die<lb/>
grossen, knochigen, blauaderigen Hände des Studenten intensiv zu betrachten.</p>
            <p>»Unterbrechen Sie nicht,« sagte der Student böse. »Sie haben<lb/>
doch <milestone unit="3dots"/> dem Fräulein Frechheiten gesagt und der Mama auch.<lb/>
Und so kommt es eben <milestone unit="3dots"/> heraus <milestone unit="3dots"/> Sie haben das, wissen<lb/>
Sie, ganz ungerechtfertigt gethan. Na, frech sein, das ist — nicht<lb/>
ganz <milestone unit="3dots"/> mit einem Worte, es geht nicht.« Der Student machte eine<lb/>
energische Bewegung, als wenn er etwas mit der Hand rasch und<lb/>
kräftig durch eine schmale Ritze stossen wollte. Es ärgerte Serjoscha,<lb/>
dass jener so lange und so ungeschickt sprach.</p>
            <p>»Muss man um Verzeihung bitten?« fragte Serjoscha.</p>
            <p>»Natürlich! Das ist es ja,« erfreute sich der Student. »Sie müssen<lb/>
einen Kratzfuss machen und die Hände küssen.«</p>
            <p>»Meinetwegen auch die Füsse, mir ist das gleich,« sagte düster der Knabe.</p>
            <p>»Na, das wäre wohl überflüssig.«</p>
            <p>»Und prügeln wird man nicht?« erkundigte sich Serjoscha in<lb/>
geschäftigem Tone. Der Student grinste, als wenn er etwas Theueres<lb/>
und Angenehmes gehört hätte.</p>
            <p>»Wird man nicht,« antwortete er, »es wäre aber gut.«</p>
            <p>Er verspürte Lust, dem Knaben Furcht einzujagen, doch hatte<lb/>
er nicht den Muth dazu; die schwarzen und bösen Augen Serjoschas<lb/>
schüchterten ihn ein, seine Worte und Thaten schienen ihm unberechenbar.</p>
            <p>Der Knabe stand noch eine Weile da, dachte an etwas Dunkles,<lb/>
und Fremdes und ging dann nachlässigen Schrittes ins Gastzimmer.</p>
            <p>(Schluss folgt.)</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>