<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-08_n0291.xml" prev="WR-01-01-08_n0290.xml" next="WR-01-01-08_n0292.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 291</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0291"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-01">1 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0091">
                  <title level="a">Abend</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="290" to="290"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0290.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0041">Rilke, René Maria</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0092">
                  <title level="a">Pyrrhussieg</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="291" to="293"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0291.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0093">
                  <title level="a">Félicien Rops</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="294" to="301"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-08_n0294.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0042">Peladan, Sar Josephin</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>PYRRHUSSIEG.<lb/>
Von <rs type="person" key="">Rudolf Strauss</rs> (Wien).</title>
            </ab>
            <p>Sie sass geschmückt und stolz in ihrer rothen Sammetloge. Ganz<lb/>
weiss war sie angethan, mit einem Kleid aus schwerem, leuchtendem<lb/>
Brocat. Blutrothe Nelken dufteten in ihren mattblonden, à la Grecque<lb/>
frisirten Locken, und um den Hals und in den winzigen Ohren erfunkelte<lb/>
ein goldgefasster Schmuck von hellen, grünen, glitzernden Smaragden.<lb/>
Sie liess den Blick nicht von der Bühne. Unausgesetzt hielt ihre kleine,<lb/>
schlanke, weissbehandschuhte Rechte das langgestielte Lorgnon vor den<lb/>
Augen. Denn er, dessen Stück sie heut zum erstenmale gaben, er hatte<lb/>
sich ihr mit einer Leidenschaft genähert, die sie fast schon bezwang.<lb/>
Noch war sie nicht ganz besiegt, noch widerstand nie. Aber wenn er<lb/>
heute auf der Bühne triumphirte, dann würde auch sie sich ihm beugen<lb/>
— das fühlte sie. Und so sass sie und sah und lauschte, bereit, dem<lb/>
Sieger sich zu unterwerfen.</p>
            <p>Der erste Act ging unter lebhaftem Beifall vorüber. Nach dem<lb/>
zweiten durfte der junge Dichter sich <hi rend="text-spaced">einmal</hi> zeigen; seine Freunde<lb/>
hielten sich brav, Lisa hatte zu klatschen aufgehört, das Opernglas er-<lb break="no"/>
griffen. Und sie sah, wie sie ihn oberflächlich schon so oft gesehen,<lb/>
den schlacken, mittelgrossen, schwarzbefrackten Körper, den feinen,<lb/>
blassen, ovalen Kopf mit dem dunkelblonden, pariserisch geschnittenen<lb/>
Vollbart, der weissen, gewölbten Stirne, den grünlich-blauen Augen, die<lb/>
ihr so sehr gefielen. Mit einem leisen Lächeln lehnte sie sich jetzt zu-<lb break="no"/>
rück, als sich der Vorhang wieder senkte.</p>
            <p>Aber nun kam dieser dritte Act, wo die Mutter der Cocotte zu<lb/>
Füssen sinkt und sie weinend um die Freigabe ihres Sohnes anfleht,<lb/>
wo dieser plötzlich dann erscheint, gegen die Mutter Partei nimmt<lb/>
und sie mit harten Worten aus der Stube weist. Als da der Vorhang<lb/>
fiel, da herrschte zuerst ein banges, bebend-feierliches Schweigen, dann<lb/>
aber brach ein Beifall los, ein tosender, frenetischer wie ein Gewitter<lb/>
im Frühling. Die Herren im Parquet erhoben sich von ihren Plätzen,<lb/>
und selbst die Damen in den Logen klatschten hingerissen mit. Lisa<lb/>
war wie betäubt. Ihre Wangen hatten sich geröthet, die feine,<lb/>
knospenhafte Brust vibrirte unter tiefen Athemzügen, sie hätte weinen<lb/>
mögen vor warmem, leuchtendem Ergriffensein. Gigantisch gross kam er<lb/>
ihr vor, ein Gott, ein Held, an dessen harter, freier Schulter sie gerne<lb/>
gelehnt hätte. Es war das echte, das weibliche Gefühl bereiter Opfer-<lb break="no"/>
willigkeit des Schwachen für das Starke.</p>
            <p>Dann riefen sie laut und stürmisch seinen Namen. Der Vor-<lb break="no"/>
hang hob sich, der Dichter erschien. Demüthig, schüchtern trat er<lb/>
vor die Rampe, sein Blick flog suchend zu Lisa empor. Und diese</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>