<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0571.xml" prev="WR-01-02-15_n0570.xml" next="WR-01-02-15_n0572.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 571</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0571"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0192">
                  <title level="a">Der Vater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="561" to="563"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0561.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0078">Björnson, Björnstjerne</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0193">
                  <title level="a">Ihr letzter Ball</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="564" to="572"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0564.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0079">Auernheimer, Raoul</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0194">
                  <title level="a">Himmlische Tage</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="572" to="572"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0572.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0017">Evers, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">IHR LETZTER BALL.</fw>
               <fw type="pn">571</fw>
            </fw>
            <p>Und sie nahm sich zum letztenmale zusammen, stand auf und<lb/>
rauschte durch den Saal, stolz, wie sie gekommen, mit leuchtendem<lb/>
Blick, mit siegesgewissem, bethörendem Lächeln, mitten durch das<lb/>
rauschende, rhythmische Wogen, durch die Gruppen der heissen, drehenden,<lb/>
lächelnden Paare, die sich gleich Marionetten bewegten nach der sinne-<lb break="no"/>
bethörenden, geistlosen Melodie der Jugend, und sie rauschte lächelnd<lb/>
hinaus, bis die letzten Wellen der Tanzmusik melancholisch verrauschten,<lb/>
erstarben, bis der Schein der letzten Lampe um sie im Dunkel zerfloss.</p>
            <p>Erst, da sie in der schwarzen Wagenecke sass, versank das Lächeln<lb/>
um ihren Mund, und mit grossen, angstvollen Augen starrte sie hinaus<lb/>
in die neblige, düstere Nacht, in die Zukunft.</p>
            <p>»Es gibt nichts Amusanteres, als so ein Ball!« wiederholte Herr<lb/>
Friedhart von Zeit zu Zeit.</p>
            <p>Sie würdigte ihn keiner Antwort.</p>
            <p>Zu Hause angekommen, trat sie mit einer Lampe in das Schlaf-<lb break="no"/>
zimmer der Kinder. Der kleine Willi lag, den Kopf auf die Rundung<lb/>
des Armes gestützt, die Bäckchen im Schlummer geröthet, den süssen,<lb/>
kleinen Mund halboffen. Mama küsste ihn zärtlich auf das dünne<lb/>
Hälslein, um das die duftige Krause seines Jäckchens lag.</p>
            <p>Emmy schlief viel manierlicher, das feine Köpfchen, von krausem,<lb/>
braunem Haar umlockt, weit zurückgebogen, wie verloren in den An-<lb break="no"/>
blick des unendlichen Landes der Sehnsucht.</p>
            <p>Frau Selma küsste sie auf die Lider mit den langen Seiden-<lb break="no"/>
wimpern, sank vor dem Bettchen auf die Kniee und beugte sich über<lb/>
die kleine, warme Hand des Kindes. Und sie dachte nicht mehr an das<lb/>
Fischbein vor ihrem Herzen, an den Puder auf ihren Wangen.</p>
            <p>Herr Friedhart schaute zu ihr hinüber.</p>
            <p>»Nun«, höhnte er, noch immer rasend vor Aerger, »du bist ja gar<lb/>
nicht lustig!«</p>
            <p>Sie schwieg.</p>
            <p>»Hast du dich vielleicht nicht unterhalten? — Hast du nicht<lb/>
rasend getanzt? — Hast du nicht Eroberungen gemacht? — War dir<lb/>
der junge Mann, der dir den Fächer aufhob, nicht frech genug? —<lb/>
Ich, meinerseits, habe mich köstlich unterhalten, und finde, dass man<lb/>
nicht Geld genug ausgeben kann für ein solches Vergnügen.«</p>
            <p>Frau Selmas Haupt sank tiefer. All die gekränkte Eitelkeit, die<lb/>
Beschämungen, Enttäuschungen, die ganze Reue dieses verfehlten Abends<lb/>
drängten sich in ihrer kleinen Seele zusammen, und heisse Thränen<lb/>
schössen ihr in die Augen, während ein verzweifeltes Schluchzen ihre<lb/>
nackten Schultern hob und senkte.</p>
            <p>Da bemerkte Herr Friedhart bestürzt, dass er zu weit gegangen;<lb/>
sein gutmüthiges Herz war trostlos über die Verzweiflung seiner<lb/>
kleinen Frau.</p>
            <p>»Aber Kind,« beschwichtigte er sie, während er ihre Hände küsste,<lb/>
»wein’ nicht! Na! — Na! Wein’ nicht! Ich hab’s nicht bös’ gemeint!«</p>
            <p>Sie stand langsam auf, das Spitzentaschentuch vor den Augen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>