<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-21_n0822.xml" prev="WR-02-02-21_n0821.xml" next="WR-02-02-21_n0823.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 822</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="21"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0822"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-09-15">15 9 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0500">
                  <title level="a">Berliner Theaterbrief</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="21">21</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="819" to="822"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-21_n0819.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0146">Berg, Leo</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">822</fw>
               <fw type="ctext">BERG.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">die Kunst, für ihre Freiheit, den freien Flug hinaus, er für seine<lb/>
Existenz. Sein Bann ist philistrischer Egoismus, aber ihre Flucht<lb/>
ist Verrath <milestone unit="4dots"/>».</p>
            <p>Das Drama aber wäre grösser und freier geworden, wenn Licht<lb/>
und Schatten gerechter vertheilt worden wären. Im Gegensatz zu<lb/>
dieser gar zu deutlichen Tendenz sind andere Theile des Schauspiels<lb/>
wieder zu unklar gehalten. Z. B. der Dichter Ström und Johannas<lb/>
Verhältnis zu ihm. Er ist ihr ein Bote aus der neuen, freien, lichten<lb/>
Welt, der Verführer, der Luzifer. Aber er ist ein wenig Charlatan,<lb/>
und es will mir fast scheinen, als ob in dieser Gestalt etwas wie Selbst-<lb break="no"/>
satire und Selbstkritik des Dramas herauskäme. Wenn ein Weib einen<lb/>
Mann verlässt, um dem Rufe eines anderen zu folgen, so ist das schon<lb/>
Untreue. Von hier aus hat der Bräutigam noch einmal Recht. Sehr<lb/>
aufdringlich kommt andererseits wieder die Tendenz in dem Onkel<lb/>
Johannas heraus, der so etwas wie Chorus- und Schrittmacher der<lb/>
Emancipation ist. Er will sie in eine höhere Wagenclasse setzen und<lb/>
macht sie dem Theologen abspenstig, und er ist es, der diesen zum<lb/>
Kampf aufstört.</p>
            <p>Trotzdem fehlt es dem Drama an Contouren. Das eigentliche<lb/>
Schauspiel schwebt, unausgesprochen, zwischen den Lippen. Es ist<lb/>
vieles mit grösser Zartheit ausgedrückt. Das Drama spielt in der<lb/>
weichen Luft halbdämmernder Seelenstimmung, worin es an Hauptmanns<lb/>
»Einsame Menschen« erinnert, aber die ein greller Ruf des Tages leise<lb/>
erzittern macht. Der Sturm braust über den Köpfen hinweg, während<lb/>
es in der Sphäre der Seelen ziemlich ruhig bleibt. Es ist keine<lb/>
Bewegung von innen heraus. Es hat daher alles einen doppelten<lb/>
Klang. Die Seelen stossen mit feinem oder dumpfem Klang zusammen,<lb/>
und zwischen durch macht jemand Spectakel hinein. Die Menschen<lb/>
sprechen leise und gedämpft, aber es lärmt noch jemand über sie<lb/>
hinweg und überschreit ihre Stimmen. Die Schauspieler sprachen die<lb/>
kalte, fremde und banale Oberstimme. Das feinere Unterhalb des<lb/>
Schauspiels kam nicht zur Aufführung und schimmerte kaum hie und<lb/>
da durch. Ausserdem haben beide Dramen, das Oben und das Unten,<lb/>
ein verschiedenes Tempo. Das gibt dem Werke einen widerspruchs-<lb break="no"/>
vollen künstlerischen Ausdruck. Das Aussendrama ist immer wo<lb/>
anders, als wo das Innendrama ist. Während dies erst im halben<lb/>
Traume dem neuen Tage entgegendämmert, ist jenes schon im rauhen<lb/>
Zanke mit dem alten. Der Traum ist in den hellen Sonnenschein<lb/>
verschoben, der Tag dämmert und brennt zugleich. Das tiefere Drama<lb/>
kommt nicht zum Fortgang, das äussere überstürzt sich. Der Schau-<lb break="no"/>
spieler in Björn Björnson hat dem Dichter das Wort abgeschnitten,<lb/>
und der Zeitmensch hat die Worte ausgesprochen, die dem Dichter<lb/>
noch nicht von der Zunge waren.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="hr"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>