<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0589.xml" prev="WR-01-02-15_n0588.xml" next="WR-01-02-15_n0590.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 589</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0589"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0199">
                  <title level="a">Die magische Vertiefung der modernen Naturwissenschaft</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="589" to="596"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0589.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0077">Du Prel, Dr. Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <milestone unit="untyped-start"/>
            <ab>
               <title>DIE MAGISCHE VERTIEFUNG DER MODERNEN<lb/>
NATURWISSENSCHAFT.<lb/>
Von Dr. <rs type="person" key="">Carl du Prel</rs> (München).<lb/>
II. (Schluss.)</title>
            </ab>
            <p>Er hat nachgewiesen, dass die von Mesmer entdeckte Kraft in<lb/>
der ganzen Natur sich findet; dass, wenn man am Leib des Menschen<lb/>
mit den Polen starker Magnete herabstreicht, sich immer Personen<lb/>
finden, die davon afficirt werden, selbst wenn sie nicht wissen, was<lb/>
vorgeht. Der Mineralmagnetismus übt also einen Einfluss auf die<lb/>
Lebensthätigkeit aus, so dass bei sensitiven Personen oft Bewusstlosig-<lb break="no"/>
keit eintritt. Sie nehmen flammenartige Lichterscheinungen an den<lb/>
Polen der Magnete wahr, und daraus zog in Bezug auf die Universalität<lb/>
des Magnetismus Reichenbach den Schluss, dass das Nordlicht unter<lb/>
dem Einflüsse der magnetischen Erdpole sich bildet und identisch ist<lb/>
mit den Lichterscheinungen über den Magnetpolen. So konnte sich<lb/>
Reichenbach der Vermuthung nicht entziehen, dass der gewaltige Erd-<lb break="no"/>
magnetismus, welcher der Magnetnadel ihre Richtung gibt, von Einfluss<lb/>
auf das thierische Leben sein muss, und er hat bekanntlich bei einer<lb/>
grossen Anzahl von Sensitiven gefunden, dass nur die Bettlage, mit dem<lb/>
Kopf gegen Norden, mit den Füssen gegen Süden, wohlthätig, jede<lb/>
andere mehr oder minder schädlich sei. Die Lage in den Meridianen<lb/>
ist die normale für den Menschen, die in den Parallelen die schädliche.<lb/>
Die Sensitiven können die Lage des Kopfes gegen Westen, mit den<lb/>
Füssen gegen Osten, wenn ihre rechte Seite nach Süden, ihre linke<lb/>
nach Norden gerichtet ist, nicht ertragen, weil dabei die positive Seite<lb/>
ihres Leibes dem positiven Erdpol, die negative dem negativen Erdpol<lb/>
zugekehrt ist; gleichnamige, also feindliche Pole, sind dabei einander<lb/>
zugekehrt, und da sie sich abstossen, erzeugen sie das Missbehagen<lb/>
der Sensitiven.1) Wenn Reichenbach sagt, dass durch Striche mit Kry-<lb break="no"/>
stallen Krämpfe und Bewusstlosigkeit erzeugt werden können wie durch<lb/>
die Hand des Magnetiseurs, so erweist sich die Krystallisation als ein<lb/>
Uebergang vom Leblosen zum Lebenden, und es ist der Punkt ge-<lb break="no"/>
funden, wo der animalische Magnetismus an die Physik sich anknüpfen<lb/>
lässt. Wenn er ferner diesen Magnetismus in der ganzen Natur vor-<lb break="no"/>
findet, im Sonnenlicht, im Mondschein, im Thier- und Pflanzenleben,<lb/>
in der Reibung, im Ton, in den molecularen Veränderungen, in der<lb/>
Elektricität und im Chemismus, so ist damit das menschliche Leben<lb/>
in eine innige Verbindung gebracht mit dem ganzen Naturleben, und<lb/>
so lässt sich allerdings von einer Weltseele sprechen. Diese Physik des</p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>1) Reichenbach: »Untersuchungen über den Magnetismus«, 230.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>