<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0232.xml" prev="WR-01-01-06_n0231.xml" next="WR-01-01-06_n0233.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 232</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0232"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0069">
                  <title level="a">Gespenster im Menschen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="227" to="234"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0227.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0024">Servaes, Franz</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">232</fw>
               <fw type="ctext">SERVAES.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Schosse gewiegt. Gunhild dagegen ist eine herrische und spröde Natur,<lb/>
selbstsüchtig und ehrgeizig. Vor solchen Weibern pflegt der Mann einen<lb/>
weiten Bogen zu machen. Aber gerade sie erobert sich den John Gabriel<lb/>
Borkman und gebärt ihm auch ein Kind, Erhard, ihren Sohn.</p>
            <p>Gunhild liebt in Borkman nur sich selbst und ihre machtvolle<lb/>
Stellung. Ella aber liebte den Menschen. Als daher Borkman ins Ge-<lb break="no"/>
fängniss muss, da empfindet Gunhild die Schmach und Ella das Un-<lb break="no"/>
glück. Für Gunhild ist Borkman seitdem todt, und in ihrem Sohne<lb/>
Erhard sieht sie bloss den, der den geschändeten Namen dereinst zu<lb/>
neuem Glanze erheben soll. Ella dagegen trauert um den Gefallenen,<lb/>
und seinen Sohn nimmt sie zu sich, weil sie den Vater in ihm liebt,<lb/>
und weil sie ihm das menschlich-warme Glück bereiten möchte, dessen<lb/>
Jener verlustig ging.</p>
            <p>So entbrennt denn um Erhard aufs Neue der Kampf der Zwillings-<lb break="no"/>
schwestern. Jede will ihn für sich besitzen; denn jede glaubt, Anspruch<lb/>
auf ihn zu haben, und jede verfolgt mit ihm ihre besonderen Zwecke.<lb/>
Bei der Einen ist es das natürliche, bei der Andren das unterdrückte,<lb/>
das betrogene Muttergefühl, das sich an Erhart anklammert als an<lb/>
das kostbarste Besitzthum.</p>
            <p>Aber es ist der Kampf zweier Gespenster — um ein Gespenst.</p>
            <p>Jede der beiden Frauen folgt ihrem gebieterischen, uncontrolir-<lb break="no"/>
baren Lebensimpuls. Jede sieht in Erhard, was ihre Wünsche ihr zu-<lb break="no"/>
flüstern. Aber Erhard ist weder das eine, noch das andere, noch auch<lb/>
das, als was der Vater ihn möchte, als seinen Gehilfen für einen zweiten<lb/>
Erobererzug ins Leben. So hat keiner von diesen Dreien Macht über<lb/>
Jung-Erhards Lebensschicksal.</p>
            <p>Aber auch Erhard selbst hat nicht diese Macht. Der Sprosse<lb/>
zweier Herrennaturen, die sich freilich kalt gegenüberstanden, ist selber<lb/>
eine Weibernatur, die überall Anlehnung sucht, am meisten aber dort,<lb/>
nicht wo ihm der Ruhm und die Ehre, sondern wo ihm Genuss und<lb/>
Sinnenfreude winken. Man hat ihm eine Lebensaufgabe, eine »Mission«<lb/>
gar aufbürden wollen. Er selbst aber will »leben, leben, leben«. So<lb/>
spricht aus ihm sein gespenstischer Urtrieb.</p>
            <p>Und so ist es denn eine Andere, die Macht über ihn gewinnt,<lb/>
und der er bedingungslos folgt. Eine blühende, sprühende Abenteurerin,<lb/>
die Verkörperung schwillender, quillender Lebenslust. Und diese ent-<lb break="no"/>
führt ihn dann, eine spukhafte, übermächtige Hypnotiseuse. Auf einem<lb/>
Schlitten fährt er mit ihr davon, mitten in der Nacht. Den Andren<lb/>
entwich damit Jugend und Traum.</p>
            <p>Und trauernd stehen sie und blicken hinter ihnen drein. In John<lb/>
Gabriel aber erwacht der alte Königs- und Eroberergeist. Gerade jetzt,<lb/>
wo er allein ist und ganz vereinsamt, treibt ihn sein Dämon hinaus,<lb/>
mitten in den Winter und hohen Schnee, mit trügerischer Fata Morgana<lb/>
winkender Machtfülle. Aber der alte Mann, der nur die Gefängniss- und<lb/>
Stubenluft noch gewohnt war, draussen, wo der scharfe Wind der<lb/>
Wirklichkeit weht, da versagt ihm jetzt die Kraft seiner Lungen. Eine</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>