<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-13_n0505.xml" prev="WR-01-02-13_n0504.xml" next="WR-01-02-13_n0506.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 505</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="13"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0505"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-05-15">15 5 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0167">
                  <title level="a">Gegen die Emancipation des Weibes</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 13</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="13">13</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="503" to="510"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-13_n0503.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0029">Weisengrün, Dr. Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</fw>
               <fw type="pn">505</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">auch in dieser Frage der Mechanismus der ökonomischen Umwälzung<lb/>
Alles besorge und dass hier überhaupt kein Problem vorliege. Wie<lb/>
falsch diese Grundaufstellung auch immerhin sein mag, sie geht auf<lb/>
jeden Fall von der Thatsache aus, dass alles Seelenleben des Weibes<lb/>
(wie rudimentär, grobmechanisch und plump die Anhänger dieses Prin-<lb break="no"/>
cipes jenes Seelenleben auch ansehen) sich vollkommen sicher, zwanglos,<lb/>
einwandsfrei und geradlinig aufbaue auf ihrer geschlechtlichen Natur.<lb/>
Was wird aber über diese geschlechtliche Natur des Weibes von Seite<lb/>
der Anhänger und Anhängerinnen der gewöhnlichen Auffassung aus-<lb break="no"/>
gesagt? Nichts oder so gut wie nichts.</p>
            <p>In denselben Grundfehler des directen Aufbaues der Frauen-<lb break="no"/>
psychologie auf den unbekannten Daten des Geschlechtslebens verfällt<lb/>
auch die Lehre eines Mannes, der, wie in allen übrigen Dingen, auch<lb/>
hier die gewöhnliche Auffassung nicht theilt.</p>
            <p>Du gehst zum Weibe — vergiss die Peitsche nicht! Nietzsche<lb/>
hat durch diese Worte einen älteren philosophischen Gesichtspunkt in<lb/>
der Frauenfrage in eine glänzende, aber einseitige Formel gebracht.<lb/>
Niemals wurde in so treffender Form das Anderssein, die Minder-<lb break="no"/>
werthigkeit des Weibes, ihre Abhängigkeit vom Manne zum Ausdruck<lb/>
gebracht. Aber Nietzsche hat in diesem Falle, wie in vielen anderen,<lb/>
ein Ressentiment, eine dunkle und dumpfe Forderung seines Instincts,<lb/>
eine kaum ernst zu nehmende seelische Abneigung mit der ganzen<lb/>
raffinirten Sicherheit des Décadents malgré lui in ein System zu bringen<lb/>
versucht. Alles, was Nietzsche sonst sagt, seine Ansicht z. B., dass bei den<lb/>
Frauenrechtlerinnen meist etwas in ihrer Weiblichkeit nicht in Ordnung<lb/>
sei, offenbart uns deutlich, wie sehr auch ihm die zum grossen Theile<lb/>
unbekannte Domäne des weiblichen Geschlechtslebens als Basis zum<lb/>
Aufbau seiner Frauenpsychologie dienen musste.</p>
            <p>Noch klarer, Jedermann sichtbar, tritt dies, wie wir schon er-<lb break="no"/>
wähnt, bei Frau Laura Marholm zu Tage. Sie knüpft an das gynäko-<lb break="no"/>
lopische Material Prof. Runge’s, an die rein physischen Leiden des<lb/>
Weibes an. Sie untersucht die bedeutendsten Frauen ihrer Zeit und<lb/>
findet dieselbe Krankheit, die die durchschnittlich begabten Geschlechts-<lb break="no"/>
genossinnen auch haben. Die sechs Frauenporträts der Marholm sind<lb/>
eigentlich, mit der einzigen Ausnahme der durchaus gesunden Anna<lb/>
Skram, Biographien geschlechtlich Leidender »<hi rend="text-spaced">psychologie</hi> d’<hi rend="text-spaced">hysté</hi>-<lb break="no"/>
               <hi rend="text-spaced">riques</hi>«.</p>
            <p>Sehr richtig hat sich eine geistreiche Frauenrechtlerin über Frau<lb/>
Marholm geäussert, sie sehe in der Frau nur das »Weibchen«. Weibchen-<lb break="no"/>
Erotik ist bis jetzt aber alle Psychologie der Frau gewesen, nur dass<lb/>
die der Marholm, weil sie Weib und starker Geist zugleich ist, besonders<lb/>
geschickt ausfiel. Gegen die <hi rend="text-spaced">Nur-Weibchen-Psychologie</hi> wende<lb/>
ich mich eben. Ich habe durch meine erkenntniss-theoretische Behandlung<lb/>
gezeigt, warum man auf dieser einseitigen, nur erotischen Basis kein<lb/>
psychologisches Gebäude errichten darf <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Ich will nun mit Folgendem versuchen, einen Abriss der Frauen-<lb break="no"/>
psychologie in der Weise zu geben, dass das Geschlechtsmoment überall</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>