<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-23_n0877.xml" prev="WR-02-02-23_n0876.xml" next="WR-02-02-23_n0878.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 877</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="23"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0877"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-15">15 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 22</title>
                  <idno>WR-02-02-22_n0825.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 24</title>
                  <idno>WR-02-02-24_n0905.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">EMILY BRONTÉ.</fw>
               <fw type="pn">877</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Ereignis, kein Lächeln, keine Hoffnung auf Liebe vor dieser endgiltigen<lb/>
Heimkehr. Nicht einmal die Erinnerung an einen jener Unglücksfälle,<lb/>
eine jener Täuschungen, die so vielen zu schwachen, oder angesichts<lb/>
des Lebens zu wenig anspruchsvollen Wesen die Einbildung gestatten,<lb/>
dass die passive Treue gegen das, was sich selbst zerstört hat, ein<lb/>
Act der Tugend ist, dass die Unthätigkeit in Thränen eine Entschuldigung<lb/>
der Unthätigkeit ist, und dass man alles gethan hat, was sich thun<lb/>
liess, wenn man aus seinem Leiden jede Traurigkeit und jede Ent-<lb break="no"/>
sagung geschöpft hat, die sich darin finden liess.</p>
            <p>Hier — gab es gar nichts, was die Erinnerung oder Entsagung<lb/>
an die jungfräulichen und glatten Wände dieser Seele ohne Ver-<lb break="no"/>
gangenheit heften konnte. Nichts vor dieser letzten Zeit, nichts nachher,<lb/>
ausser armen und trostlosen Krankenpflegerdiensten bei einem Bruder,<lb/>
dessen Dasein durch Trägheit und eine grosse, unglückliche Leidenschaft<lb/>
gebrochen ward, einem Bruder, der nahezu verrückt, unrettbar trunk-<lb break="no"/>
süchtig und Opiumesser war. Dann, als sie ihr 29. Jahr fast vollendet<lb/>
hatte, an einem December-Nachmittag im kalkgetünchten Wohnzimmer<lb/>
des Pfarrhauses, während sie am Kamin sass und ihre langen, schwarzen<lb/>
Haare kämmte, fiel der Kamm ins Feuer; sie hatte nicht die Kraft,<lb/>
ihn aufzuheben, und der Tod kam, schweigsamer noch als ihr Leben,<lb/>
und entriss sie sanft den blassen Umschlingungen ihrer zwei Schwestern,<lb/>
die das Los ihr noch gelassen hatte.</p>
            <p>»Ich ersehe für dich auf den grossen Knien des Schicksals<lb/>
weder ein Zeichen der Liebe, noch einen Funken Ruhm, noch eine<lb/>
lächelnde Stunde!« ruft in schöner Wallung der Trauer Miss Mary<lb/>
Robinson, die uns dieses Dasein erzählt. In der That gibt es, von<lb/>
aussen gesehen, kein trüberes, farbloseres, leereres, eisigeres Dasein als<lb/>
das der Emily Bronté. Aber von welcher Seite soll man das Leben<lb/>
ansehen, um seine Wahrheit zu entdecken, um es zu beurtheilen, zu<lb/>
billigen und zu lieben? Wenn wir einen Augenblick die Blicke von dem<lb/>
kleinen, in der Steppe verlorenen Pfarrhause ablenken, um sie der Seele<lb/>
unserer Heldin zuzuwenden, so sehen wir ein andres Schauspiel. Es ist<lb/>
selten, dass man derart das Leben einer Seele in einem Körper ohne<lb/>
Erlebnisse belauschen kann, aber es ist minder selten, dass man denkt,<lb/>
eine Seele habe ein persönliches und von den Einflüssen der Woche<lb/>
oder des Jahres nahezu unabhängiges Leben. Es liegt in »Wuthering<lb/>
Heights«, als welches das Gemälde der Leidenschaften, Wünsche,<lb/>
Verwirklichungen, Gedankengänge und Ideale dieser Seele, kurz, ihre<lb/>
wahre Geschichte ist, mehr Energie, mehr Leidenschaft, Eifer, Liebe<lb/>
und Erlebnis, als nöthig wäre, um nacheinander zwanzig heroische,<lb/>
zwanzig glückliche oder unglückliche Schicksale zu beleben und zu be-<lb break="no"/>
friedigen. Nie machte ein Ereignis an der Schwelle ihrer Wohnung<lb/>
halt — und doch gibt es kein Ereignis, auf das sie ein Recht hatte, das<lb/>
nicht in ihrem Herzen mit einer Kraft, Schönheit, Bestimmtheit und<lb/>
Weite ohne gleichen stattgefunden hätte. Es begegnet ihr scheinbar<lb/>
nichts — und doch begegnet ihr alles viel persönlicher und wahrer als<lb/>
der Mehrzahl der Wesen, weil alles, was um sie entsteht, alles, was</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>