<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-15_n0582.xml" prev="WR-01-02-15_n0581.xml" next="WR-01-02-15_n0583.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 582</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0582"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-06-15">15 6 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0196">
                  <title level="a">Spiel</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="578" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0578.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0067">Bodman, Emanuel von</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0197">
                  <title level="a">Zur Psychologie des Kerkerlebens</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="579" to="584"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0579.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0080">Zerboglio, Prof. Adolfo</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0198">
                  <title level="a">Die wahre Bashkirtscheff</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="585" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-15_n0585.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0014">Strauss, Rudolf</author>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-01-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <idno>WR-01-02-16_n0601.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">582</fw>
               <fw type="ctext">ZERBOGLIO.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">des Freiheitsverlustes und der Absonderung von der menschlichen Ge-<lb break="no"/>
sellschaft verschwinden gegenüber den Vortheilen, die ihnen ein sicherer<lb/>
Schutz vor den Unbilden der Witterung und eine regelmässige, sichere<lb/>
Kost bietet. Dazu kommt noch die in Folge des elenden Lebens er-<lb break="no"/>
langte physische und psychische Apathie, ihr gewohnter Müssiggang,<lb/>
die Corruption, die völlige Ignoranz, in der sie leben, was Alles dazu<lb/>
beiträgt, dass ihnen die Entbehrungen des Kerkerlebens gar nicht zum<lb/>
Bewusstsein kommen.</p>
            <p>Von den zahlreichen Häftlingen, die ich besuchte, zeigte ein<lb/>
grosser Percentsatz theils durch Worte, theils durch seine Haltung, dass<lb/>
er sich ziemlich ruhig in sein Schicksal fügte. Jene Resignation, die,<lb/>
den metaphysischen Philosophen zufolge eine Besonderheit der grossen<lb/>
Seelen, der edlen Opfer der Verfolgung ist, findet man viel häufiger<lb/>
bei den schlimmsten Verbrechern.</p>
            <p>Der Brigant A..., den ich in der Strafanstalt zu Portoferraio<lb/>
sprach, einer der gefürchtetsten und furchtbarsten Häupter von Räuber-<lb break="no"/>
banden, der noch vor nicht allzulanger Zeit der Schrecken jener Ge-<lb break="no"/>
genden war, in denen er sein Unwesen trieb, sagte mir in Abwesen-<lb break="no"/>
heit des Gefängnissdirectors, er habe nunmehr 35 Jahre Gefängniss<lb/>
abgesessen und sei dabei stets ruhig, willig und in sein Schicksal er-<lb break="no"/>
geben gewesen.</p>
            <p>Einige zeigten sich sogar heiter, und ich erinnere mich eines<lb/>
Sicilianers, der wegen Mordes zu 30 Jahren Zuchthaus, verschärft<lb/>
durch sieben Jahre Einzelhaft, verurtheilt worden war und sich mit<lb/>
seinem Schicksal ganz zufrieden gab.</p>
            <p>Und wenn ich auch nicht immer aus den Mittheilungen der<lb/>
Sträflinge entnehmen konnte, dass sie zufrieden seien, so erhellte dies<lb/>
doch häufig aus ihrer ungezwungenen Haltung, aus ihrem verhältniss-<lb break="no"/>
mässig gesunden Aussehen und aus den Berichten der Aufseher und<lb/>
der Directoren.</p>
            <p>Der Charakter der Zuchthäusler zeigt zumeist eine sehr grosse<lb/>
Schlaffheit, eine sehr beschränkte Intelligenz, einen fast vollständigen<lb/>
Mangel an sittlichem Gefühl und eine physische Abgestumpftheit, be-<lb break="no"/>
sonders gegen Schmerzen. Für derartig angelegte Naturen ist die Zelle<lb/>
nicht die Strafe, wie wir sie uns denken. Ein schlaffes, apathisches<lb/>
Temperament vegetirt mehr als es lebt, und die Zelle ist ein günstiger<lb/>
Ort dafür. Der vollständige Mangel an Verantwortlichkeit, die geringe<lb/>
Arbeit, das sichere tägliche Brot, die sichere Schlafstätte bieten einem<lb/>
trägen Charakter, der keinerlei Bedürfniss nach Emotionen kennt, alles<lb/>
das, was er sich wünschen mag und was ihn zufrieden macht.</p>
            <p>Man wird von der Reue über die vollbrachte Missethat reden,<lb/>
von schweren Träumen, von Scham über die ihm widerfahrene Ent-<lb break="no"/>
ehrung und Schande. Nun wohl, alles das existirt für die Mehrzahl<lb/>
der Delinquenten nicht und ist bloss eine Ausgeburt der Phantasie der<lb/>
guten Menschen, die sich nicht denken können, dass derjenige, der<lb/>
fähig gewesen, ein Verbrechen zu begehen, nicht der Mann ist, dessen<lb/>
Gemüth den Qualen der Reue und der Schande zugänglich wird.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>