<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0609.xml" prev="WR-02-02-16_n0608.xml" next="WR-02-02-16_n0610.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 609</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0609"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE MAIWIESE.</fw>
               <fw type="pn">609</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">dachte, indem er sagte, er hoffe, dass die gewährte Freiheit dem<lb/>
schändlichen Handel mit Liebe, der unsere Cultur befleckte, ein Ende<lb/>
machen werde. Ob sie nicht lieber wollten, fragte er, dass ihre Söhne<lb/>
ihre jungen, brausenden Gefühle mit einem guten liebenden Mädchen<lb/>
theilten, als dass sie sie erstickten und vergifteten in den Häusern<lb/>
des Lasters. Dieser Angriff auf die Heiligkeit des Bestehenden wirkte<lb/>
aber gerade umgekehrt als der Prinz erwartet hatte, indem er den<lb/>
Makkabäern ihre ganze Überzeugung und Zuversicht zurückgab: der<lb/>
Commerzienrath nahm eine Haltung an, als stände er vor dem Herde<lb/>
seines Hauses voll Hausgötter, Laren und Manen und erwartete den<lb/>
ruchlosen Feind. Prinz Asche aber, der bis dahin im Grunde nur mit<lb/>
sich und den andern etwas Theater gespielt hatte, gerieth nun in echten<lb/>
Zorn und wurde dadurch erst recht gewaltig und furchtbar, sowie<lb/>
Dietrich von Bern seiner Gegner unweigerlich Herr wurde, wenn ihm<lb/>
der Athem in Flammen aus dem Munde zu schlagen anfieng. Je<lb/>
weniger er gewohnt war, stark und hinreissend zu empfinden, desto<lb/>
lieber wärmte er sich an dem göttlichen Wuthfeuer in seinen Innern<lb/>
und stand seinen Widersachern so gesund, stolz, glücklich, ernsthaft<lb/>
und herrlich gegenüber, dass er mich an die Davide und St. George<lb/>
erinnerte, wie sie die Künstler der Renaissance bildeten, fromme Heilige<lb/>
mit antiken Leibern, jungen und schönen.</p>
            <p>Entschieden wurde der Streit zwar dadurch nicht, aber die Folge<lb/>
war, dass die beiden Feinde einander liebgewannen, in der Weise, dass<lb/>
der Commerzienrath sich mit der Anhänglichkeit eines geprügelten<lb/>
Hundes an den Prinzen klammerte, und dieser nicht lassen konnte, an<lb/>
dessen formlosen und weichlichen Seelenteige zu kneten und zu modeln.<lb/>
Dass alles beim alten und jeder bei seinen Ansichten verblieb, machte<lb/>
den Prinzen nicht irre, vielmehr fühlte er sich durch die Bearbeitung<lb/>
dieses feuchtelastischen Lehmes so angenehm beschäftigt, dass er die<lb/>
ganze Maiwiese als eine beiläufig zu behandelnde Nebensache anzusehen<lb/>
anfieng. Auf Anfrage der Bürgerschaft, ob der Besuch der Maiwiese<lb/>
nur solchen gestattet sei, die sich ausdrücklich zu freier Liebe ver-<lb break="no"/>
pflichteten, erklärte der Prinz, auch die Gegner seien willkommen,<lb/>
sofern sie nur nicht die Anhänger in ihrer Festfreude störten, ja um<lb/>
jedes Ärgernis zu vermeiden, sollte einer jeden Partei die Hälfte des<lb/>
Parkes eingeräumt werden. Durch diese Theilung gewann es den<lb/>
Anschein als handle es sich eigentlich nur noch darum, welches Ver-<lb break="no"/>
gnügungscomité das stattlichste Fest zuwege bringen würde, und die<lb/>
beiden Häupter suchten sich durch die unerhörtesten Veranstaltungen<lb/>
auszustechen, wobei sie sich so geberdeten und auch ersichtlich so<lb/>
vorkamen wie bedächtige Personen, die eine sehr vernünftige und<lb/>
wichtige Sache zum besten des Volkes ausführen.</p>
            <p>Seinen Grundsätzen gemäss traf nun der Prinz die Verordnung,<lb/>
dass auf der Maiwiese weder Wein noch Bier noch andere Spirituosen<lb/>
sollten getrunken werden dürfen, da die Tage zwar der Liebe, keines-<lb break="no"/>
wegs aber der Genusssucht gewidmet seien. Diese Anordnung erneuerte<lb/>
den Aufruhr in verdoppeltem Grade und liess die freie Liebe vollends</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>