<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="WR-02-01-02_n0052.xml"
     prev="WR-02-01-02_n0051.xml"
     next="WR-02-01-02_n0053.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 2, S. 52</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="02"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0052"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-12-01">1 12 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page"><milestone unit="untyped-start"/><ab><title>DIE HEILSARMEE<lb/>
Eine Studie von <rs type="person" key="">Oscar Panizza</rs> (Zürich).</title></ab><p>»Amen — Ähmen — Amenn — Amän <milestone unit="7dots"/>« mit diesen<lb/>
halbverschluckten Lauten, geheimnissvoll und scheu, begrüssten sich die<lb/>
leisen Figuren, die flüsternd und angstvoll von allen Seiten herbei-<lb break="no"/>
huschten, als handle es sich um einen Katakomben-Gottesdienst.</p><p>So einfach waren sie Alle gekleidet, diese Mädchen, so hüften-<lb break="no"/>
schlank, so brustglatt, so langhalsig, so nackt in ihren schwarzen, eng<lb/>
anliegenden Gewändern. — Die wollten nie gebären, nein! Die wollten<lb/>
nur geistig erzeugen, aschgraue Gefühle und pietistische Gedanken.</p><p>»Aähmen — Ämän — Amen — Ehmeen —« mit diesem Gruss<lb/>
strömten sie von allen Seiten zusammen, wie geweihte Fledermäuse,<lb/>
und huschten und drückten sich aneinander, als gälte es, Seele mit<lb/>
Seele zu verschmiegen, und hauchten sich ihre Seufzer schmerzlich ins<lb/>
Angesicht.</p><p>Es war 8 Uhr Abends in der Eidmattstrasse in <hi rend="text-spaced">Hollingen</hi>, in<lb/>
dem hochgelegenen Züricher Bezirk, wo sich die schmale Holzthür zu<lb/>
einem schmalen, nüchternen Holzbau öffnete und die Wartenden ein-<lb break="no"/>
liess. Und drinnen, ach! die geöffnet hatten, die den Himmel öffneten,<lb/>
das waren noch schlankere, noch vergeistigtere Persönchen, hager mit<lb/>
ausgehungerten Wangen, taubenäugige Mädchen mit schwarzen, die<lb/>
Stirne weit beschattenden Höckerhütchen, damit kein sinnlicher Ge-<lb break="no"/>
danke hinein, keine Lust aus diesen Taubenaugen herausgelange. Ach!<lb/>
und jetzt überschütteten sie sich mit schluchzenden »Ahmän — Amän<lb/>
— Ameen —« zwitscherten wie Kanarienvögel und drückten sich an<lb/>
die busenlosen, harten Brüste.</p><p>Es war wie im Himmel. Lange, quergestellte, gelb angestrichene<lb/>
Bänke. Lustig und heiter. Ganz safrangelb. Fröhlich und erheiternd.<lb/>
Die Seele aufschliessend. Etwas kalt, etwas fröstelnd. Aber Wärme<lb/>
hätte ja Behaglichkeit, und Behaglichkeit Sinnlichkeit erzeugt. Nein, es<lb/>
war gerade recht. Und bald wurde es ja voller. Immer zahlreicher<lb/>
strömten sie herein und drückten und flüsterten sich aneinander und<lb/>
waren überglücklich in ihrer Safranumgebung. Oben an der Decke<lb/>
fünf oder acht von den gelb brennenden Kohlenbrennern und unten<lb/>
die dickangestrichenen, gelben Bänke: es flimmerte und zuckte Einem<lb/>
um die Augen: es war die helle Sonne, die die Leutchen da herein-<lb break="no"/>
symbolisirt hatten. Und immer zahlreicher kamen sie mit ihren Sonnen-<lb break="no"/>
gesichtern und leuchteten sich an und schmunzelten und frohlockten:<lb/>
»Ach, Ahmän, Ahmän!« Und rutschend raschelten sie aneinander und</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
