<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-02-18_n0709.xml" prev="WR-01-02-18_n0708.xml" next="WR-01-02-18_n0710.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 18, S. 709</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="18"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0709"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-08-01">1 8 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0233">
                  <title level="a">Die »Centenarfeier« des Grössten</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 2, Nr. 18</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="18">18</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="708" to="711"/>
                  <idno type="fn">WR-01-02-18_n0708.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0093">Bleibtreu, Carl</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DIE »CENTENARFEIER« DES GRÖSSTEN.</fw>
               <fw type="pn">709</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Spinnen auf seinem Piedestal herum und kritisiren seine Kanonen-<lb break="no"/>
stiefel. Das wäre zu verzeihen. Schlimmer steht es schon mit ihrem<lb/>
mangelhaften <hi rend="text-spaced">Wissen</hi> und lückenhaften Studium, das besonders bei<lb/>
Taine sich obendrein mit Unterschlagung und Fälschung historischer<lb/>
Documente paart.*) Wie er in seinem grandiosen Pamphlet auf die<lb/>
französische Revolution, das von Unwissenden als Laienbrevier an-<lb break="no"/>
gestaunt wird, unverantwortlich die Reden Robespierre’s entstellt und<lb/>
nur citirt, was ihm in seinen Kram passt, so hat er gleiche »wissen-<lb break="no"/>
schaftliche Methode« — so nennt heute jeder Archiv-Maulwurf sein<lb/>
oberflächliches Treiben — auf den Corsen angewendet. Doch wir wollen<lb/>
hier nicht polemisiren, sondern nur einige beliebige Züge, wie der enge<lb/>
Raum es gestattet, herausgreifen, freilich alles Dinge, die nur intimstem<lb/>
Studium zugänglich und den bisherigen sogenannten Napoleon-Bio-<lb break="no"/>
graphen unbekannt.</p>
            <p>Also in diesem schrankenlosen Selbstling raste der Vernichtungs-<lb break="no"/>
trieb gegen Alles, was ihm irgendwie im Wege stand; sogar seine<lb/>
Cravatten und Röcke zerriss der Zuchtlose, wenn sie nicht Ordre pa-<lb break="no"/>
rirten. Beobachten wir ihn folglich mal in einem Augenblick zürnender<lb/>
Gereiztheit. <date>1897</date> erschien die Geschichte des 1. schlesischen Regiments,<lb/>
das bei Etoges <date>1814</date> völlig zugrunde ging. Da erfahren wir, dass der<lb/>
schwache Rest, ehe er die Waffen streckte, seine Fahnen vergrub. Nun<lb/>
gilt das absichtliche Entziehen von Trophäen als ein nach Belieben<lb/>
strafbarer Act, Napoleon aber musste damals in seinem Verzweiflungs-<lb break="no"/>
kampf an Trophäen besonders gelegen sein. »Où sont vos drapeaux?«<lb/>
herrschte er die Widerspenstigen an, und der einzig überlebende Officier<lb/>
antwortete fest: »Wir wissen’s, doch sind keine Verräther.« Was hatte<lb/>
er wohl vom Taine’schen Tiger zu gewärtigen? Der wüthete gewiss<lb/>
nicht schlecht? Schade, die Diagnose irrt. Der <hi rend="text-spaced">historische</hi> Napoleon<lb/>
nämlich lüftete respectvoll den Hut und befahl laut: »Qu’on traite<lb/>
bien ces braves gens-là!« Der gemüthlose Mensch sass bekanntlich im<lb/>
               <date>Mai 1813</date>, als er die Verfolgung nach dem Bautzener Siege rastlos<lb/>
betrieb, einen Tag lang in stummem Schmerz am Sterbebette Duroc’s,<lb/>
gab keine Ordre mehr, sondern beschäftigte sich nur mit dem Grab-<lb break="no"/>
denkmal des Freundes, zu dessen Pflege er dem nächsten Pfarrer<lb/>
1200 Francs Rente aussetzte und dafür die Grabschrift befahl: »Hier<lb/>
hauchte Duroc seinen Geist aus in den Armen seines Freundes.«<lb/>
Sentimentale Heuchelei, nicht wahr? Nun aber fügt sich in den jüngst<lb/>
herausgegebenen Memoiren des Rittmeisters Parquin, der als Guiden-<lb break="no"/>
officier der Escorte dicht neben dem Kaiser stand, die bemerkens-<lb break="no"/>
werthe Einzelheit ein: »In diesem Augenblick erstattete Oberst Gour-<lb break="no"/>
geaud Bericht, dass die Bewegung Ney’s auf Görlitz glänzend reussirte.<lb/>
               <hi rend="text-spaced">Aber ohne ein Wort zu erwidern</hi>, <hi rend="text-spaced">drehte sich der Kaiser<lb/>
um und stürzte unverzüglich über den Dorfplatz nach</hi>
            </p>
            <milestone unit="hr"/>
            <note type="footnote">
               <p>*) Auch der deutschen Militärkreisen noch immer als Orakel über <date>1815</date>
                  <lb/>
geltende Charras ist kürzlich einer geradezu unverschämten Fälschung überführt<lb/>
worden, und längst haben Chesney, Ropes, Horsborough (»Waterloo« <date>1895</date>) die<lb/>
grobe Unwahrheit von Charras gewittert oder nachgewiesen.</p>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>