<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-22_n0855.xml" prev="WR-02-02-22_n0854.xml" next="WR-02-02-22_n0856.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 855</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="22"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0855"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-10-01">1 10 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text">
                  <author/>
                  <title n=""/>
                  <biblScope unit="page">-</biblScope>
                  <idno/>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 21</title>
                  <idno>WR-02-02-21_n0785.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 23</title>
                  <idno>WR-02-02-23_n0865.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">DEAR LITTLE GIRL!</fw>
               <fw type="pn">855</fw>
            </fw>
            <p>Heim gieng sie nicht; heim nicht. Er hatte sie ja geschlagen.<lb/>
Das Dienstmädchen würde ihr öffnen müssen; die hatte es mit ange-<lb break="no"/>
sehen. Nein, nimmermehr trat sie unter die Augen dieses Dinges.<lb/>
Auch das Kindchen hatte es mit angesehen, und geschrien, und die<lb/>
Händchen nach ihr ausgestreckt. Nimmermehr konnte sie ihrem<lb/>
Kindchen vors Angesicht.</p>
            <p>Gibt’s keine Asyle in dieser Welt? Wo soll sie Geld hernehmen<lb/>
um zu nächtigen, zu essen, zu trinken, zu leben, Tage, Nächte, Tage<lb/>
— eine kleine, verlorene Beamtenfrau, wie sie ist? Nichts hatte sie<lb/>
zu sich gesteckt, keinen Kreuzer, nichts. In ihren kleinen, rothen<lb/>
Hauspantoffeln war sie auf und davon gegangen. Nun stand sie an<lb/>
der Ecke.</p>
            <p>Erleuchtet hob und wölbte sich das Opernhaus, die ganze Ring-<lb break="no"/>
strasse glühte und prahlte. In ihren geblendeten Augen, in denen<lb/>
die Thränen starr und funkelnd standen, verdoppelten sich die Lichter,<lb/>
sie sah nichts mehr als eine einzige, wundervolle, reiche und üppige<lb/>
Glut. Was war sie selbst zu diesem vielen Licht, sie armes, herver-<lb break="no"/>
irrtes Geschöpf, ohne Mann, ohne Kind, ohne Asyl, mit den rothen<lb/>
Flecken erhaltener Schläge auf den Wangen!? — —</p>
            <p>Jemand berührte ihre Schulter. Sie zuckte empor und trat etwas<lb/>
zurück, dann murmelte sie mechanisch ein Wort.</p>
            <p>Ein Fremder hatte sie an der Schulter berührt. Er kannte nicht<lb/>
die Stadt, er fragte sie nach dem nächsten Wege zum Prater hinaus,<lb/>
und als sie bescheiden und schüchtern antwortete, bat er sie, ein paar<lb/>
Schritte mitzugehen und ihm die Richtung zu zeigen.</p>
            <p>Sie gieng mit, in furchtbarer Angst, dass er ihre rothen Morgen-<lb break="no"/>
schuhe sehen könnte. Er hatte so anständig und höflich zu ihr<lb/>
gesprochen, ihr kleines, zertretenes Bürgerinherz hob sich und wurde<lb/>
einen Moment wieder froh. Sie antwortete bescheiden und anständig,<lb/>
in derselben Weise wie er sie gefragt hatte, und es durchschauerte<lb/>
sie freudig, dass er »Mrs.« zu ihr sagte, das — wusste sie von der<lb/>
Schule her — war so gut wie »gnädige Frau«. Um einen ebenso<lb/>
höflichen Ton festzuhalten, sagte sie »Sir« zu dem Fremden, nach<lb/>
jedem zweiten Wort »Sir«, — »yes, Sir«, — »no, Sir«, so dass ihm<lb/>
ordentlich zu Muthe sein musste, als spräche er zu einer Landsmännin.<lb/>
Yes, Sir. No, Sir. Die ganze Ringstrasse entlang. — — — — —<lb/>
               <milestone unit="hr"/>
            </p>
            <p>Er liebte wirklich dies kleine, entlaufene Weibchen, der Englishman.<lb/>
Ein flotter, schöner, grosser Junge wie er war, von altem Herkommen,<lb/>
mit vielem Geld in der Tasche, war er doch frisch und unverbraucht<lb/>
geblieben, drüben im Arbeitslande. Nichts Besseres hätte er finden<lb/>
können, sagte er zu sich selbst, als dieses zarte, gütige Weibchen,<lb/>
dessen Sprache er nicht verstand — ausser yes Sir und no Sir und<lb/>
noch einigen anderen Landläufigkeiten — von dem er aber heraus-<lb break="no"/>
fühlte, dass es irgendwo gutem, bürgerlichem Boden entsprossen;<lb/>
was er zu würdigen verstand. Nie, nie wäre er mit einem Mädchen<lb/>
von der Strasse gegangen, er liebte die blendende Sauberkeit, — und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>