<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-01_n0013.xml" prev="WR-02-01-01_n0012.xml" next="WR-02-01-01_n0014.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 13</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="01"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0013"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-11-15">15 11 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0302">
                  <title level="a">Im Café</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="6" to="7"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0006.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0116">Garde, Arnold</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0303">
                  <title level="a">Graf Leo Tolstoi und die Duchoborzen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="11" to="18"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0011.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0117">Henckel, W.</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0304">
                  <title level="a">Randglossen über London </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 1</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="19" to="26"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-01_n0019.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0118">Daudet, Madame Alphonse</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 1, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-01-02-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2</title>
                  <idno>WR-02-02-13_n0481.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 0</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 2</title>
                  <idno>WR-02-01-02_n0041.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">LEO TOLSTOJ UND DIE DUCHOBORZEN.</fw>
               <fw type="pn">13</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">einer geistlichen, noch einer weltlichen Obrigkeit, weil eben alle Menschen<lb/>
gleich und den Anfechtungen der Sünde unterworfen sind. Die be-<lb break="no"/>
stehende Gewalt wird bei ihnen nur scheinbar geachtet; sie sind im<lb/>
Herzen gegen jede Unterwürfigkeit und gegen jede monarchische Ge-<lb break="no"/>
walt. Sie brauchen keine Rechtspflege und keine Gerichte, da sie<lb/>
Niemand kränken wollen. Das Schwören ist nicht erlaubt, daher wird<lb/>
die Eidesleistung verweigert. Ebenso halten sie es auch nicht für er-<lb break="no"/>
laubt, Waffen zu tragen und Feinde zu bekämpfen. Mit ihren Mit-<lb break="no"/>
menschen sind die Duchoborzen sanft, höflich und feierlich. Sie führen<lb/>
ein arbeitsames, sittliches Leben und zeichnen sich durch hohen Wuchs,<lb/>
Kraft und physische Schönheit aus. Die gegenseitige Hilfeleistung ist<lb/>
bei ihnen stark entwickelt. Bettler gibt es unter ihnen nicht.</p>
            <p>In dem Masse, wie der Wohlstand bei den Duchoborzen wuchs,<lb/>
wurden sie im Erfüllen der moralischen Forderungen ihrer Gesetze<lb/>
schlaffer: ihre Enthaltsamkeit schwand, sie fingen an zu rauchen, zu<lb/>
trinken, Processe zu führen, unterwarfen sich sogar den Forderungen<lb/>
der Regierung und traten in den Militärdienst. Aber P. Werigin und<lb/>
noch einige tüchtige Männer führten sie zu ihrer Glaubenslehre zurück;<lb/>
sie verschenkten nun ihr Eigenthum und stellten das Rauchen, Trinken<lb/>
und Fleischessen ein. In Folge der Ränke einer kleinen Partei wurde<lb/>
Werigin nach Kola (im Gouvernement Archangelsk) verbannt, fuhr<lb/>
aber dennoch von dort aus fort, die geistige Bewegung der Ducho-<lb break="no"/>
borzen zu leiten. Die Folge davon war seine Verbannung nach<lb/>
Obdorsk in Nordsibirien. Auf dem Wege dorthin besuchten ihn in<lb/>
Moskau sein Bruder und sein Vetter. Sie brachten ihren Glaubens-<lb break="no"/>
genossen einen von P. Werigin herrührenden und von der grossen<lb/>
Partei angenommenen Vorschlag mit: sich von der Eidesleistung und<lb/>
dem Militärdienst sowie auch von jeder Theilnahme an den Gewalt-<lb break="no"/>
massregeln der Regierung fern zu halten und alle Waffen zu vernichten.<lb/>
Einer von Werigin’s Anhängern, ein Unterofficier, erklärte zehn Ducho-<lb break="no"/>
borzen, die in seinem Bataillon dienten, dass sie am <date>Ostersonntag 1895</date>
               <lb/>
nicht zur Parade gehen wollen, da man beschlossen habe, von diesem<lb/>
Tage an den Dienst zu verweigern. Alle waren damit einverstanden<lb/>
und blieben in der Caserne. Ermahnungen und Drohungen waren er-<lb break="no"/>
folglos, und der Unterofficier wurde in ein dunkles unterirdisches Ge-<lb break="no"/>
fängniss geworfen, wo er neun Tage lang bei mangelhafter Nahrung<lb/>
bleiben musste. Auch die anderen zehn Soldaten wurden eingekerkert.<lb/>
Am <date>14. Juni</date> wurde Gericht gehalten und der Unterofficier auf drei<lb/>
Jahre, die Anderen auf zwei Jahre zur Einstellung in ein Strafbataillon<lb/>
verurtheilt. Einstweilen befinden sich die Verurtheilten im Militärgefäng-<lb break="no"/>
niss von Tiflis; sie lassen den Muth nicht sinken und machen den<lb/>
Eindruck von gesunden, heiteren Leuten.</p>
            <p>Bald kamen noch weitere Weigerungen, den Militärdienst zu<lb/>
leisten, bei den Duchoborzen vor; auch mehrere rechtgläubige Soldaten<lb/>
folgten ihrem Beispiel. Alle kamen ins Gefängniss und wurden auf die<lb/>
grausamste Art mit Kosakenpeitschen geschlagen. Ein Duchoborez<lb/>
weigerte sich mit folgenden Worten, dem Kaiser zu dienen: <hi rend="text-spaced">Frage</hi>:</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>