<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-09_n0355.xml" prev="WR-01-01-09_n0354.xml" next="WR-01-01-09_n0356.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 355</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="09"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0355"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-03-15">15 3 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0111">
                  <title level="a">Die sexuelle Belastung der Psyche</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="349" to="353"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0349.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0025">Panizza, Oscar</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0112">
                  <title level="a">Tschaperl</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="354" to="357"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0354.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0008">Kraus, Karl</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0113">
                  <title level="a">Burgtheater</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 9</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="09">9</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="358" to="359"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-09_n0358.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">TSCHAPERL.</fw>
               <fw type="pn">355</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">male die an Leopold Andrian und Hugo v. Hofmannsthal gerichteten<lb/>
einleitenden Worte des Werkes: Eure theuren Namen, lieber Hugo,<lb/>
lieber Poldi, setze ich auf dieses Buch. Wenn wir jetzt oben sind und<lb/>
ausschauen können, dürfen wir uns wohl freuen. Wir, die wir Cultur<lb/>
nach Oesterreich gebracht haben. Ja, damals, lieber Hugo, als wir noch<lb/>
im Volksgarten zusammen spazieren gingen, war in Oesterreich noch<lb/>
nicht viel los. Erst mit dem Poldi ist Cultur hinzugekommen. Was wir<lb/>
der Macht seines dunkeln und zornigen Wesens schulden, soll unver-<lb break="no"/>
gessen bleiben <milestone unit="4dots"/>
            </p>
            <p>Der Zuschauerraum des Carltheaters bietet heute einen seltsamen<lb/>
Anblick. Eine Aufregung, als ob da das literarische Schicksal jedes<lb/>
einzelnen Theaterbesuchers verhandelt würde. Man traut Herrn Bahr<lb/>
keine Gaminerien mehr zu — jetzt, da wir oben sind — und er-<lb break="no"/>
wartet das letzte, entscheidende Wort in der modernen Sache. Ein<lb/>
Parquet von Leuten, die gewohnt sind, das Tägliche ins Ewige zu<lb/>
rücken, und eine Galerie von »Kennern«. Viel bemerkt werden auf<lb/>
dem Balkon einige Märtyrer der reinen Kunst, die zwischen Claqueuren<lb/>
sitzen. Leopold Andrian erscheint, in der Hoffnung, sich heute Abend<lb/>
endlich mit dem Leben auseinandersetzen zu können; mit ihm Hof-<lb break="no"/>
mannsthal, jeden Moment bereit, der gemeinen Deutlichkeit der Dinge<lb/>
zu entfliehen. In den Logen junge Damen, die eigens für diesen<lb/>
Abend von der Parteileitung aus à la Boticelli frisirt wurden. Einige<lb/>
Stimmungsmenschen sind officiell erschienen. Alles athmet Cultur. Das<lb/>
Aufziehen des Vorhanges macht diesem schönen Schauspiel ein Ende.<lb/>
Keines der im Saale anwesenden Talente wäre fähig, die Enttäuschung<lb/>
zu beschreiben, die sich nun auf allen Gesichtern zu malen beginnt.<lb/>
Dort oben werden intime Angelegenheiten der Familien Langkammer<lb/>
und Karczag verhandelt, dazwischen betheuert ein versulzter Altwiener<lb/>
unausgesetzt, dass Wien Wien bleibe. Die zahlreichen Kenner im Hause,<lb/>
die sonst bei jeder passenden und unpassenden Gelegenheit an die<lb/>
heilige Therese, an Jacob Böhme, Maeterlinck und Burne Jones gedacht<lb/>
hatten, sie mussten jetzt an O. F. Berg denken, an den alten Fürst<lb/>
und an die reine Kunst des Costa. Ein unsägliches Reporterstück<lb/>
wurde gespielt, als Erlebniss hatte dem Verfasser die Lectüre der<lb/>
Coulissenplaudereien eines Montagsblattes gedient. Der Stoff gab ihm<lb/>
einige Pointen ein, die als Abfälle der »Klabriaspartie« noch immer<lb/>
ganz gut in »Frau Rosenstock’s Hut« hätten Verwendung finden<lb/>
können. Aber zu humorlos für einen intimen Herrenabend im Café<lb/>
Pucher, musste die Dichtung endlich mit dem Carltheater vorlieb<lb/>
nehmen. Sie hat sich als eine Gesellschaftssatyre erwiesen, welche von<lb/>
den Zuständen lebt, gegen die sie sich richtet. Dem auf den Ruhm<lb/>
seiner Frau Eifersüchtigen stellt Bahr jenen Mustergatten gegenüber,<lb/>
der seine Fähigkeiten mit lobenswerther Selbstüberwindung jederzeit<lb/>
der Individualität seiner Frau unterzuordnen bereit ist. Hier wird auf Frau<lb/>
Kopacsi angespielt und auf den liebevollen Verwalter ihrer Pikanterie,<lb/>
der das subtilste Detail herauszuspüren weiss, welches ihre legitimen<lb/>
Reize noch erhöhen könnte. Ich selbst habe einmal dem Mann der Diva</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>