<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-04_n0139.xml" prev="WR-02-01-04_n0138.xml" next="WR-02-01-04_n0140.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 139</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="04"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0139"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-01-01">1 1 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0329">
                  <title level="a">Die psycho-anthropologischen Typen der Verbrecherwelt </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 4</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="133" to="142"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-04_n0133.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0125">Ferri, Professor Enrico</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">PSYCHO-ANTHROPOL. TYPEN DER VERBRECHERWELT.</fw>
               <fw type="pn">139</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Künstlern unmöglich, eine intime pathologische Verwirrung unter äusser-<lb break="no"/>
lich fast normalen Zügen zu entdecken, wenn sie zu ihrer Leitung<lb/>
nur die Erkenntniss des gesunden Menschenverstandes besassen — und<lb/>
so hat die Beredsamkeit der Kunst nothgedrungen die Erforschung<lb/>
dieses krampfigen Contrastes der Menschenseele vernachlässigen<lb/>
müssen.</p>
            <p>Was nun die Verschiedenheit der augenscheinlich irren Ver-<lb break="no"/>
brecher anbetrifft, so konnten sie andererseits einer spiridualistischen<lb/>
Glaubensepoche künstlerisch nicht interessant erscheinen. Denn wenn<lb/>
man die Willkür zulässt, so kann man den Wahnsinn wohl als eine<lb/>
Krankheit und ein Unglück betrachten. Diese Wahrheit wird im All-<lb break="no"/>
gemeinen seit etwa hundert Jahren anerkannt. Auf diese Weise ist der<lb/>
wahnsinnige Verbrecher für das Publicum eine lebende Antinomie;<lb/>
wenn er wahnsinnig ist, so sagt man, ist er nicht schuldig, und dieser<lb/>
Gesichtspunkt lähmt fast stets die künstlerische Schöpfung.</p>
            <p>Daher ist in den Kunstwerken der verbrecherische Irre ziemlich<lb/>
selten und mit Ausnahme Hamlet’s ziemlich bedeutungslos. Sein Typus<lb/>
entgeht dem nicht tiefer blickenden Auge des Künstlers oder er er-<lb break="no"/>
scheint ihm unter den Zügen einer Conventionellen und bemitleidens-<lb break="no"/>
werthen Gestalt als Idiot oder Unzurechnungsfähiger, die in dem phan-<lb break="no"/>
tastischen Gewebe des Romans oder Dramas eine ausserordentliche<lb/>
Handlung vollbringt oder als Vorsehung wirkt.</p>
            <milestone unit="asterismDown"/>
            <p>Die Kunst verschmäht es auch, den Verbrecher aus Gewohnheit<lb/>
zu schildern, und man trifft ihn nur in den Romanen und Dramen,<lb/>
die bestimmt sind, besonders die Niederungen der Gesellschaft zu be-<lb break="no"/>
schreiben.</p>
            <p>In der That ist dieser Verbrecher in hohem Grade unästhetisch.<lb/>
Seine Erziehung zum Bösen hat frühzeitig begonnen. Erbärmliche Eltern<lb/>
haben ihn verlassen oder zur Ausschweifung angetrieben, oder noch<lb/>
elenderen »Unternehmern« ausgeliefert, die vom Ertrage seines Bettelns<lb/>
gelebt; und die Armee der Alkoholiker, Diebe, Mörder, Zuhälter, die<lb/>
jede grosse Stadt in sich birgt, hat diesen erbärmlichen Recruten<lb/>
schliesslich aufgenommen.</p>
            <p>Seitdem hat der Unglückliche den zehrenden und unheilvollendenden<lb/>
Aufenthalt im Gefängniss und die Polizeiaufsicht kennen gelernt, diese<lb/>
verhängnissvolle und oft wirkungslose Verfolgung, und dieser »Schiff-<lb break="no"/>
brüchige der Gesellschaft« — mehr das Product der socialen Ent-<lb break="no"/>
artung, als individuellen Entartung — hat in einer beständigen und<lb/>
ekelhaften Folge unbedeutender Delicte und unheilbarer Rückfälle gelebt.</p>
            <p>Da dieser Verbrecher sich selten zu einem Excess der Gemeinheit<lb/>
oder der Barbarei hinreissen lässt, der die Aufmerksamkeit des Publi-<lb break="no"/>
cums auf ihn lenkt, so wird der Schlamm, in dem er in den<lb/>
grösseren Städten haust, von den Künstlern verschmäht, wenn sie nicht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>