<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-08_n0314.xml" prev="WR-02-01-08_n0313.xml" next="WR-02-01-08_n0315.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 8, S. 314</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="08"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0314"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-03-01">1 3 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0371">
                  <title level="a">Multatuli</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 8</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="08">8</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="312" to="316"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-08_n0312.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">314</fw>
               <fw type="ctext">SPOHR.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">bescheiden wie Andere, denen die Gluth aus dem Herzen schlug.<lb/>
Später muss es ihm doch wohl eine Freude gewesen sein, wenigstens<lb/>
erreicht zu haben, dass die Jugend zu ihm als dem ersten Sprecher<lb/>
für seine freien, herzenswarmen Ideale aufsah.</p>
            <p>Im »Max Havelaar« erklingen Töne, die nur die Gewalt des<lb/>
Schicksals erpresst. Es leuchtet aus ihm der Adel der Absicht, zu be-<lb break="no"/>
weisen, dass »der Javane auch ein Mensch sei«, durch das Mittel der<lb/>
Oeffentlichkeit die Regierung zur Abkehr von der Barbarei zu zwingen.<lb/>
Einen Adel der Absicht tragen alle Werke Multatuli’s. Darum wurde<lb/>
er allen Morschen, Mittelmässigen, Halben und Gewaltanbetern die<lb/>
gefürchtete Geissel, den tyrannischen Mächten, ob sie auf dem Grunde<lb/>
der Volksseele hausten oder als Personen das öffentliche Leben in der<lb/>
Gewalt hatten, der fehdebietende Empörer. Da griff er meistens zur<lb/>
Satyre. Hin und wieder ein neues Buch, seine Aufsätze und öffent-<lb break="no"/>
lichen Vorträge liessen das Philisterium nicht aus dem Zustand der<lb/>
Gänsehaut herauskommen. Seine Grobheiten trafen, denn man wusste<lb/>
und fühlte, dass ein universeller, überlegener Geist sie sich erlaubte.<lb/>
Wie ein Gewitter soll es über die Stadt dahingegangen sein, als er in<lb/>
einem berühmt gewordenen Vortrage, dem die Notabeln Amsterdams,<lb/>
Rathsherren, Richter, Kammer- und Gemeinderathsmitglieder, Lehrer<lb/>
u. s. w. beiwohnten, Handlungen des Gemeinderathes in abfälligem<lb/>
Sinne besprechend, zum Schlusse sagte: »Wisst ihr, was die Leute<lb/>
verdient hätten?« <milestone unit="3dots"/> und hier liess er, innehaltend, einen Augenblick<lb/>
Spannung eintreten <milestone unit="3dots"/> »Dass sie alle zum Fenster hinausgeschmissen<lb/>
wurden!« So trat er ab. Den Ovationen entzog er sich, indem er<lb/>
durch eine Seitenthür ins Freie trat. Beim nächsten Vortrag dieses<lb/>
Cyklus blieben die reservirten Plätze unbesetzt.</p>
            <p>Ein Jahr nach, dem »Max Havelaar« erschienen die »<hi rend="text-spaced">Minne-<lb break="no"/>
brieven</hi>« (<date>1861</date>). Er hat hier, namentlich durch die neun Märchen<lb/>
von der Autorität, seiner Weltanschauung lebhaft Ausdruck gegeben.<lb/>
Er suchte stets die edle Forderung von La Mettrie zu erfüllen:<lb/>
»Schreibe so, als ob du allein im Weltall wärest und nichts von der<lb/>
Eifersucht und dem Vorurtheil der Menschen zu fürchten hättest.« Da<lb/>
konnte ihm die Menge nicht folgen. Es war gewiss ganz ihr Tenor,<lb/>
was in einem grossen Blatte resumirend also zur Geltung kam: »<milestone unit="3dots"/> Wir<lb/>
haben jetzt eben modernen Herostratus. Es ist die »Ichheit« von<lb/>
Multatuli. Er vergreift sich an Allem, was dem Menschen theuer ist.<lb/>
Er verkündigt die verderblichsten Morallehren. Er rennt an und tritt<lb/>
nieder Alles, was die Nation, lieben und verehren gelernt hat. Er<lb/>
leugnet Gott, Bibel und Evangelium. Er leugnet das Bestehen der<lb/>
Seele, der Unsterblichkeit, der Seligkeit und erkennt nichts als sein<lb/>
eigenes ‚Ich‘, seine Persönlichkeit als die alleinige Gottheit an, die er<lb/>
beweihräuchert. <milestone unit="3dots"/> Und wenn Multatuli in seinem Hochmuth und in<lb/>
seiner Vermessenheit euch zuruft: ‚Publicum, ich verachte dich mit<lb/>
grosser Innigkeit!‘ — was, denkt ihr wohl, wird die Antwort des<lb/>
Volkes an ihn, Multatuli, sein? Es wird ihn aus dem Gedächtniss<lb/>
streichen!«</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>