<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0577.xml" prev="WR-02-02-15_n0576.xml" next="WR-02-02-15_n0578.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 577</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0577"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0444">
                  <title level="a">Der Hunger nach Kunst </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="566" to="571"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0566.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0159">Jostenoode, Harold Arjuna van</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0445">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="575" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0575.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0446">
                  <title level="a">Die Muscheln </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="588" to="588"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0588.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">577</fw>
               <fw type="ctext">FIDUS.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">eines äusserlichen entrathen und uns Ruhe und Leidenschaften in ihren<lb/>
feinsten Differenzierungen und in ihren Gradunterschieden aus den<lb/>
Zügen seiner Wesen sprechen lassen kann, aus ihren Augen und gar<lb/>
aus ihren Händen, wenn es ihm gefällt, uns das Antlitz vorzuenthalten.<lb/>
— Das alles aber oft mit den stammelnden Mitteln des Kindes oder<lb/>
des primitiven Insulaners, in einfachster Umrisszeichnung ohne Ton<lb/>
und Farbe: in einer Linie, deren Musik unser Empfinden in adäquaten<lb/>
Rhythmen sich bewegen neigst, einer Linie, die Seele geworden ist. Wie<lb/>
jetzt schon Einzelnen, so könnte er der Menschheit ein Erzieher sein,<lb/>
wenn man ihn den würdigen Rahmen für seine Kunst sich schaffen<lb/>
und ihn den Traum vom Gesammt-Kunstwerk realisieren liesse. Denn<lb/>
seine und seiner in Zeit und Raum verstreuten Mitstreiter wahrheits-<lb break="no"/>
wie schönheitsvolle Lebensauffassung bleibt uns vielleicht allein noch<lb/>
als Rettung nach dem Fiasco aller äusserlichen Systeme übrig.</p>
            <p>Unter Fidus’ Hand wird alles zum Träger von Empfindungen,<lb/>
das Bildnis, das architektonische wie sonstiges Gebild von Menschen-<lb break="no"/>
hand, die kosmische Erscheinungswelt. Vor so unmittelbaren Bekennt-<lb break="no"/>
nissen der Dinge dünkt uns die Frage kleinlich, ob uns der Künstler<lb/>
mit der Stärke seines Anempfindens über die Leblosigkeit der Dinge<lb/>
hinwegtäusche, oder ob wirklich ein Bewusstsein und ein Odem in<lb/>
aller Erscheinung lebendig sei. Stärker als wissenschaftliche »Belege«,<lb/>
nach welchen der Durst der Nüchternen lechzt, überzeugen diese Dinge<lb/>
da, die ihren eigensten Charakter ausschwitzen. Dramatisch lebhaft in<lb/>
einem vornehmen Sinne, d. h. auf mehr gestützt als nur ein äusser-<lb break="no"/>
liches Geschehen, wird Fidus’ Ideenkunst da, wo zwei solcher eine Eigen-<lb break="no"/>
heit bildenden Charaktersphären aneinanderprallen. In unserem Innern<lb/>
wird ein correspondierendes Moment lebendig, es stösst sich da und<lb/>
vereinigt sich in der Seele, denn es ist ein Kämpfen und Versöhnen<lb/>
der Lebensprincipien, der offenbaren wie geheimen, denen auch wir<lb/>
unterworfen sind, was da in den tiefen Bildersymbolen hin und her<lb/>
flutet. Dieses reiche Geben und Empfangen, dieser stumme Dialog der<lb/>
sich gegenüberstehenden Wesenheiten, dieses lebhafte Ergänzen des<lb/>
einen durch das andere, das Einander-Durchdringen und -Durchblitzen,<lb/>
ein Kämpfen und Ringen mit dem Schicksal oder dem Unerforschlichen,<lb/>
ein Funkensprühen hin und wieder hält unsere Aufmerksamkeit ge-<lb break="no"/>
fangen, wie ein unerhörtes kosmisches Drama. Wir haben in Fidus<lb/>
eins von den Instrumenten, von der Natur auserlesen, dass sie ihre<lb/>
gewaltigen Weisen darauf spiele; da säuselt lind ihr Odem hinein und<lb/>
wirbelt sich vom Lyrisch-Lieblichen empor bis zum Erhaben-Erschüt-<lb break="no"/>
ternden. Und alles weist auf den Menschen, es ist <hi rend="text-spaced">unser Kampf</hi>,<lb/>
von dem er redet, und wir horchen ihm mit Entzücken und sehnen-<lb break="no"/>
dem Schmerze zu. Nur eines gibt Fidus die Kraft und erlaubt ihm<lb/>
die Sammlung, so von unserem Kampfe berichten zu können: er steht<lb/>
im Schaffen schon auf einem Punkt, der über Freud und Leid, gut<lb/>
und böse gelegen ist, so dass sich ihm die Antagonismen als vom<lb/>
Schöpfer ausgesandte Engel darstellen, die mit ihrem ewigen Schüren<lb/>
und Hineinlocken, und indem sie uns von erworbener Gläubigkeit und</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>