<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-16_n0612.xml" prev="WR-02-02-16_n0611.xml" next="WR-02-02-16_n0613.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 16, S. 612</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="16"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0612"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-07-01">1 7 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0454">
                  <title level="a">Wolff, »Dunkle Sehnsucht«</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="600" to="600"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0600.xml</idno>
                  <author ref="#nan"/>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0455">
                  <title level="a">Die Maiwiese </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="601" to="615"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0160">Huch, Ricarda</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0456">
                  <title level="a">Burne-Jones</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="16">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="616" to="619"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-16_n0616.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0161">Schölermann, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <idno>WR-02-02-15_n0561.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 17</title>
                  <idno>WR-02-02-17_n0641.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">612</fw>
               <fw type="ctext">HUCH.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">und lockend ansah. Wie ihr Gesicht in der elektrischen Beleuchtung<lb/>
sehr weiss erschien, wirkten ihre Lippen dagegen mit unnatürlicher<lb/>
Röthe; der ganze zarte Leib mahnte mich an einen hohen vene-<lb break="no"/>
tianischen Glaskelch, in dem eine Flamme brennt, die ihn im nächsten<lb/>
Augenblicke zerspringen machen kann. Ja, als ob er schon anfienge,<lb/>
in der Glut zu schmelzen, neigte er sich zitternd zu dem Prinzen<lb/>
hinüber. Sie schienen mir in dieser Stellung ein eigenartiges, modernes<lb/>
Bild von Adam und Eva darzustellen. Wie ich mich nun langsam<lb/>
näherte, um ihnen diesen Einfall mitzutheilen, konnte ich den Inhalt<lb/>
ihres Gespräches vernehmen; denn der Prinz war gerade bei Wieder-<lb break="no"/>
holung einer seiner Reden über die freie Liebe, die mir von mehr-<lb break="no"/>
maligem Zuhören schon ganz geläufig war. Die Stelle lautete ungefähr<lb/>
so: es ist in der Natur des Menschen, dass der Anblick eines jeden<lb/>
Exemplares des entgegengesetzten Geschlechtes zur Liebe reizen kann.<lb/>
Jeder kann jede lieben, wenn die Umstände günstig sind. Die Natur<lb/>
konnte sich nicht deutlicher gegen das monogamische Princip aus-<lb break="no"/>
sprechen. Es ist das Gesetz der Trägheit, das die Ehe hat entstehen<lb/>
lassen. Man gewöhnt sich an die Person, die einem täglich dieselben<lb/>
Sinneseindrücke erneuert. Gibt es aber etwas niedrigeres als die Ge-<lb break="no"/>
wohnheit? Worauf ich Reine antworten hörte: »Es ist auch Gewohnheit,<lb/>
dass die Erde sich um die Sonne dreht und der Mond um die Erde«,<lb/>
bei welchen Worten sie sich unterbrach, da sie meiner gewahr ge-<lb break="no"/>
worden war, um mir zu winken. Ich hielt es aber für besser, weiter-<lb break="no"/>
zugehen, denn ich sah dem Prinzen von weitem an, wie überreizt er<lb/>
war, wenn er auch dasass wie aus Eisen gemacht, und wusste, es<lb/>
würde ihm unlieb sein, sich beobachtet zu fühlen. Seit seiner Kindheit<lb/>
war es sein Leiden gewesen, dass er sich nicht äussern konnte, wie<lb/>
ihm denn auch das Weinen versagt zu sein schien. Dabei hatte er<lb/>
nichts von einem Stoiker an sich, vielmehr hatte seine Seele beim<lb/>
kleinsten Schmerzensreize Lust zu weinen, und seinen Augen war ein<lb/>
gewisser, thränengieriger Ausdruck eigen, der einem bis ins Eingeweide<lb/>
gieng. Mit ebensolchen verschmachteten, frierenden Augen hatte er<lb/>
Reine angesehen, während er wie ein Schulmeister vor ihr sass und<lb/>
streng wachte, dass keiner ihrer sehnsüchtigen Gedanken aus dem<lb/>
Schulkäfig ins Freie flog.</p>
            <p>Nachher habe ich noch folgendes gesehen: die Baronin Stephanie,<lb/>
die noch fortglänzte, als Mond und Sterne schon untergegangen waren,<lb/>
stolz und lustverbreitend auf einer Moosbank sass wie auf einem<lb/>
damastenen Sessel, und den Herren, die um sie herumstanden, eine<lb/>
mit Humor und Schärfe gewürzte Rede hielt, warum aus der Maiwiese<lb/>
nichts rechtes hätte werden können. Denn, wie es schien, hatte sie es<lb/>
sich doch anders vorgestellt. Ihr habt zulange mit der Natur gebuhlt,<lb/>
sagte sie, als dass ihr sie noch lieben könntet. Wenn der liebe Gott<lb/>
plötzlich an vier goldenen Fäden das Paradies in unsere Cultur hinab-<lb break="no"/>
liesse, es würde keiner hineingehen als ein paar kleine Kinder, ein<lb/>
paar verträumte Mädchen und überzählige Greise. Dann fand ich die<lb/>
kleine Ulla. Sie lag unter einer Trauerbirke, die ganz vereinzelt, wie</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>