<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-01-12_n0444.xml" prev="WR-02-01-12_n0443.xml" next="WR-02-01-12_n0445.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 444</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0444"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-05-01">1 5 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0411">
                  <title level="a">Friedrich Nietzsche in Weimar </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 1, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="441" to="446"/>
                  <idno type="fn">WR-02-01-12_n0441.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0152">Walde, Philo vom</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">444</fw>
               <fw type="ctext">PHILO VOM WALDE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">Alwine zu wecken; sonst hat sie stets alles allein um ihren »lieben<lb/>
Sohn« besorgt. Die Pflege war eine wahrhaft ideale. An reinster Luft<lb/>
und an Sonnenschein hat es dem Kranken nie im Zimmer gefehlt. Die<lb/>
Diät war eine kräftigende, keineswegs erregende, mehr vegetabilische.<lb/>
Wöchentlich zweimal erhielt der Kranke Bäder und wurde auch, um<lb/>
die active Bewegung theilweise zu ersetzen, massirt. Medicamente<lb/>
wurden nie mehr gegeben. Diese Krankenbehandlung war zwar nicht<lb/>
mehr im Stande, Geschehenes ungeschehen zu machen — aber der<lb/>
Process wurde derartig verlangsamt, wie solches fast einzig in der<lb/>
Geschichte dieses Leidens dasteht. Als ich Nietzsche das erstemal sah,<lb/>
war ich überrascht über das gute Aussehen, und in einem Briefe vom<lb/>
               <date>13. Februar 1897</date> schreibt mir Frau Pastor Nietzsche: »Den Nach-<lb break="no"/>
mittag brachten wir bei unserem geliebten Kranken zu. Es geht ihm im<lb/>
Ganzen recht leidlich; natürlich wird man immer bescheidener. Er leidet<lb/>
aber Gottlob nicht, wie mir unser Hausarzt wiederholt und jetzt bei<lb/>
einem gelegentlichen Besuche auch sein früherer Arzt, Hofrath Binswanger<lb/>
aus Jena, versicherte, der fast erstaunt über sein gutes Aussehen war<lb/>
und mir über die Pflege viel Liebes sagte.«</p>
            <p>Ueber Nietzsches Uebersiedlung von Naumburg nach Weimar<lb/>
haben die Zeitungen im vorigen Sommer alles Mögliche zusammen-<lb break="no"/>
gefabelt. Frau Dr. Förster erzählte mir darüber Folgendes: Es war ein<lb/>
Salonwagen eigens von Berlin aus gemiethet, ein besonderer Kranken-<lb break="no"/>
tragstuhl construirt worden, die Eisenbahnbeamten hatten besondere<lb/>
Unterweisungen erhalten. Mit dem Nachtzuge fuhr man ab, als das<lb/>
erste Morgengrauen erwachte war man im neuen Heim angekommen.<lb/>
Zwischen Naumburg und Weimar ging Alles rasch und geheimnissvoll<lb/>
ab. Die Separat-Ein- und Ausgänge, die sonst nur vom Grossherzog<lb/>
benutzt werden, flogen auf und zu, so dass das Publicum nichts weiter<lb/>
merkte. Als sich der Kranke im neuen Zimmer sah, blickte er zur<lb/>
Decke hinauf und lächelte. Den Verlust der Mutter hat er nie em-<lb break="no"/>
pfunden. Immer hatte er nur zwei weibliche Gestalten um sich gesehen.<lb/>
Als die Mutter wegblieb, trat dafür seine Schwester, sein geliebtes<lb/>
Lama, ein. Des Nachts liegt er im Bett, bei Tage zumeist angekleidet<lb/>
auf dem Sopha. Ein Lichtschirm am Fenster dämpft die einfallenden<lb/>
Sonnenstrahlen, der Tisch ist dicht an die Lagerstatt angerückt, um<lb/>
das Heruntergleiten zu verhüten. Manchmal fängt er (undeutlich) zu<lb/>
reden an: »Ich habe eine Schwester. Meine Schwester ist eine gute<lb/>
Frau. In diesem Hause wohnen lauter gute Menchen«<milestone unit="3dots"/> Auch Sing-<lb break="no"/>
versuche macht er zu Zeiten. Die ersten Tage nach der Uebersiedlung<lb/>
umlagerten die Weimarer förmlich die Villa und krochen zwischen die<lb/>
amliegenden Kornfelder, um nur einen Blick zu erhaschen. Niemand<lb/>
aber sah Zarathustra!</p>
            <p>Der regnerische Sommer liess ihn leider nicht oft ins Freie<lb/>
kommen. Für dies Jahr ist eine eiserne Treppe construirt, über die er<lb/>
bequem vom Balcon herab in den sonnigen Garten getragen werden kann.</p>
            <p>Lange hatten wir unten im Archiv geplaudert, als Alwine dann<lb/>
gegen 4 Uhr ein Zeichen gab, dass der Herr Professor vom Mittags-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>