<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-04-12_n0195.xml" prev="WR-04-12_n0194.xml" next="WR-04-12_n0196.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 4, Nr. 12, S. 195</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="04"/>
                        <biblScope unit="issue" n="12"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0195"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1900-01-01">1900</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0895">
                  <title level="a">Zwei Zeichnungen</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0295">Beardsley, Aubrey</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0896">
                  <title level="a">Salome</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 4, Nr. 12</title>
                  <biblScope unit="volume" n="04">4</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="12">12</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="189" to="212"/>
                  <idno type="fn">WR-04-12_n0189.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0068">Wilde, Oscar</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WILDE: SALOME.</fw>
            </fw>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME (einen Blick auf den jungen Syrier werfend): Ah!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER PAGE DER HERODIAS: O, was wird geschehen? Ich weiß, es wird<lb/>
Schreckliches geschehen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME (tritt an den jungen Syrier heran): Du wirst das für mich thun, Narra-<lb break="no"/>
both, nicht wahr? Du wirst das für mich thun. Ich war dir immer gewogen. Du<lb/>
wirst es für mich thun. Ich möchte ihn bloß sehen, diesen seltsamen Propheten. Die<lb/>
Leute haben soviel von ihm gesprochen. Ich habe den Tetrarchen oft von ihm sprechen<lb/>
hören. Ich glaube, der Tetrarch hat Angst vor ihm. Hast du auch Angst vor ihm,<lb/>
Narraboth, du auch?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER JUNGE SYRIER: Ich fürchte ihn nicht, Prinzessin; ich fürchte niemanden.<lb/>
Aber der Tetrarch hat es ausdrücklich verboten, dass irgendwer den Deckel zu<lb/>
diesem Brunnen aufhebt.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Du wirst das für mich thun, Narraboth, und wenn ich morgen in<lb/>
meiner Sänfte an dem Thorweg, wo die Götzenbildhändler stehen, vorbeikomme,<lb/>
werde ich eine kleine Blume für dich fallen lassen, ein kleines, grünes Blümchen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER JUNGE SYRIER: Prinzessin, ich kann nicht, ich kann nicht.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME (lächelnd): Du wirst das für mich thun, Narraboth. Du weißt, dass<lb/>
du das für mich thun wirst. Und morgen früh, wenn ich in meiner Sänfte an der<lb/>
Brücke vorbeikomme, wo man Götzenbilder kauft, werde ich unter den Musselin-<lb break="no"/>
schleiern dir einen Blick zuwerfen, Narraboth, ich werde dich ansehen, kann sein,<lb/>
ich werde dir zulächeln. Sieh’ mich an, Narraboth, sieh’ mich an. Ah! wie gut du<lb/>
weißt, dass du thun wirst, um was ich dich bitte! Wie du es weißt <milestone unit="4dots"/> Ich<lb/>
weiß, du wirst das thun.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER JUNGE SYRIER (gibt dem dritten Soldaten ein Zeichen): Lass’ den Pro-<lb break="no"/>
pheten herauskommen <milestone unit="4dots"/> Die Prinzessin Salome wünscht ihn zu sehen.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Ah!</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER PAGE DER HERODIAS: O, wie seltsam der Mond aussieht! Wie die<lb/>
Hand einer todten Frau, die das Laken über sich ziehen will.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER JUNGE SYRIER: Ja, aber seltsam! Wie eine kleine Prinzessin, mit<lb/>
Augen wie Bernstein-Augen. Durch die Wolken von Musselin lächelt das Gesicht<lb/>
hervor wie eine kleine Prinzessin.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <p>(DER PROPHET kommt aus der Cisterne. Salome sieht ihn an und weicht langsam zurück.)</p>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>JOCHANAAN: Wo ist er, dessen Sündenbecher jetzt voll ist? Wo ist er, der<lb/>
eines Tages im Angesichte alles Volkes in einem Silbermantel sterben wird? Heißt<lb/>
ihn herkommen, auf dass er die Stimme Dessen höre, der in den Wüsten und in<lb/>
den Häusern der Könige gekündet hat.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Von wem spricht er?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER JUNGE SYRIER: Niemand kann es sagen, Prinzessin.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>JOCHANAAN: Wo ist sie, die vor den gemalten Männerbildern gestanden hat,<lb/>
vor den buntgemalten Bildern der Chaldäer, die sich hingab der Lust ihrer Augen<lb/>
und Gesandte ins Land der Chaldäer schickte?</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Er spricht von meiner Mutter.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>DER JUNGE SYRIER: O nein, Prinzessin.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>SALOME: Ja, er spricht von meiner Mutter.</p>
            <milestone unit="untyped-end"/>
            <milestone unit="speech-start"/>
            <p>JOCHANAAN: Wo ist sie, die sich den Hauptleuten Assyriens gab, mit ihren<lb/>
Wehrgehängen und bunten Kronen auf dem Kopf? Wo ist sie, die sich den jungen<lb/>
Männern der Egypter gegeben hat, die in feinem Leinen und Hyacinthgesteinen<lb/>
prangen, deren Schilde von Gold sind und die Helme von Silber und die Leiber wie<lb/>
von Riesen? Geht, heißt sie aufstehen von dem Bett ihrer Greuel, vom Bett ihrer<lb/>
Blutschande, auf dass sie die Worte Dessen vernehme, der dem Herrn die Wege</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>