<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-02-02-15_n0568.xml" prev="WR-02-02-15_n0567.xml" next="WR-02-02-15_n0569.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 15, S. 568</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="02"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="02"/>
                        <biblScope unit="issue" n="15"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0568"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1898-06-15">15 6 1898</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0443">
                  <title level="a">Liebe von damals </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="565" to="565"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0565.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0095">Wassermann, Jakob</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0444">
                  <title level="a">Der Hunger nach Kunst </title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="566" to="571"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0566.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0159">Jostenoode, Harold Arjuna van</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0445">
                  <title level="a">Fidus</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 15</title>
                  <biblScope unit="volume" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="02">2</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="15">15</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="575" to="578"/>
                  <idno type="fn">WR-02-02-15_n0575.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0139">Spohr, Wilhelm</author>
               </bibl>
               <bibl n="previous volume">
                  <title>Bd. 1</title>
                  <idno>WR-01-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next volume">
                  <title>Bd. 3</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous halbband">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-02-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next halbband">
                  <title>Bd. 3, Halbbd. 1</title>
                  <idno>WR-03-01-00_i0001.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="previous issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 14</title>
                  <idno>WR-02-02-14_n0521.xml</idno>
               </bibl>
               <bibl n="next issue">
                  <title>Bd. 2, Halbbd. 2, Nr. 16</title>
                  <idno>WR-02-02-16_n0601.xml</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">568</fw>
               <fw type="ctext">JOSTENOODE.</fw>
            </fw>
            <p rend="no-intend">etwas vom ästhetischen Standpunkte aus zu betrachten. Bei ihnen ist<lb/>
der Hunger nach Schönheit nur allzu sehr erstickt durch den Heiss-<lb break="no"/>
hunger nach Wissen. Betrachtung der Schönheit um ihrer selbst<lb/>
willen, ist bei Vielen die verbotene Frucht, bei manchem Geistlichen<lb/>
sogar eine Art Teufelsdienst. Mit Schrecken und geheimer Besorgnis<lb/>
sehen viele auf die Einführung von schönen Bildern in die Schule.<lb/>
Ein preussischer Schulrath sprach mir einmal vom »Bilderdienst in<lb/>
der Schule«. Ja freilich! Das waren ja so schöne Zeiten, als die<lb/>
weissgetünchten kahlen Wände ernst und würdevoll auf die Classe<lb/>
niedersahen, in der der gelehrte Philologe mit unerschütterlichem<lb/>
Gleichmuth vor der gähnenden Classe seine Feinheiten der Syntax<lb/>
erklärte! Jahrhunderte lang hatte dieses herrliche System gedauert,<lb/>
ganze Generationen von pedantischen Stockphilologen (in jeder Bedeutung<lb/>
des Wortes!) und geistlosen Zopfjuristen sind auf diese Weise zum<lb/>
grossen Schaden der Nation herangezüchtet worden. Da kann man<lb/>
sich nicht wundern, dass dem deutschen Volke der Schönheitssinn<lb/>
absterben musste. Noch jetzt lastet die Tyrannis der Juristen und<lb/>
Schulmeister wie ein Bleigewicht auf dem unglücklichen Volke. Sie<lb/>
wesentlich trifft die Schuld, dass das Volk künstlerisch zurückgeblieben<lb/>
ist. Denn sie hatten das Heft in Händen und haben das Grosse über<lb/>
dem Kleinen übersehen. Unsere ganze Bildung leidet darunter.</p>
            <p>Ich hatte im Louvre zu Paris eine Lieblingsmadonna. Als ich<lb/>
einmal wieder vor ihr stand und ihre vergeistigten Züge bewunderte,<lb/>
hörte ich mit Entsetzen eine Dame näherkommen, die im Gehen mit<lb/>
grosser Zungengeläufigkeit allen Malern der betreffenden Bilder ihre<lb/>
Sünden vorhielt. Als sie vor meine Madonna gekommen war, bemerkte<lb/>
sie: »Ah, da ist ja diese Madonna! Na, nicht so übel! Aber die Hand<lb/>
ist zu gross!« Ich sah hin. Richtig, sie hatte Recht. Ich hatte in<lb/>
meiner Begeisterung die Grösse der Hand übersehen. Aber von da ab<lb/>
konnte ich das Bild nicht mehr ansehen. Ich musste immer an die zu<lb/>
grosse Hand denken. Die Dame war natürlich eine Berlinerin.</p>
            <p>Uebertroffen wurde sie aber noch von jener Wienerin, die mir<lb/>
einmal in der »Götterdämmerung« naiv erklärte, man gienge ja nur<lb/>
in die Oper, um neue Costume auf der Bühne zu sehen. Bei diesem<lb/>
Kunstverständnis verstummte ich besiegt.</p>
            <p>Ich könnte die Reihe solcher kunstliebender Damen nach Belieben<lb/>
fortsetzen. Aber es genügt hier aus der Praxis festgestellt zu haben,<lb/>
dass ein wahrer Tiefstand des Kunstverständnisses beim Publicum<lb/>
vorhanden sein muss.</p>
            <p>Und doch hat jeder, auch der Ungebildetste ein gewisses<lb/>
Bedürfnis nach Schönheit. Es fragt sich nur, wie es zu wecken ist.<lb/>
Man musste jedenfalls beim Volke im Kleinen anfangen, z. B. in der<lb/>
Sorge um Herstellung einer ästhetischen Kleidung. Die alten Volks-<lb break="no"/>
trachten hatten in dieser Hinsicht einen entschieden besseren Einfluss<lb/>
als unsere heutige Schornsteinfegerkleidung. Die Kleidung ist das<lb/>
Erste, worauf man den Sinn richten musste, will man eine Hebung<lb/>
des Geschmackes bewirken. Die ästhetische Bewegung in England,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>