<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-10_n0368.xml" prev="WR-01-01-10_n0367.xml" next="WR-01-01-10_n0369.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 368</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="10"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0368"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-04-01">1 4 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="previous text" corresp="#wr-text-0118">
                  <title level="a">Herbst</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="365" to="365"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0365.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0006">Verlaine, Paul</author>
               </bibl>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0119">
                  <title level="a">Santa Caterina di Siena</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="366" to="375"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0366.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0050">Lagerlöf, Selma</author>
               </bibl>
               <bibl n="next text" corresp="#wr-text-0120">
                  <title level="a">Uebergänge</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 10</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="10">10</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="376" to="376"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-10_n0376.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0005">Rappaport, Felix</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="pn">368</fw>
               <fw type="ctext">LAGERLÖF.</fw>
            </fw>
            <p>Es ist wunderlich, wie lieb man sie gewinnt, wie das Heim und<lb/>
die Bilder und die Liebe der Alten und Armen sie lebend macht.<lb/>
Und man beginnt nachzugrübeln, wie sie wirklich war, ob sie nur<lb/>
eine Heilige gewesen, nur eine Himmelsbraut, ob es wahr ist, dies,<lb/>
dass sie es nicht vermochte, einen Anderen als Christus zu lieben.<lb/>
Und da kommt eine alte Erzählung, die vor langer Zeit das Herz er-<lb break="no"/>
wärmt, aus der Erinnerung aufgetaucht, erst ganz unbestimmt und<lb/>
formlos; aber während man in dem festlich geschmückten Hause unter<lb/>
der Loggia sitzt und die Armen mit ihren gefüllten Körben fort-<lb break="no"/>
wandern sieht und das dumpfe Murmeln aus der Capelle hört, wird<lb/>
das Schwebende immer deutlicher und steht mit einemmale ganz klar<lb/>
vor dem Gedanken.</p>
            <p>Nicola Fungo war ein junger Edelmann von Perugia, der oft<lb/>
nach Siena kam um der Wettrennen willen. Er merkte bald, welch<lb/>
schlechte Verwaltung Siena hatte, und sagte oft, sowohl bei den Gast-<lb break="no"/>
mählern der Grossen, als wenn er im Wirthshause sass und trank,<lb/>
dass Siena sich gegen die Signoria erheben und sich andere Macht-<lb break="no"/>
haber schaffen sollte.</p>
            <p>Die damalige Signoria war noch nicht länger als ein halbes Jahr<lb/>
am Ruder; sie war ihrer Stellung nicht sehr sicher und mochte es<lb/>
nicht leiden, dass der Perugier das Volk aufreizte. Um der Sache ein<lb/>
rasches Ende zu machen, liess sie ihn gefangen nehmen, und nach<lb/>
einem kurzen Verhör wurde er zum Tode verurtheilt. Man warf ihn<lb/>
in eine Gefängnisszelle des Palazzo pubblico, indess Alles zur Hin-<lb break="no"/>
richtung vorbereitet wurde, die am nächsten Morgen auf dem Markt-<lb break="no"/>
platze stattfinden sollte.</p>
            <p>Im Anfange dünkte es ihm wunderlich. Morgen sollte er also<lb/>
nicht mehr seinen grünen Sammetmantel tragen und das schöne Wehr-<lb break="no"/>
gehänge, er sollte nicht über die Strasse gehen in seinem Straussfedern-<lb break="no"/>
barett und die Blicke der jungen Mägdlein an sich locken. Und es<lb/>
schwebte vor ihm wie eine schmerzliche Leere, dass er sein neues<lb/>
Pferd nicht würde reiten können, das er gestern gekauft und erst ein<lb/>
einziges Mal probirt hatte.</p>
            <p>Plötzlich rief er den Gefängniswächter und hiess ihn zu den<lb/>
Herren der Signoria gehen und ihnen sagen, dass er sich unmöglich<lb/>
tödten lassen konnte, er hatte keine Zeit. Er hatte zu viel zu thun.<lb/>
Das Leben konnte ihn nicht entbehren. Sein Vater war alt, und er<lb/>
war ja der einzige Sohn, er war es, der das Geschlecht fortsetzen<lb/>
sollte. Er, der die Schwestern zu verheiraten hatte, er, der den neuen<lb/>
Palast bauen, den neuen Weingarten pflanzen musste.</p>
            <p>Er war ein stattlicher junger Mann, er wusste nicht, was Krank-<lb break="no"/>
heit war, nichts als Leben hatte er in den Adern. Sein Haar war<lb/>
dunkel und die Wangen rosig. Er konnte es nicht fassen, dass er<lb/>
sterben sollte.</p>
            <p>Wenn er daran dachte, dass man ihn wegriss von Spiel und<lb/>
Tanz und Carneval, vom Wettrennen nächsten Sonntag, von der Sere-<lb break="no"/>
nade, die er der schönen Giulietta Lombardi bringen wollte, da wurde</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>