<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="WR-01-01-06_n0225.xml" prev="WR-01-01-06_n0224.xml" next="WR-01-01-06_n0226.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 225</title>
            <title level="j">Wiener Rundschau</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl n="source pulications">
               <biblStruct type="journal">
                  <analytic>
                     <title>Wiener Rundschau, </title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" ref="https://d-nb.info/gnd/4149123-3">Wiener Rundschau</title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="01"/>
                        <biblScope unit="halbband" n="01"/>
                        <biblScope unit="issue" n="06"/>
                        <biblScope unit="page" n="n0225"/>
                        <pubPlace ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/119098067">Christomanos, Constantin</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/1046354299">Rappaport, Felix</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/140620923">Schönaich, Gustav</publisher>
                        <publisher ref="https://d-nb.info/gnd/129223050">Strauss, Rudolf</publisher>
                        <date when-iso="1897-02-01">1 2 1897</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <bibl n="current text" corresp="#wr-text-0068">
                  <title level="a">Wiener Kunst und Kunstkritik</title>
                  <title level="j">Wiener Rundschau, Bd. 1, Halbbd. 1, Nr. 6</title>
                  <biblScope unit="volume" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="halbband" n="01">1</biblScope>
                  <biblScope unit="issue" n="06">6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="220" to="226"/>
                  <idno type="fn">WR-01-01-06_n0220.xml</idno>
                  <author ref="#wr-person-0028">Wilhelm, Paul</author>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="page">
            <fw type="hd">
               <fw type="ctext">WIENER KUNST UND KUNSTKRITIK.</fw>
               <fw type="pn">225</fw>
            </fw>
            <p>Daneben sind sie aber die eifrigen Hüter geistiger Vornehmheit,<lb/>
sie hassen die Reclame — welche ein Anderer macht — besonders<lb/>
aber dann, wenn sie Gefahr läuft, zu einem ehrlichen künstlerischen<lb/>
Erfolg zu führen. Die im <date>vorigen Jahre</date> aus diesem Grund erfolgte Zurück-<lb break="no"/>
weisung des Ferraris’schen Kaiserbildes ist vom künstlerischen Standpunkte<lb/>
aus allerdings weniger bedauernswerth als die jüngste Refüsirung, welche<lb/>
zwei interessante Porträts eines jungen Mailänder Künstlers betraf, dessen<lb/>
origineller Verismus auf der letzten Ausstellung den gestrengen Hütern<lb/>
der k. k. akademischen Langweile bereits zu viel Aufsehen erregte.<lb/>
Und in derselben Form wurde auch eine hervorragende Landschafterin, als<lb/>
sie von den Modernen segensreiche Anregungen empfangen hatte, in<lb/>
die Schranken einer der Wiener Künstlergenossenschaft geläufigeren<lb/>
Naturwahrheit zurückgewiesen.</p>
            <p>Aber mit den Künstlern zugleich fordert die Kunstkritik Arm in<lb/>
Arm das kommende Jahrhundert in die Schranken. Hier müssen wir<lb/>
mehrere Kategorien unterscheiden. Die Einen, welche weder etwas von<lb/>
Kunst verstehen, noch schreiben können, und Jene, welche leider —<lb/>
journalistische Gewandtheit besitzen.</p>
            <p>So ist die Unfähigkeit eines in Verständnisslosigkeit ergrauten<lb/>
Wiener Kunstreferenten, den sein Alter nicht vor den effectvollsten<lb/>
kritischen Thorheiten schützte, beinahe sprichwörtlich geworden. Hier-<lb break="no"/>
auf müssen jene »Selbstmaler« in Betracht gezogen werden, welche<lb/>
die Ueberlegenheit über ihre Collegen wirksamer mit der Feder<lb/>
als mit dem Pinsel erweisen, und als beachtenswertheste, weil gefähr-<lb break="no"/>
lichste Kategorie die schönen Stylisten, die Muther-Schüler, welche bei<lb/>
der »Menge« als »Kenner« gelten, weil ihr Urtheil sich mit dem des<lb/>
Laienpublicums deckt, das in dieser Uebereinstimmung natürlich die<lb/>
Fähigkeit des Kritikers, nicht aber die eigene Urteilslosigkeit er-<lb break="no"/>
blickt. Als ob der Kritiker dem Leser nicht gerade das zu sagen hätte,<lb/>
was er sich »nicht selbst auch dabei gedacht hat«, sondern das, was<lb/>
ihm entgangen, wofür ihm die Tiefe der Erkenntniss fehlte, wozu er<lb/>
erst erzogen werden muss.</p>
            <p>Man missverstehe mich nicht!</p>
            <p>Ich verehre und bewundere Muther, diesen Heine der Kunst-<lb break="no"/>
geschichte. Aber wie er in seiner hochragenden und eigenartigen<lb/>
Individualität dem grossen Dichter gleicht, hat er mit diesem auch den<lb/>
weitestgehenden und gefährlichsten Einfluss auf eine junge Generation<lb/>
gemein. Seit Muther schreibt Alles über Kunst. Die blendende Ge-<lb break="no"/>
wandtheit seines Styls, die ausserordentlich poetische und sensible Art<lb/>
seiner Schilderung liess die Tiefe seiner Erkenntnisse übersehen und zog<lb/>
jene Richtung der Kunstkritik gross, welche die nothwendigen Elemente<lb/>
künstlerischen Verständnisses zu ersetzen weiss durch die literarische<lb/>
Ausdrucksfähigkeit der allgemeinen Intelligenz. Das scheinbar »Ueber-<lb break="no"/>
zeugende« in diesen Darstellungen ist das Gefährliche, es gleicht eiuem<lb/>
plastisch bemalten Vorhang, den die Naivetät des Publicums schon<lb/>
für die Analyse des aufzuführenden Stückes nimmt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>